<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[当社は、今回の事象発生の直接原因を究明するため、当該圧力発信器の作業に係わった電気保修課およびプラントメーカ、さらに運転操作を行った発電管理課を対象として調査を行った。
これに加え、事象発生に伴う原子炉施設保安規定要求事項の遵守状況、機器作動および運転操作の妥当性について調査した。

（１）調査項目
ａ．非常用炉心冷却系の計画外作動についての要因に基づく調査
炉心スプレイ系ポンプなど非常用炉心冷却系の一部の機器が計画外に作動するに至った原因について要因に基づき調査する。
ｂ．原子炉施設保安規定の要求事項からの逸脱の有無についての調査
本事象の発生は、定期検査中であるが、非常用炉心冷却系など一部の機器が自動で起動・停止していることから、本事象の発生により原子炉施設保安規定の要求事項を逸脱することがなかったかを調査する。
ｃ．非常用炉心冷却系機器の作動状況の妥当性調査
本事象において、「原子炉水位低（Ｌ－１）」（３回目）信号の発信により非常用炉心冷却系の一部の機器は自動起動したが、一部の機器は停止状態のままであった。これについて、事象発生時が定期検査中であることから、事象発生当時の原子炉の状態、定期検査のための機器隔離状態と自動起動のインターロックを照らし合わせ、機器の自動起動状態の妥当性を確認する。
あわせて、事象発生後の運転員による機器停止の判断の妥当性を確認する。
（２）調査結果
ａ．非常用炉心冷却系の計画外作動についての要因分析に基づく調査結果
非常用炉心冷却系の計画外作動についての要因分析に基づき原因調査を行った。
（添付資料－７）
（ａ）中央制御室（運転員）の操作
運転員への聞き取り調査により、事象発生時には定期試験等による非常用炉心冷却系の操作は行っていなかった。

（ｂ）原子炉水位の変動（低下）
原子炉水位記録計の指示について、広帯域水位記録計Ａの指示は事象発生時にダウンスケールしているが、広帯域水位記録計Ｂおよび狭帯域水位記録計は変動していない。
また、「ＣＳ　Ａ系原子炉水位低（Ｌ－１）」の警報は発生しているが、「ＣＳ　Ｂ系原子炉水位低（Ｌ－１）」の警報は発生していない。
トリップシーケンスより、「原子炉水位低（Ｌ－１）」（３回目）にはＡおよびＣの信号が発信しているが、ＢおよびＤの信号は発信していない。
また、「原子炉水位低（Ｌ－１）」よりも高い水位で発生すべき「原子炉水位低（Ｌ－３）」信号および「原子炉水位低（Ｌ－３）」に伴うインターロックである原子炉スクラム信号等は発信していない。
これより原子炉水位発信器ＡおよびＣ（Ｂ２１－ＬＴ－Ｎ０３１Ａ、Ｃ）からの信号を受けている計器は実作動しているが、他の水位発信器からの信号を受けている計器類は作動していない。
（添付資料－８、９、１０）
以上の事実から、実際に原子炉水位は低下していないと判断され、「原子炉水位低（Ｌ－１）」（３回目）の信号は何らかの原因により原子炉水位発信器ＡおよびＣから発信された誤信号であったと推定される。

（ｃ）原子炉水位発信器の異常（計器故障）
原子炉水位発信器ＡおよびＣについて至近の点検記録を確認したところ、異常は認められなかった。
（添付資料－１１）
（ｄ）当該圧力発信器の作業による影響
事象発生の当該時刻に「原子炉水位低（Ｌ－１）」信号（３回目）を発信した原子炉水位発信器ＡおよびＣと基準側計測ラインが共用となっている当該圧力発信器に係る保修作業が実施されており、作業の関係者からの聞き取り調査を実施した。
「原子炉水位低（Ｌ－１）」（３回目）の誤信号が発信された原因は、以下のとおりである。
安全処置解除の際に電気保修課担当Ａが残圧を逃がすために操作すべき計装弁とは異なる弁を操作した際に、配管内の残圧を逃したものと誤認した。それにより、実際には残圧が残ったままの状態で原子炉水位発信器ＡおよびＣを復旧したため、計器内に生じた差圧により水位発信器が信号を発信したものと推定される。

ｂ．原子炉施設保安規定要求事項からの逸脱の有無についての調査結果
原子炉施設保安規定について、事象発生時に直接該当する要求事項からの逸脱がないか調査を実施した。
なお、原子炉の状態は「冷温停止」である。

（ａ）第２７条（計測および制御設備）
当該計器（原子炉水位異常低（Ｌ－１）水位発信器、原子炉水位異常低（Ｌ－２）水位発信器、原子炉圧力発信器）に係る「冷温停止」期間中の要求はない。
（ｂ）第３７条（原子炉冷却材温度等）
原子炉冷却材圧力バウンダリの水圧試験を実施する場合には、「原子炉冷却材温度が制限値以上であること」が求められている。
１号機第１８回定期検査までの累積運転時間（ＥＦＰＹ）は、約１７であり、停止中の耐圧時に要求される制限値は「６６℃以上」となる。
これについて、原子炉冷却材温度制限値６６℃以上を満足していることを確認した。
（添付資料－１６、１７）
（ｃ）第４０条（非常用炉心冷却系）
運転上の制限「非常用炉心冷却系が２系列動作可能である。」が求められており、非常用炉心冷却系２系列（炉心スプレイ系２系列）が動作可能な状態であったことから運転上の制限を満足していた。
なお、原子炉水位発信器の誤信号により炉心スプレイ系２系列が起動している。
（ｄ）第６２条（非常用ディーゼル発電機）
運転上の制限「第６７条で要求される非常用交流高圧電源母線に接続する非常用ディーゼル発電機が動作可能であること」が求められており、非常用ディーゼル発電機２台共に動作可能な状態であったことから運転上の制限を満足していた。
なお、原子炉水位発信器の誤信号により非常用ディーゼル発電機２台が起動している。

ｃ．非常用炉心冷却系機器の作動状況の妥当性調査結果
本事象において、「原子炉水位低（Ｌ－１）」信号の発信およびそれに付随した「原子炉水位低（Ｌ－２）」信号の発信により、非常用炉心冷却系の一部の機器は自動起動しており、一部の機器は停止状態であった。
この運転状態についてインターロックならびに事象発生時の機器の状態と照らし合わせて異常の有無を確認したところ、問題ないことが確認された。
（添付資料－１８、１９）
また、発電課長は、狭帯域、広帯域および停止域の複数の原子炉水位計の指示値から、実際の原子炉水位は低下していないことを確認し、炉心スプレイ系ポンプ等非常用設備の自動での起動・停止は誤信号によるものと判断して、当該ポンプの停止等の復旧を指示した。
この発電課長の機器停止の判断は妥当であった。


]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>1</KOKAI_REV_NBR>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10193</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[199]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2016/01/22 13:29:58]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4406</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/02/24 11:06:52]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200902192337]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[原因分析の結果から、直接原因に対して以下のとおり対策を講じることとする。

（１）作業手順と作業体制の明確化
ａ．作業手順の明確化
（ａ）現場銘板の付いていない弁（例　計装弁）については、作業手順書に現場の作業対象箇所の図を記載し、その上で操作すべき弁を明確にするため対象弁に手順書上の弁番号を設定する。
（ｂ）現場銘板の付いていない弁については、作業手順書に弁の開閉順序を記載する。
（ｃ）現場銘板の付いていない弁に手順書で設定した弁番号の札を取り付ける。
（ｄ）弁番号の札の取り付けおよび弁の開閉作業等については、弁操作をする者と確認をする者がチェックリストに基づきダブルチェックを行う。
ｂ．作業体制の明確化
　　今回の事象を踏まえ、非常用炉心冷却系および重要度の特に高い原子炉保護系の動作に影響を与える不具合対応作業のうち計画外に行われる作業の場合には、保修担当課は、作業体制および作業手順を原子炉施設保安運営委員会に付議し、必ず個別の保修作業票を発行する。これにより安全処置と工事作業の区分が明確化されるとともに、中央制御室および発電所全体でも作業内容を確認できる。

（２）安全処置の十分な検討
非常用炉心冷却系および原子炉保護系の動作に影響を与える不具合対応作業のうち計画外に行われる作業については、電気的系統隔離を含めて適切な安全処置の要否を確実に検討する。検討にあたっては、対応体制、作業手順、プラントへの影響を総合的に評価し、その結果を原子炉施設保安運営委員会に付議して、発電所全体で確認するとともにリスク情報を共有する。

（３）「立ち止まる」対策　
ａ．保修担当課は、非常用炉心冷却系および原子炉保護系の動作に影響を与える不具合対応作業のうち計画外に行われる作業についても作業計画段階において、想定される事象の検討を十分に行う。
万一、想定外の警報や機器の起動・停止、パラメータ変動事象等が発生した場合には、一旦、立ち止まり（作業中断）、速やかに作業継続の可否を検討する体制を構築することを作業手順書に定める。
ｂ．発電管理課は、上記のような事象が発生した場合には作業中断指示を行うよう、発電課長に対し、周知・徹底するとともに、定検前の課内教育資料に反映し、関係者の教育を行う。

（４）業務プロセスに係る情報の確実な伝達
ａ．（１）ｂ．および（２）で述べたとおり、保修担当課は作業体制および作業手順等を原子炉施設保安運営委員会に付議し、必ず個別の保修作業票を発行する。これにより中央制御室および発電所全体でも作業内容を確認することとなり、保修担当課との情報伝達が確実に行われる。
なお、これまで、炉心への影響を考慮すべき炉内作業などについては、原子炉施設保安運営委員会において作業手順を審議するルールとしていたが、それ以外の作業については各担当課が検討・承認することとしていた。
ｂ．作業関係者は作業開始前に作業分担の確認、作業手順の読み合わせ、手順変更の要否確認を行ってきたが、今回の事象を踏まえて、作業開始、作業中断、作業終了時等には「報・連・相」を確実に実施するよう当社の要領書に明記する。

（５）業務の輻輳に対する対策
今回計画外に行われた不具合対応作業にあたり、関係した各課は、「原子炉冷却材圧力バウンダリ漏えい検査」の工程変更に応じ、作業担当者の変更、前直帯の運転員の残業により安全確保に必要な人的資源の確保に努めていたものの、業務は輻輳していた。
今回の事象を踏まえ、本事象をヒューマンエラー防止教育の中に事例として取り込むとともに、発電所内各課単位で今回の事象について事例検討会を開催し、業務が輻輳しているときこそ、「作業手順と作業体制の明確化」、「安全処置の確実な実施」、「「立ち止まる」対策」および「業務プロセスに係る情報の確実な伝達」に十分留意するという意識を醸成していく。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2016/01/22 13:29:58]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[平成２１年２月１９日２３時３７分頃、定期検査中の女川原子力発電所１号機（沸騰水型、定格電気出力５２万４千ｋＷ）において、一部の非常用炉心冷却系（＊１）が誤信号により作動した。
原因は、非常用炉心冷却系に信号を送る系統の点検を実施していたところ、操作を誤ったため、実際には原子炉の水位が低下していなかったにもかかわらず、原子炉水位低の誤信号が発生したことによるものである。
なお、非常用炉心冷却系が作動し、水が原子炉内に注入されたことから、原子炉内の水位が上昇、一部が原子炉格納容器内に漏れた（＊２）が、水は原子炉格納容器外には漏出しなかった。
この事象による発電所周辺への放射能の影響はない。
また、本事象は法律に基づく報告事象ではない。
＊１）非常用炉心冷却系とは、原子炉に冷却材喪失が起こった時などに、炉心を冷却するための系統。今回作動したのはその一部である炉心スプレイ系。
＊２）漏れた量は約６リットル。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[thkon]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-東北-M011]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[thk]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[各プロセスで抽出された問題点を原因ごとに分類し、直接原因の分析を行った結果は以下のとおりである。
（ａ）不明確な作業手順と作業体制
　・操作対象弁の不明確
　　作業手順書の作成段階において、操作内容のみで操作対象弁が明確に記載されていな　い箇所があった。これは、計装ラック内の弁には弁番号が詳細に付番されていない（現　場銘板が付いていない）ためであった。
　・安全処置と工事作業の区分の不明確
　「原子炉冷却材圧力バウンダリ漏えい検査」以前の定期検査期間では、作業票を発行し　電気的系統隔離などの安全処置を実施しているため、計装ラック内の弁操作については　電気保修課管理となっている。今回の作業においては、電気的系統隔離の安全処置は解　除されていたが、計装ラック内の弁操作（原子炉水位発信器に係る操作）で誤信号発信　を防止できると考えた。この操作は安全処置に該当するものの、計装ラック内操作であ　るため通常の管理（電気保修課管理）と判断し、個別の作業票を発行しなかった。
　このように、今回の作業手順では安全処置と工事作業（増し締め、耐圧漏えい試験）が　混在してしまい、実施分担が不明確となった。

（ｂ）不十分な安全処置検討
電気保修課は、作業手順に増し締め作業後に耐圧漏えい試験後の残圧を逃がす手順があることから安全だと判断していた。
本作業の対象機器は、非常用炉心冷却系の起動信号である「原子炉水位低（Ｌ－１）」信号を発信する重要な機器であったが、より確実な安全処置を十分に検討しなかった。
仮に、追加安全処置の要否を発電所全体で十分議論したうえで、電気的系統隔離を実施していれば、水位発信器が誤信号を発信したとしても非常用炉心冷却系の実作動には至らず、本事象の発生は防止できたものと推定される。
このように、電気保修課が本作業を「増し締め」という通常の作業と捉え、電気保修課内のみの検討としたことから、作業の計画段階において、ヒューマンエラーの発生も考慮した安全処置の検討が不十分となったことが本事象発生の原因の一つと考えられる。

（ｃ）「原子炉水位低（Ｌ－１）」Ｃ信号発信時に作業中断しなかったこと
本事象に至る過程では、２２時４３分に１回目の「原子炉水位低（Ｌ－１）」Ｃ信号が発信したが、これは水位発信器の系統が加圧される前の計装弁開閉操作に伴うものであり、今回発生した炉心スプレイ系ポンプ起動時の事象とは異なるものである。
しかしながら、「原子炉水位低（Ｌ－１）」信号発信時に一旦作業を中断し、その後の作業手順の検討を行えば、潜在的なリスクに気付いた可能性があった。
このように想定外の警報が発生した時点で作業を一旦中断し、作業内容を再検討しなかったことも本事象発生の原因の一つと考えられる。

（ｄ）業務プロセスに係る不十分な情報伝達
　今回の事象発生に至る過程では、組織間あるいは組織内で、以下のとおり業務に必要な　情報伝達の不十分な箇所があった。

　・電気保修課担当Ａは中央制御室発電副長Ｃに作業内容の詳細について、特に中央制御　室に操作依頼する事項はない「増し締め」作業であったことから情報提供していなかっ　た。（電気保修課と中央制御室）
　・当初、作業対応を担当していた電気保修課副長Ｂおよび電気保修課担当Ｂは、漏えい　箇所の増し締め作業手順を自ら検討しており、作業内容を十分理解していた。その後、　作業担当が変更になり、最終的に作業担当となった電気保修課担当Ａに対して、プラン　トメーカからの手順説明が予定されていたことから資料引継ぎで十分と考え、電気保修　課内のそれまでの検討内容について説明はなされなかった。（電気保修課内）
　・プラントメーカにおいても、作業内容を十分理解しているプラントメーカ責任者（弁　操作手順作成者）とプラントメーカ作業責任者（耐圧漏えい試験要領作成者）の間で　　は、弁番号について照合する程度の作業内容の確認を行ったものの、手順上の注意点な　どについて十分に情報伝達がなされなかった。（プラントメーカ内）

　このように、情報の受け手の理解度を確認しなかったことから作業に係る情報伝達が不　十分な部分があり、それが重なったことが本事象発生の原因の一つと考えられる。

（ｅ）業務の輻輳
　　　　（添付資料－２１）
　電気保修課は、「原子炉冷却材圧力バウンダリ漏えい検査」対応など業務が輻輳している状況下で、時間的な制約を意識したわけではなく、「増し締め」という通常の作業と捉えたため、電気保修課内で作業手順の検討を行った（発電所として十分な検討体制を確立しなかった）。また、業務が輻輳したため、本来の作業担当以外の者がこの作業の対応にあたった。
一方、中央制御室も「原子炉冷却材圧力バウンダリ漏えい検査」の復旧作業等で業務が輻輳している状況下で、１回目の「原子炉水位低（Ｌ－１）」Ｃ信号が発信した際、電気保修課担当Ａに問合せを行った際に作業に伴う警報と聞いたこと、警報がすぐに復帰したこと、本作業は「増し締め作業」のみと認識していたことから、詳細原因を確認しなかった。
このように必要な確認は行っていたものの、業務が輻輳したことにより最善の対応が行われなかった可能性がある。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[誤信号による非常用炉心冷却系の作動について
]]></TITLE_NAME>
	<UNITS><![CDATA[1]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/02/24 13:06:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[thk]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[女川]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>2</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[thkon]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[女川発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[108]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[炉心スプレイ系]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>10193</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
	</G_KNT_ANZENKEI>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10193</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10193</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10193</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[非常用炉心冷却設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>3</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東北電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東北]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東北電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[thk]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>20</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
