<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．事象発生後の現場調査
　11月7日制御棒（50-19）において単体スクラム検査時に，制御棒（34-03）の過挿入が発生したため，現場調査を行った。

（１）制御棒（34-03）の調査結果
　ａ．制御棒（50-19）の単体スクラム検査を実施するため制御棒（50-19）のスクラムテストスイッチをスクラム位置にしスクラムさせた。
　ｂ．スクラム後，制御棒（50-19）の状態を全制御棒炉心状態表示画面にて確認したところ，制御棒（34-03）においてドリフト表示が点灯したため，制御棒（34-03）を選択し4制御棒表示ユニット画面を確認したところブランク表示となっていた。
　ｃ．その後，全制御棒炉心状態表示画面にて制御棒（34-03）のドリフト信号をリセット操作したが，全制御棒炉心状態表示画面はドリフト表示のままであり，かつ4制御棒表示ユニット画面の表示はブランクのままとなっていた。
　ｄ．そのため，排出水ヘッダに繋がっている制御棒（34-03）の駆動水排水弁（105弁）を全開から全閉に操作した。
　ｅ．その結果，制御棒（34-03）の4制御棒表示ユニット画面の表示がブランクから全挿入位置の「00」となり，全制御棒炉心状態表示画面のドリフト表示をリセット操作したところ，ドリフト表示が消灯しリセットされた。
　ｆ．制御棒（34-03）の駆動水排水弁（105弁）による制御棒の動作状況を再確認するため，制御棒（34-03）の駆動水排水弁（105弁）を全閉から全開に戻したところ，制御棒（34-03）の全制御棒炉心状態表示画面のドリフト表示が点灯し，4制御棒表示ユニット画面の表示がブランクとなり，制御棒が動作することが確認された。
　ｇ．このことから，制御棒（34-03）の方向制御弁（121弁）がシートリークしている可能性があると考えられた。

（２）制御棒（34-03）と制御棒（50-19）との関連調査結果
　ａ．過挿入が発生した制御棒（34-03）と単体スクラム検査を実施した制御棒（50-19）のＨＣＵは原子炉建屋３階南側に設置されており，各々のＨＣＵの駆動水排水弁（105弁）下流側は排出水ヘッダで繋がっていることから，制御棒(34-03)が過挿入した状態で，スクラム状態にある制御棒（50-19）の駆動水排水弁（105弁）を全開から全閉にしたところ，制御棒(34-03)の4制御棒表示ユニット画面の表示がブランクから全挿入位置の「00」に表示された。
　ｂ．制御棒（50-19）の駆動水排水弁（105弁）を全閉から全開にしたところ，制御棒（34-03）の全制御棒炉心状態表示画面においてドリフト表示が点灯するとともに，4制御棒表示ユニット画面の表示がブランクとなった。
　ｃ．制御棒（34-03）の方向制御弁（121弁）にシートリークが発生している場合は，南側の排出水ヘッダを経由して，制御棒（50-19）の駆動水排水弁（105弁）側に水が流れていくことがわかった。
　ｄ．ＨＣＵの方向制御弁の構造上，弁上流側からの圧力を利用して動作する弁であるため，弁下流側からの圧力が加わった場合は逆流が生じる構造である。そのため，制御棒（50-19）の方向制御弁（121弁）が通常の逆流状態であると考えられた。

（３）制御棒(34-03)の方向制御弁（121弁）におけるシートリークに係る追加調査結果
　ａ．過挿入が発生した制御棒(34-03)及び単体スクラム検査を実施した制御棒（50-19）の駆動水排水弁（105弁）の開閉状態によりドリフト表示が点灯・消灯状態になるため，制御棒(34-03)の方向制御弁（121弁）がシートリークしている可能性が考えられることから，制御棒(34-03)の方向制御弁（121弁）上流側の制御棒引抜弁（102弁）を全閉とすることで，ドリフト表示が消灯し全挿入位置の「00」になることを調査した。
　その結果，制御棒(34-03)の制御棒引抜弁（102弁）全閉後に制御棒(34-03)の4制御棒表示ユニット画面の表示がブランク表示から全挿入位置の「00」が表示され，ドリフト表示をリセット操作したところ，ドリフト表示が消灯した。
再度，制御棒(34-03)の制御棒引抜弁（102弁）を全閉から全開にしたところ，ドリフト表示が点灯するとともに，制御棒(34-03)の4制御棒表示ユニット画面の表示がブランク表示となった。
　ｂ．次に，スクラム状態にある制御棒（50-19）をスクラムリセットしスクラム出口弁（127弁）を全閉状態にしたところ，全制御棒炉心状態表示画面の制御棒(34-03)(50-19)のスクラム表示が消灯し制御棒(34-03)(50-19)の4制御棒表示ユニット画面の表示がブランクから全挿入位置の「00」になった。
　ｃ．この状態で，ドリフト表示が点灯している制御棒(34-03)(50-19)のドリフトリセット操作を行ったところ，双方ともドリフト表示が消灯し，「制御棒ドリフト」警報がクリアした。

　以上の調査結果から，制御棒(34-03)の方向制御弁（121弁）がシートリークしていた可能性があることが確認された。

２．現場状況の追加調査
　現場調査結果から，制御棒(34-03)以外の方向制御弁（121弁）についてシートリークを確認するため，事象が発生した11月7日までに単体スクラム検査が終了していない70本の制御棒及びすでに同検査が終了している115本の制御棒を含め，再度全制御棒に対して単体スクラム試験を行い現場状況について追加調査を実施した。
　
　全制御棒の単体スクラム試験を開始してから180本目の制御棒（34-59）の試験を実施したところ，既に単体スクラム試験を終了して全挿入状態にあった別の位置の制御棒（42-23）において，スクラム信号投入から約5秒後（ビデオ撮影から測定）にドリフト表示が点灯した。
　また，4制御棒表示ユニット画面にてドリフトが発生した制御棒(42-23)の位置を確認したところ，制御棒の位置がブランク表示であることが確認された。
このため，制御棒（34-03）でドリフト表示が点灯した際に実施した調査と同様に，単体スクラム試験を行った制御棒(34-59)のＨＣＵの駆動水排水弁(105弁)を全開から全閉にしたところ，制御棒（42-23）の4制御棒表示ユニット画面の表示がブランクから全挿入位置の「00」となった。また，全制御棒炉心状態表示画面のドリフト表示をリセット操作したところ，ドリフト表示が消灯しリセットされた。

３．原因調査結果
　制御棒(34-03)及び(42-23)のドリフト信号発生事象について，要因分析に基づき原因調査を行った。

（１）ドリフト信号発生事象に関する要因調査結果（制御棒(34-03)(42-23)）
　ａ．スクラム弁異常
　スクラムラインに接続されていない駆動水排水弁（105弁）の閉操作にてドリフトが解消されていることから要因ではないと判断した。
　ｂ．方向制御弁異常
　方向制御弁のうち，120弁，122弁についてはシートリークがあっても，今回の事象は発生しないので要因ではないと判断した。また，駆動水排水弁（105弁）の閉操作にてドリフトが解消されていることから123弁の異常が要因ではないと判断した。
121弁については，駆動水排水弁（105弁）の閉操作によりドリフト事象が再現することから，121弁のシートリークが発生してドリフトが発生したものと推定した。
　ｃ．スクラムパイロット弁異常
　駆動水排水弁（105弁）の閉操作にてドリフトが解消されていることから要因ではないと判断した。
　ｄ．ＣＲＤ冷却水差圧・駆動水圧力の上昇
　駆動水排水弁（105弁）の閉操作にてドリフト事象が再現されていることから要因ではないと判断した。　
　ｅ．排出水側圧力の変動
　方向制御弁(121弁)がシートリークしており，かつ排出水側圧力が変動した場合には，ドリフトが発生する可能性があると推定した。
　ｆ．スクラム排出水側圧力・充填水側圧力の変動
　駆動水排水弁（105弁）の閉操作にてドリフトが解消されていることから要因ではないと判断した。
　ｇ．制御棒位置検出プローブ（ＰＩＰ）及び制御系の異常
　ＰＩＰ及び制御系の異常については，駆動水排水弁（105弁）の閉操作にてドリフトが解消されていることから要因ではないと判断した。

　以上の調査結果から，今回のドリフト信号発生事象の要因は方向制御弁(121弁)のシートリークと推定した。

（２）方向制御弁(121弁)シートリークに関する要因調査結果（制御棒(34-03)(42-23)）
　ａ．シート部の傷
　分解点検の結果，プランジャーシート部及びメインバルブシート部に異常は確認されなかったことから，要因ではないと判断した。
　ｂ．プランジャーシート部への異物の噛み込み
　（ａ）方向制御弁(121弁)の分解点検結果
　　・制御棒(34-03)の方向制御弁(121弁)
　制御棒(34-03)の方向制御弁(121弁)内部に白っぽく透明な薄い膜状の異物１個が確認された。また，フィルタ(P2,P4)の取外時に排水から異物３個が確認された。
その他，方向制御弁の弁座・弁体等には異常のないことが確認された。
　　・制御棒(42-23) の方向制御弁(121弁)
　制御棒(42-23) の方向制御弁(121弁)内部に白っぽく透明な薄い膜状の異物１個が，また，弁取外時の排水からも異物２個が，さらにフィルタ（P2）取外時に排水された水から3個の異物が確認された。
　その他，方向制御弁の弁座・弁体等には異常のないことが確認された。

　また，今回の方向制御弁(121弁)のシートリーク要因として推定していたプランジャーシートへの異物の噛み込みにより，プランジャーシートからのシートリークを確認するためモックアップ試験を行った結果，プランジャーシートへの異物の噛み込みによりシートリークが発生することが確認できた。また，プランジャーシート部には噛み込み痕が確認されていないことが確認できた。
　ｃ．メインバルブシート部への異物の噛み込み
　（ａ）方向制御弁(121弁)の分解点検結果
　制御棒(34-03)及び(42-23)の方向制御弁(121弁)を分解点検したところ，メインバルブシートへの異物の噛み込み痕及び傷は確認されなかった。
また，メインバルブシート上に異物（粘着テープ片）を噛み込ませ，シート部に噛み込み痕の発生を確認するため，モックアップ試験?を行った結果，シート部に噛み込み痕が残ることが確認された。分解点検の結果，当該メインバルブシートには噛み込み痕及び傷は無かったことから，シート部へ異物が噛み込んだ可能性は低い。
　ｄ．プランジャーシート，メインバルブシートの劣化
　制御棒(34-03)及び(42-23)の方向制御弁(121弁)分解点検結果より，プランジャーシート部及びメインバルブシート部の劣化による異常は確認されていないことから要因ではないと判断した。
　ｅ．動作不良，可動部摺動異常，電磁弁の異常
　ＣＲＤ駆動試験結果及び方向制御弁(121弁)の分解点検結果並びに電磁弁コイル部の絶縁抵抗試験結果より，異常が確認されていないことから要因ではないと判断した。
　ｆ．電磁弁への常時通電状態
　制御系（盤）に異常がないこと及び１１月５日に実施したＣＲＤ常駆動試験（定期事業者検査）の結果※に異常が確認されていないことから要因ではないと判断した。
　※ＣＲＤ常駆動試験の結果（（　）判定基準）
　　　ＣＲＤ34-03　挿入時間：４６秒（40～54秒）　引抜時間：５６秒（46～60秒）
　　　ＣＲＤ42-23　挿入時間：４７秒（40～54秒）　引抜時間：５４秒（46～60秒）

　以上の調査結果から，方向制御弁(121弁)のシートリークは，異物がプランジャーシート部へ噛み込んだことにより発生したものと推定した。

４．単体スクラム検査を実施した制御棒とドリフトが発生した制御棒との詳細調査
　単体スクラム検査を実施した制御棒(50-19)(34-59)とドリフトが発生した制御棒(34-03)(42-23)との関連を調査するため，制御棒(50-19)(34-59)の方向制御弁(121弁)の分解点検を実施した。
（１）制御棒（50-19）の方向制御弁（121弁）
　制御棒（50-19）のＨＣＵのマニホールド及び方向制御弁(121弁)を分解した結果，マニホールド内のフィルタ（P2）取外時に排水された水又は表面から排水された水から異物2個，プランジャーシート部から黒っぽく薄い膜状のもの異物1個が確認された。
また，方向制御弁（121弁）弁座・弁体等には異常のないことが確認された。

（２）制御棒（34-59）の方向制御弁（121弁）
　制御棒（34-59）のマニホールド及び方向制御弁(121弁)を分解した結果，マニホールド内エアーブロー時に異物３個が確認された。
また，制御棒（34-59）及び制御棒(42-23)のマニホールド内を吸引したポンプより黒っぽく薄い膜状の異物1個が確認された。
　また，方向制御弁（121弁）の弁座・弁体等には異常のないことが確認された。

　制御棒（50-19）のプランジャーシート部から異物が確認されたことから，当該異物(ポリオレフィン樹脂　約3.5×3.5mm)がマニホールド内からパイロットオリフィス(φ1.1mm)を通過する可能性について，モックアップ試験を行った結果，通過する可能性があることが確認された。
　また，当該異物がマニホールド内からパイロットオリフィス際に，パイロットオリフィスを閉塞し，メインバルブシートが逆圧で開いて急激に水が流れる可能性があることから，モックアップ試験を行った結果，パイロットオリフィスの閉塞によりメインバルブが開いて通常より約30倍の流量が流れることが確認できた。　

　以上の詳細調査の結果から，制御棒スクラム検査を実施した制御棒(50-19)(34-59)の方向制御弁（121弁）にも異物が確認されたこと，及びその異物の影響によりスクラム時の排出容器側への流れが通常よりも多くなる可能性があることを確認した。

５．異物に関する調査結果
５－１　異物の分析調査結果
制御棒（34-03）（50-19）（42-23）（34-59）の方向制御弁（121弁）の分解点検時に確認された異物を同定するため調査した結果，以下のことが確認された。

（１）制御棒（34-03）の方向制御弁（121弁）から発見された異物
　ａ．フィルタ取外時に確認された異物
　フィルタ取外時に排水された水から確認された3個の異物について，蛍光Ｘ線装置*1により金属分析したところ，金属組成のほぼ半分以上が亜鉛で占めていたことから，亜鉛系の塗膜片と推定した。
　ｂ．プランジャーシート部から確認された異物
　プランジャーシート部で確認された1個の異物について，顕微赤外分光分析*2を行ったところ，主成分がエポキシ樹脂と確認されたことから，エポキシ系の塗装片と推定した。　

（２）制御棒（50-19）の方向制御弁（121弁）から発見された異物
　ａ．フィルタ取外時に排水された水から確認された2個の異物について，蛍光Ｘ線装置により金属分析したところ鉄,ジルコニウム等が含まれていたことから，鉄粉にジルコニウムが付着したものと推定した。
　ｂ．プランジャーシート部で確認された1個の異物について，顕微赤外分光分析を行ったところ，ポリオレフィン樹脂であることが確認されたことから，粘着テープであると推定した。

（３）制御棒（42-23）の方向制御弁（121弁）から発見された異物　
　ａ． 方向制御弁(121弁)取外時に排水された水から確認された2個の異物について，蛍光Ｘ線装置により金属分析したところ，ジルコニウム化合物であることからチャンネルボックスの剥離片と推定した。
　ｂ．フィルタ取外時に排水された水から確認された3個の異物のうち2個について，蛍光Ｘ線装置により金属分析したところ，金属組成の約7割が亜鉛で占めていたことから，亜鉛系の塗膜片と推定した。また，残り1個については微小なため，蛍光Ｘ線装置による成分分析が不可能であった。
　ｃ．プランジャーシート部から確認された白っぽく透明な薄い膜状の異物1個について顕微赤外分光分析を行ったところ，ポリオレフィン樹脂であることが確認されたことから，粘着テープであると推定した。

（４）制御棒（34-59）の方向制御弁（121弁）から発見された異物　
　マニホールド内エアーブロー時に確認された異物3個及びマニホールドを吸引したポンプから確認された黒っぽく薄い膜状の異物（＊３）1個について，顕微赤外分光分析を行ったところ，マニホールド内エアーブロー時に確認された異物3個については，ポリオレフィン樹脂と亜鉛・鉄であることが確認されたことから，粘着テープに鉄が付着したものと推定した。また，マニホールドを吸引したポンプから確認された黒っぽく薄い膜状の異物1個については，ポリオレフィン樹脂であることが確認されたことから，粘着テープと推定した。
　　*1：蛍光Ｘ線装置
　　　　Ｘ線管から試料にＸ線を照射し，発生する試料に含まれる元素に固有な波長（エネルギー）を持つ蛍光Ｘ線の波長（エネルギー）を調べることにより，定量分析を実施する装置
　　*2：顕微赤外分光分析装置
　　　　分子振動エネルギーに相当する赤外線を試料に照射し，その透過光を分光して得られるスペクトルから化学種の構造，状態に関する情報を得る装置
　　*3：吸引したポンプは制御棒（42-23）及び制御棒（34-59）に使用した後，今回の異物が確認されているが，事象発生時の調査から制御棒（34-59）のものである可能性が高いと推定した。

５－２　混入経路の調査結果
（１）点検履歴調査
　ａ．方向制御弁の点検周期を調査した結果，方向制御弁の取替は定期検査１０回に1回の頻度で行っており，前回の取替えは制御棒(34-03)(50-19)(42-23)が第８回定期検査時（平成９年５月），制御棒(34-59)が第14回定期検査時（平成19年3月）に実施していたことが確認された。
　また，方向制御弁のフィルタは，毎定期検査時にマニホールドから取外し超音波洗浄や検査を実施していたことが確認された。

（２）取替方法の調査
　ａ．方向制御弁の取替方法について調査した結果，制御棒(34-03)(50-19)(42-23)のＨ　ＣＵ方向制御弁については方向制御弁一体（弁本体及び電磁弁）を，制御棒(34-59)については消耗品（メインバルブ及びプランジャー）を取替していたことが確認された。
　また，方向制御弁は工場で組立後，現場へ搬入し取り替えられていたことが確認された。
　ｂ．工場での部品製造から出荷及び受入までの調査
　方向制御弁は工場で組立後，現場へ搬入し取り替えられていたことが確認されたことから，工場での方向制御弁の部品製造から受入までの過程を要因分析し調査した結果，亜鉛系の塗料，エポキシ系の接着剤・塗料は使用していないこと及び組立段階，梱包段階でポリオレフィン樹脂が成分となるシート及び梱包袋を使用していたが，方向制御弁の試験完了後，純水通水及び窒素ガスブローをしていることから，出荷時に当該異物が残存する可能性は極めて低いこと，また，梱包袋はメーカー受入検査時に梱包状態の確認を実施しており，梱包段階において梱包袋が破損し方向制御弁内に混入した可能性は極めて低いものと推定した。
　ｃ．異物が確認された制御棒(34-03)(50-19)(42-23)の方向制御弁と同時期（第8回定期検査）にＨＣＵに取付けられ，今回の定期検査時に新品と交換し廃棄された旧品の方向制御弁20ユニットの方向制御弁メインバルブについて開放したところ，今回異物が確認されたプランジャーシート部に異物がないことが確認された。

　以上のことから，異物は毎定期検査時に実施しているフィルタの超音波洗浄作業や検査に関わる作業時に混入したものと推定した。

５－３　異物の混入時期の調査
　方向制御弁フィルタの作業内容状況を要因分析し調査した結果，以下のことを確認した。

（１）今回の定期検査における作業状況の調査
　ａ．フィルタ取外時
　フィルタが取外されたマニホールド内部吸引清掃時は，その都度，吸引機先端部を清掃していること等から，取外時にマニホールド内に異物が混入する可能性は低いと考える。
また，プラグは取り外してマニホールド上に仮置きして仮復旧するが，上部のグレーチングが養生されており，上部作業からの異物の混入の可能性は低いと考える。
　ｂ.フィルタ洗浄作業時
　フィルタ洗浄後の内部確認は，内側を懐中電灯で照らし確認していることから，異物を見逃して混入する可能性は低いと考える。
　ｃ．フィルタ点検時
　今回の定期検査における，フィルタの外観検査（定期事業者検査）においては，床面にシートを敷き検査エリアを設定しており，その際に床面を触った軍手でシートを敷く作業を行った可能性があり，その場合シート上に異物が付着した可能性がある。フィルタは点検前後にシート上に置くことから，シート上に異物が付着していた場合，フィルタに異物が付着する可能性があることが確認された。なお，今回のような外観検査のやり方は今回の定期検査のみであったことを確認した。
　ｄ．フィルタ取付け時
　点検後のフィルタにＯリングを取付ける作業時には，グリースを塗布する作業をしているが，新品のゴム手袋を使用して実施していること，ゴム手袋の交換は適宜実施していること，マニホールドへのフィルタ取付けはマニホールド上部を養生後に実施していること等から，取付け時に混入する可能性は低いと考える。

（２）過去の検査状況の調査
　過去の定期検査におけるフィルタ検査時の作業状況を調査したところ，今回の定期検査時のようにフィルタ検査時においては床面にシートを敷いて行っておらず，机上にシートを広げてシートを洗浄した後に，異物混入防止の観点から，１本ずつフィルタをコンテナから取り出し，検査後別のコンテナへ収納する方法であることを確認した。

（３）今回のフィルタ検査時の環境状況調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　今回の定期検査においては，ＨＣＵ廻りのフェンス取付け工事やＨＣＵスクラム弁分解点検工事などのＨＣＵ関連作業が多く，ＨＣＵエリアでのフィルタ検査が困難であったため，ＨＣＵエリアの近くの通路上に広く検査エリアを確保できたことから移動した。さらに検査を短時間で実施できることから，床にシートを広げて北側及び南側のフィルタ全数を並べて実施していたことが聞き取り調査により確認された。
　この際，今回のフィルタ検査においては，従来から実施していた一本ずつコンテナから取出して検査後別のコンテナに収納する方法に比べて，異物混入への配慮が不足していた。

５－４　異物の同定結果
　今回確認された異物がどこから発生したかを特定するため，フィルタ検査を実施した定期事業者検査エリア周辺の作業状況を調査した。

（１）エポキシ系塗装片の発生要因調査
　制御棒(34-03)方向制御弁(121弁)におけるプランジャーシート内から発見された異物はエポキシ樹脂であり，ＨＣＵエリア床の塗装に用いられていることが確認されたことから，今回の定期検査において，床のエポキシ系塗装片が発生する作業を調査したところ，運転中のＨＣＵエリアへの接近を規制するためＨＣＵエリア周りにフェンスを設置する作業を実施していた。その作業において床面に後打アンカーを打設していることから，床の塗装材であるエポキシ樹脂が飛散した可能性があることが確認された。

（２）亜鉛系のゴミの発生要因調査
　制御棒(34-03)(42-43) の方向制御弁(121弁)のフィルタ取外し時に排出水から発見された異物は金属組成のほぼ半分以上が亜鉛で占められており，亜鉛系の塗膜片と推定したことから，今回の定期検査において，亜鉛系の塗膜片が発生する作業を調査したところ，ＨＣＵエリア周りフェンス設置作業を実施していた，その作業において，亜鉛系の塗料による塗装（溶接部）を行っていたことから，その際の下地処理において床に塗膜片が飛散した可能性があること，また，フィルタ検査時においては床面に敷いたシート周辺に亜鉛系の塗装がされている箇所が幾つもあり，経年により剥がれ落ちて床に飛散した可能性があることが確認された。
　また，床面に敷いたシート周辺でゴミを採取し，蛍光Ｘ線装置により金属分析したところ，亜鉛系の塗膜片と同様な成分のゴミが確認された。

（３）ポリオレフィン樹脂の発生要因調査
　聞き取り調査によりＨＣＵエリアの作業でポリオレフィン樹脂が含まれている養生シートや粘着テープが使われており，使用されていた養生シートや粘着テープと同等のものを成分分析したところ，今回異物から確認されたポリオレフィン成分と同等であることが確認された。しかし，養生シートは３層構造となっていてポリオレフィン樹脂を使用しているのは２層目だけであり，２層目だけ異物となる可能性は少ないことから，粘着テープが飛散した可能性があることが確認された。

（４）ジルコニウムの発生要因調査
　ジルコニウムは燃料集合体（チャンネルボックス，燃料棒被覆管）のみで使用しておりＨＣＵの作業エリアには存在しないことから，スクラム完了後，炉水をＣＲＤ配管側に引き込む可能性があり，その時に原子炉内の燃料チャンネルボックスの剥離片（ジルコニウム）も引き込まれたと考えられ，通常の挿入・引抜操作でＰ４フィルタへ流れた。さらにＰ４フィルタ点検時，Ｐ４フィルタ外側（又はフィルタ取付位置）に付いていたものが,フィルタ取外し後のマニホールド内部水の吸引においても除去しきれず，Ｐ４フィルタ取付のまでの間にＰ４フィルタ内側に移動したことによりマニホールドに残留したものと推定される。

（５）検査エリア床面の塗装等の成分分析　　　　　　　　　　　　　　
　異物は今回の定期検査時に実施したフィルタ検査時に混入したものと推定されたことから，検査を実施したエリア付近の床塗装材及びゴミを分析したところ，床塗装材からはエポキシ樹脂，亜鉛系の成分が含まれていることを確認した。

（６）異物の同定結果
　以上の調査結果から，過挿入が発生した制御棒(34-03)(42-23)，単体スクラム検査及び試験制御棒（50-19）(34-59)の方向制御弁（121弁）等から確認されたエポキシ系の塗装片，亜鉛系の塗膜片，ポリオレフィンが主成分の粘着テープなどの異物は，今回の定期検査でフィルタ検査（定期事業者検査）を行う場所の近くで，床の塗装を砕く作業や塗装作業を行っていることから，これらの床ゴミと推定した。
　このことにより,フィルタ検査（定期事業者検査）のため床面にシートを敷く際，床面を触った軍手で行ったことやシート上にゴミが飛散する環境下にあったことから，シートにエポキシ系の塗装片，亜鉛系の塗膜片，ポリオレフィンが主成分の粘着テープなど異物が付着し，さらに，そのシート上に検査のためフィルタを置いたことからフィルタに異物が付着し，その後，マニホールドに組み込まれたものと推定した。

５－５　異物の影響評価結果
　以上のことから，今回の事象に及ぼす影響の観点から，今回確認された異物については，次のように分類できるものと考える。
（１）方向制御弁（121弁）のシートリークを発生させる要因となる異物
　エポキシ樹脂やポリオレフィン樹脂等の樹脂系のゴミは，密度が小さく水に流れやすい異物が方向制御弁（121弁）のシートリークを発生させる要因となりうる。
これらは形状や柔軟性によりその挙動と影響が異なる。パイロットオリフィスを通過する1.1mm以下の樹脂系の異物は，プランジャーシート部に噛み込むことによりシートリークの要因となる可能性が考えられる。また，ポリオレフィン樹脂のように柔軟性があり破れにくい数mm程度の比較的大きな異物は，パイロットオリフィスを閉塞させる可能性が高いと考えられる。

（２）方向制御弁（121弁）のシートリークを発生させる要因とならない異物
　亜鉛系の塗膜片等の金属系のゴミは，密度が大きいため，流量の小さな通常の単体スクラム時においては，プランジャーシート部に流れ込む可能性が低いと考える。
なお，通常の引抜き動作の場合にはメインバルブが開となり，その流量(約5リットル/分)では金属系の小さなゴミが流れる可能性はあるが，メインバルブのシート幅（約3mm）を超えることはないため，メインバルブのシートリークの要因とはならない。
また，密度が小さく流れやすい異物であっても，1mm程度以下の大きさで，千切れやすい繊維状の異物は，仮にプランジャーシート部に流れ込んだとしてもシートリークの要因となる可能性は低いと考える。

６.今回過挿入事象が発生したメカニズム
　以上の調査結果から，今回２回の過挿入事象のメカニズムは以下の通りであると推定した。

６－１　制御棒(50-19)単体スクラム検査時に発生したメカニズム
　今回制御棒(34-03)の過挿入は，制御棒(34-03)の方向制御弁(121弁)へ異物が噛み込んだと推定される単体スクラム検査後，１７本目の制御棒(50-19)単体スクラム検査時に発生している。
　通常，単体スクラム検査を実施すると方向制御弁(121弁)は，弁下流側からパイロットオリフィスを通ってプランジャを押し上げ，ディスクホールを通って弁上流側へ逆流する。しかし，制御棒(50-19)の単体スクラム検査時には，制御棒(50-19)の方向制御弁(121弁)プランジャーシート部に異物が確認されていることから，その影響により以下のメカニズムにより過挿入事象が発生したものと推定した。

（１）制御棒(34-03)の方向制御弁(121弁)のプランジャーシート部に異物が噛み込んでシートリーク状態となって排出水ヘッダと繋がっていた。

（２）この状態で，制御棒(50-19)単体スクラム検査を行ったところ，制御棒(50-19)の方向制御弁(121弁)は，上流側（ＩＮ側）がスクラム排出容器（大気圧）と繋がっているため大気圧となっており，逆圧（下流側（ＯＵＴ側）は排出水ヘッダと繋がっているため約７ＭＰａ）がかかる。

（３）逆圧がかかると，プランジャとメインバルブが一瞬浮き上がり，その後メインバルブの背圧によりメインバルブは閉となり，プランジャから上流側（ＩＮ側）に逆流の流れが生じる。

（４）制御棒(50-19)の方向制御弁（121弁）下流側（ＯＵＴ側）にあった異物が逆流の流れによりパイロットオリフィスに流れ，流路を閉塞した。

（５）（４）により，制御棒(50-19)の方向制御弁（121弁）のメインバルブを押しつけていたメインバルブ内の背圧がなくなることで，方向制御弁（121弁）下流側の圧力（排出水ヘッダ）によりメインバルブを押し上げ，スクラム排出容器側に急激に水が流れ，排出水ヘッダ側（ＯＵＴ側）の圧力が低下した。

（６）制御棒(50-19)の方向制御弁（121弁）の排出水ヘッダ側の圧力の低下により，排出水ヘッダと繋がっていた制御棒(34-03)の方向制御弁(121弁)のメインバルブがＣＲＤ側の圧力により押し上げられた。これによりＣＲＤ上面の圧力が低下（1.7ＭＰａ以上）し，制御棒(34-03)を挿入側へ押し上げドリフト表示が点灯，過挿入状態となった。

（７）制御棒(50-19)の方向制御弁(121弁)のパイロットオリフィスを閉塞した異物は流れにより，パイロットオリフィスを通過し，プランジャーシート部で止まった。

６－２　制御棒(34-59)単体スクラム試験時に発生したメカニズム　　　　　　　　
　今回制御棒(42-23)の過挿入は，制御棒(42-23)の方向制御弁(121弁)へ異物が噛み込んだと推定される単体スクラム試験後，５５本目の制御棒(34-59)単体スクラム試験時に発生しているが，駆動水排水弁(105弁)を閉めたことにより過挿入が無くなること，制御棒(42-23)の方向制御弁(121弁)から樹脂系の異物が発見されており，単体スクラム試験を実施した制御棒（34-59）の方向制御弁(121弁)近傍においても樹脂系の異物が確認されていることから，制御棒(50-19)単体スクラム検査時に発生したメカニズムと同様と判断した。
ただし，単体スクラム試験を行った制御棒(34-59)の方向制御弁内でパイロットオリフィスを閉塞させた異物については，パイロットオリフィスを通過するには至らなかったと考えられる。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[122]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[104]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[冷温停止]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/05/21 09:00:00]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4352</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/11/13 11:48:06]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200811072256]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[８．対　　策
（１）今後以下の対策を作業要領書に反映し実施することで，異物混入防止に努めるものとする。
　ａ．フィルタの検査（定期事業者検査及びその社内検査）では，床にシートを敷いて行うのではなく，専用の点検机の上にコンテナを配置して点検を行う（机上にフィルタを置くことはない）。
　ｂ．今回の教訓からフィルタの検査を行う場所は，より異物混入の防止を図るためゴミが混入しやすい場所を避けるとともに，作業前に床の清掃を行うこととする。

（２）従来より実施してきた異物混入防止対策を徹底するとともに，今回の事象を踏まえ，異物混入に係わる作業のプロセスを従来のやり方から変更する場合は，小さな異物が機器に与える影響を十分考慮し，以下の事項を実施することを工事共通仕様書に反映する。
　・適切な時期での清掃の実施
　・適切な養生方法の実施
　・持ち込み物品の適切な管理

（３）当社は，異物混入防止の観点で同一エリアでの作業が輻輳する際は，工程調整会議などで的確に工程調整することを徹底する。また，作業開始前の事前検討会等で異物混入防止対策及び異物混入防止の観点での工程の適切性について検討し，その対策を作業要領書に記載するよう工事共通仕様書に反映し，当社社員及び協力企業に徹底を図る。

（４）異物が確認された制御棒（50-19）(34-03) (34-59) (42-23)の方向制御弁（121弁）については，新品に交換を実施した。

（５）今回の定期検査においては全制御棒の方向制御弁について高圧水によるフラッシングを行うとともに，フィルタの清掃を行った。

]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/05/21 09:00:00]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　3号機は，第15回定期検査中のところ，平成20年11月7日10時19分頃から制御棒駆動水圧系機能検査（以下，「単体スクラム検査」という。）を開始し，同日18時07分頃，全制御棒185本のうち116本目の検査にあたる制御棒（50-19）の単体スクラム検査を行い制御棒の位置を全制御棒炉心状態表示画面にて確認したところ，既に単体スクラム検査を終了し全挿入状態にあった別の位置の制御棒（34-03）においてドリフト（※１）表示が点灯していることが確認された。
　また，4制御棒表示ユニット画面（※２）にて制御棒（34-03）の位置を確認したところ，制御棒の位置が表示されていない（以下，「ブランク」という。）ことが確認された。
　このため，単体スクラム検査を中断し，制御棒（34-03）の実動作の有無について確認するために，同日22時38分頃から制御棒（34-03）を駆動させる制御棒駆動機構（以下，「ＣＲＤ」という。）へ駆動水を送る水圧制御ユニット（以下，「ＨＣＵ」という。）内の駆動水排水弁（105弁）を閉操作したところ，4制御棒表示ユニット画面の表示が，ブランクから全挿入位置を示す「00」表示となることを確認した。
このことから，操作していない制御棒（34-03）のドリフト表示が点灯したのは，ＨＣＵ内での挿入方向の排水の流れにより，制御棒（34-03）が全挿入位置から過挿入位置（※３）へ移動したことが確認されたため，同日22時56分頃，操作していない制御棒の動作と判断し，実用炉規則第19条の17の十三号に該当するものと判断した。
　なお，本事象におけるドリフト表示点灯発生後の起動領域モニタの指示値に有意な変化はなく，原子炉の未臨界は維持されていた。また，主排気筒放射線モニタの指示値に有意な変化はなく，外部への放射能の影響もなかった。
※１：制御棒を管理するために一定の間隔に基づいて設定された位置にない状態 
※２：４本の制御棒（選択した制御棒およびその周辺の制御棒）の位置を表示する装置
※３：全挿入（＊3-1），スクラム，アキュムレータ異常を示す全制御棒炉心状態表示画面で全挿入ランプが点灯していたこと及び上記調査により4制御棒表示ユニット画面で「ブランク」表示から全挿入位置を示す「00」が表示されたことから，過挿入と判断された。
*3-1：全挿入及び過挿入位置で表示する

]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-東京-T025]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[７．推定原因
　以上の調査結果から，今回の事象が発生した原因は以下のように推定した。

（１）ＨＣＵエリア内での作業が輻輳しており，同エリア内でのＨＣＵのフィルタ検査が困難であったため，近くの通路上の床にシートを広げて検査を実施した。この際，従来から実施していたコンテナから取出して検査後別のコンテナに収納する方法に比べて，異物混入への配慮が不足していた。

（２）フィルタ検査のために床面に敷いたシート上にフィルタを置いた際にフィルタに異物が付着した。

（３）フィルタに異物が付着した状態で，過挿入が発生した制御棒(34-03)(42-23)及び過挿入事象が発生した時に単体スクラム検査及び試験を実施した制御棒（50-19）(34-59)のＨＣＵマニホールド内に組み込んだ。

（４）過挿入が発生した制御棒(34-03) (42-23)については，単体スクラム検査及び試験の際に異物が方向制御弁（121弁）のプランジャーシート部に噛み込んだことにより，シートリーク状態となり，結果的にＣＲＤ上面と排出水ヘッダが繋がることとなった。

（５）一方，制御棒（50-19）(34-59)の方向制御弁（121弁）内にもフィルタに付着した異物があり，単体スクラム検査及び試験時にパイロットオリフィスを閉塞したため，メインバルブが開き，繋がっている排出水ヘッダの圧力を通常より早く低下させた。

（６）その結果，排出水ヘッダと繋がっていた制御棒(34-03)(42-23)のＣＲＤ上面の水が排出水ヘッダを経由してスクラム排出容器側へ流れたため，ＣＲＤ上面の圧力が低下し，制御棒を挿入側へ押し上げたことにより，ドリフト表示が点灯，過挿入状態になったと推定した。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[福島第二原子力発電所３号機制御棒駆動水圧系機能検査における操作していない制御棒の挿入動作について

]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[操作してない制御棒の動作と判断]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[3]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/11/17 18:32:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[060]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[弁*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>2</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[水圧制御ユニット(HCU)
方向制御弁（121弁）]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[060]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[制御棒駆動機構]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[702]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[702]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[制御棒・制御棒駆動装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[制御棒及び制御棒駆動系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[122]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[122]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不完全]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守不備]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10063</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[13]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[計測制御系統設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
