<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[当該ホースからの漏えいに係わる原因調査結果
１．当該ホースに係わる調査結果
（１）当該ホースの仕様及び構造調査
ａ．当該ホースは、口径75mm のポリ塩化ビニル製の耐圧ホースであり、当該ホースの外周には、補強リング（樹脂製）が取り付けられている。
ｂ．当該ホースは、塩化ビニルの外管にゴムの内管を接着した構造である。

（２）当該ホースの点検結果
ａ．当該箇所を目視にて確認したところ、長さ約1cm、幅約0.2cm の楕円状の孔が開いていた。
ｂ．当該箇所は、当該ホースが屈曲した部分の外側に位置しており、当該箇所の周辺は補強リングの間隔が広がり、ホース地が柔らかくなった状態であった。
ｃ．当該ホースは、側溝K-4-7 内に屈曲した状態で設置されており、曲げ半径は200～300mm 程度となっていた。なお、当該ホースの取り扱い説明書を確認したところ、ホースを敷設する際の注意事項として「許容曲げ半径以下に曲げて使用すると、ホースの寿命を著しく低下させる原因となる」ことが記載されており、当該ホースの許容曲げ半径は750mm であった。
ｄ．当該ホースの内部確認を行ったところ、ゴムの内管の長手方向、周方向それぞれに亀裂があり、内管と外管が剥離していた。
ｅ．当該ホース内管の内側には、著しいゴムの硬化や摩耗はなかった。

（３）当該ホース敷設の経緯
ａ．平成２５年８月１９日に発生した「福島第一原子力発電所汚染水貯留設備ＲＯ濃縮水貯槽からの漏えい事象」（以下、「Ｈ４北エリアタンクからの漏えい事象」という。）を受け堰内雨水を管理していたが、堰内雨水の貯留容量に余裕がなくなったことから、堰内雨水の受入先であったノッチタンク群からタービン建屋へ移送するラインを計画し、平成２５年１０月に当該ホースの敷設が完了した。
ｂ．当該ホースの敷設にあたっては、移送する水が堰内雨水であり、ＲＯ濃縮塩水のような高濃度の汚染水でなかったこと、また、緊急に敷設する必要があったことから、他の工事との干渉が少なく、敷設しやすい側溝内に当該ホースを敷設した。また、当該ホース敷設時は、特に拘束点は設けず、ある程度の余長を確保して、ほぼ直線状に側溝内に敷設した。
ｃ．当該ホースを側溝内に敷設したことについては、過去に発生した耐圧ホースからの漏えい事象の再発防止対策はあったものの、ルールとして明文化されたものはなく、当該ホースを敷設した当時の工事実施箇所（以下、「当該ホース敷設工事実施箇所」という。）のグループマネージャー（以下、「ＧＭ」という。）も、明確にルールで禁止されているという認識はなかった。一方で、当該ホース敷設工事実施箇所ＧＭは、「堰内雨水を移送する耐圧ホースであっても側溝内へ敷設すべきではない」と認識していたが、当時、堰内雨水の受入先を緊急に確保する必要があったことから、より大きなリスクを避けるため、緊急の策として耐圧ホースを敷設するという判断を行った。
ｄ．当該ホースは仮設設備であり、一時的に使用する予定だったため、当該ホースの点検については計画されず、平成２５年１０月に設置した以降、点検が行われていなかった。なお、平成２３年７月、仮設ホースの点検における注意事項等を取り纏めた「仮設ホースの点検方法ガイド」が、グループ管理の文書として策定されていたが、平成２６年４月に行われた組織改編において、そのガイドは引き継がれず、活用されていなかった。

２．当該ホースに孔が開いた推定原因
これまでの調査結果から、当該ホースに孔が開いた原因は、以下の通りであると推定した。
（１）漏えいが発生した場所は、直線状の長距離下り勾配の下流であり、当該ホースは、ある程度の余長を確保して敷設したこと、また、拘束点がない状態で敷設したことから、長期的に使用したことに伴い、移送操作による水の流れや内部流体の自重により、当該ホースに屈曲部が発生した。
（２）屈曲部が発生したことにより、ホース外側が強く曲げられたことで、内管と外管の接着強度が低下し、内管と外管が剥離した。
（３）内管と外管が剥離した状態で当該ホースの使用を継続したことにより、内管に亀裂が生じ、外管に当該ホース内の水圧が直接かかるようになった。
（４）移送操作を繰り返し行ったことにより、内管と外管の剥離が拡大した。
（５）外管の曲げで伸ばされた部位に水圧が繰り返しかかることで、外管に亀裂が入り、孔に進展した。

３．類似箇所調査結果
「１．（２）当該ホースの点検結果」に記載のとおり、当該ホースの取り扱い説明書には、ホースを敷設する際の注意事項として「許容曲げ半径以下に曲げて使用すると、ホースの寿命を著しく低下させる原因となる」ことが記載されている。
当該ホースは、ホースメーカーが推奨する許容曲げ半径よりも小さい曲げ半径（200～300mm 程度）で使用しており、曲げ半径が小さいことが起因して孔が開いたものと推定したことから、５月３０日から６月１０日にかけて、類似箇所（汚染水を取扱う耐圧ホース）の調査を実施した。
調査の結果、高濃度汚染水（10×6乗Bq/L オーダー以上）を取扱う耐圧ホースについては、現状で十分管理し、使用していることを確認した。
高濃度汚染水以外を取扱う耐圧ホース（建屋外及び堰外を対象）については、使用不可能な（ホース屈曲部が著しい変形を起こしている）耐圧ホースが2 ラインあることを確認した。これらの耐圧ホースは、今後使用する予定がないことから、７月９日から７月１０日にかけて使用ができない措置を行うとともに、７月２１日に撤去した。
また、高濃度汚染水以外を取扱う耐圧ホースのうち、設置状況の改善（曲げ半径が小さい、排水路や側溝を横断しているなど）が必要な耐圧ホースが139 ラインあることを確認したことから、これらの耐圧ホースについて改善（許容曲げ半径の確保、側溝への流入防止のための養生など）を進め、平成２７年１０月２７日に完了した。

４．当該ホースの設計・管理・運用に係わる調査結果
これまでの調査結果から、当該ホースから汚染水が漏えいした直接的な原因は、当該ホースに孔が開いたことであるが、当該ホースの設計・管理・運用において問題がなかったか調査・検討を行った。

４－１．当該ホースの設計
（１）当該ホースを敷設する際の当初設計について
ａ．ノッチタンク群は、使用目的を特定せず、汚染水漏えいなどの事態に備え、それらの水を一時的に貯留する目的として、平成２５年５月頃に設置されたものであった。
ｂ．ノッチタンク群は、一時的な貯留設備として設置したものであり、継続的な水の受け入れ及び他設備への移送は想定していなかったことから、移送配管は設置されていなかった。
ｃ．Ｈ４北エリアタンクからの漏えい事象を受け、堰内雨水を管理する必要が生じたことから、その堰内雨水の受け入れ先として、一時的な貯留設備であるノッチタンク群を使用することとした。その後、堰内雨水の受け入れが継続したことから、ノッチタンク群から他設備への移送・処理手段が必要となった。
ｄ．他設備への移送・処理手段の検討を行ったところ、35m 盤上には、ノッチタンク群に貯留した水を処理する設備がなかったことから、タービン建屋へ移送することとした。
ｅ．ノッチタンク群からタービン建屋へ移送する配管は、堰内雨水の貯留先を確保するため、速やかに移送配管を設置する必要があったことから、耐圧ホースを使用する設計とした。

（２）ノッチタンク群に貯留していた水について
ａ．ノッチタンク群には、堰内雨水のほか、雨水ＲＯ濃縮水、平成２７年２月２２日に発生した「福島第一原子力発電所構内側溝排水放射線モニタにおけるβ線濃度「高高警報」の発生事象（構内排水路（Ｃ排水路）から港湾内への放射性物質の流出事象）」において、Ｂ排水路・Ｃ排水路から回収した水、及び地下貯水槽の残水ならびに検知孔・ドレン孔から汲み上げた水などを貯留していた。
ｂ．平成２７年２月頃から４月頃にかけては、主に雨水ＲＯ濃縮水及びＢ排水路・Ｃ排水路から回収した水をノッチタンク群に受け入れ、適宜３号機タービン建屋への移送を行っていた。
ｃ．５月１３日に、ノッチタンク群の貯留量を約110m3 まで下げた後、５月１５日以降、地下貯水槽No.1，No.2 の残水ならびに検知孔・ドレン孔から汲み上げた水をノッチタンク群に約236m3 受け入れたことから、当該ホースから漏えいが発生した際にノッチタンク群に貯留していた水は、地下貯水槽から受け入れた水が３分の２程度を占める状況であった。
ｄ．ノッチタンク群に受け入れた水のうち、地下貯水槽に貯留していた水の全ベータ放射能は、10×6乗Bq/L オーダーであり、他の箇所から受け入れた水と比較して、高濃度の汚染水であった。

４－２．当該ホースの保守管理状況
（１）当該ホースの保守状況
ａ．当該ホースは仮設設備であり、平成２５年１０月に設置した以降、点検が行われていなかった。
ｂ．当該ホースはポリ塩化ビニル製であり、経年劣化によりホースが破損して漏えいが発生するリスクが高いことを認識していたことから、雨水移送ラインの信頼性向上を目的に、平成２６年３月から当該ホースをＰＥ管に取り替える工事（以下、「ＰＥ管敷設工事」という。）を実施していた。
しかしながら、２号機変圧器撤去工事や陸側遮水壁設置工事との干渉により、一部の配管が施工できない時期があったことから、ＰＥ管敷設工事実施箇所（以下、「工事実施箇所」という。）は、陸側遮水壁設置工事完了後も、２号機変圧器撤去工事に伴う工事干渉により、ＰＥ管の再切断及び敷設経路変更等の対応が必要であると思い込み、未施工のままＰＥ管敷設工事を中断していた。
このため、結果として当該ホースを長期間使用することになった。

（２）ＰＥ管敷設工事が中断した経緯
ａ．平成２６年１０月頃、ノッチタンク群から２号機及び３号機タービン建屋への移送配管を施工中、陸側遮水壁設置工事及び２号機変圧器撤去工事と干渉することが判明したことから、当該箇所のＰＥ管敷設工事を中断した。
ｂ．工事実施箇所担当者は、ＰＥ管敷設工事よりも陸側遮水壁設置工事及び２号機変圧器撤去工事の方が先に行われていたこと、また、双方の工事は重要性が高く、ＰＥ管敷設工事よりも優先されるものと考えていた。
ｃ．そのため、ＰＥ管敷設工事を実施するにあたり、陸側遮水壁設置工事及び２号機変圧器撤去工事に影響を与えないよう、現場調整を行うこととした。
ｄ．現場調整を行った結果、ＰＥ管敷設工事と大きく干渉するのは陸側遮水壁設置工事だけであり、２号機変圧器撤去工事は、準備作業として遮へい材の設置が完了すれば干渉状態が解消される状態であったが、工事実施箇所担当者は、２号機変圧器移動の際にもＰＥ管を切断しなければならないと誤認してしまった。
ｅ．平成２７年３月、工事実施箇所担当者が変更となるため、陸側遮水壁設置工事及び２号機変圧器撤去工事との干渉状態について引継ぎが行われた。その後、陸側遮水壁設置工事による干渉状態が解消され、ＰＥ管敷設工事が再開できる状態となったが、ＰＥ管敷設工事の業務引継ぎを受けた工事実施箇所担当者は、前任の担当者からの引継ぎのとおり、２号機変圧器撤去工事が完了しておらず、ＰＥ管敷設工事を再開できる状態ではないと考えたことから、ＰＥ管敷設工事を再開するための現場調整を行わなかった。
また、平成２７年３月時点において、工事再開の見通しが不透明であったことから、干渉部分についてＰＥ管を敷設していない状態で工事を検収した。工事実施箇所ＧＭは、工事実施箇所担当者から「陸側遮水壁設置工事などとの干渉でＰＥ管敷設工事は完了できておらず、一部ホースを使用している」と報告されたが、工事実施箇所ＧＭの理解と工事実施箇所担当者の意図にずれがあり、ＰＥ管使用範囲の認識が違っていた。

なお、本事象発生以降、改めて干渉していた工事との現場調整を行った結果、新たに別工事（２号機原子炉建屋カバー設置工事）との干渉が発生することが判明したが、後日、当該干渉箇所のＰＥ管切断及び敷設経路変更を行うことを前提として工事を再開し、平成２７年６月２０日にＰＥ管敷設工事が完了した。その後、６月２５日より、敷設されたＰＥ管を使用してノッチタンク群から３号機タービン建屋への移送を再開した。

４－３．移送作業の実施状況
（１）ノッチタンク群から３号機タービン建屋への移送時の対応
ａ．ノッチタンク群から３号機タービン建屋への移送時の体制は、工事実施箇所の雨水移送担当者４名（ポンプ起動操作者１名を含む）で、ポンプ起動前における移送経路の弁状態確認、及びポンプ起動後における35m 盤上での漏えい確認を行っていた。
ｂ．ノッチタンク群から３号機タービン建屋への移送手順書は、タンク内堰内水回収・排水運用要領（ガイド）により定められていたが、移送開始後に全ての移送配管の漏えい確認を行うなど、具体的な確認事項の記載がされていなかった。
ｃ．平成２７年３月１９日に発生した「淡水化処理装置受入タンク等の堰内雨水移送用耐圧ホースからの漏えい事象」の是正処置において、移送開始後に全ての移送配管の漏えい確認を行う旨を記載した個別手順書を順次作成・運用することとしており、35m盤上については、移送開始後に全ての耐圧ホースの漏えい確認を行っていた。
しかしながら、35m 盤から10m 盤に移送する唯一の耐圧ホースである当該ホースの個別手順書が未完成であり、確認範囲が不明確であったことから、移送開始後に当該箇所付近の漏えい確認は行われていなかった。

]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<KITEI_IHAN_CODE><![CDATA[4]]></KITEI_IHAN_CODE>
	<KITEI_IHAN_CODE_NAME><![CDATA[監視]]></KITEI_IHAN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>3</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<S_SETSUBI_NAME><![CDATA[1000トンノッチタンクからタービン建屋移送ライン]]></S_SETSUBI_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>12213</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[106]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[廃止措置中]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[S]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価対象外]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2019/09/12 10:18:10]]></UPDATE_DATE>
	<S_KIKI_NAME><![CDATA[耐圧ホース]]></S_KIKI_NAME>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>60115</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2015/06/03 16:12:37]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201505291008]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[対策
（１）ノッチタンク群貯留水の移送時に、当該ホースから汚染水が漏えいしたことに対する対策

ａ．当該ホースについては、経年劣化に対して信頼性の高いＰＥ管へ取り替える。（平成２７年６月２０日にＰＥ管敷設工事完了）

ｂ．リスク総点検等で抽出された対策工事、及び不適合管理においてリスク管理が必要と判断された対策・水平展開工事については、マネジメント面の強化として、リスク管理会議において工程を共有し進捗管理を行うとともに、工事が干渉する場合は工事の優先順位付けを行う。また、優先順位が後位となった工事についても、可能な限りリスクを下げる視点に立ち、できる限り追加的対策を講じる。
これらの対策については、上記工事の進捗管理及び優先順位付けを行うことを、リスク管理会議を運営する箇所が管理する「リスク管理会議運営ガイド」に明記した。（平成２７年８月１７日にガイド改訂完了）
また、リスク管理会議をはじめとする別会議体への報告が必要と判断された不適合事象について、是正処置実施箇所に当該会議体への報告を指示することを、不適合管理及び是正処置・予防処置基本マニュアルの下位文書である「不適合管理及び是正処置・予防処置ガイド」及び「不適合管理委員会運営ガイド」に明記した。（平成２７年８月１１日にガイド改訂完了）

ｃ．汚染水の移送に使用する仮設耐圧ホースについては、計画的に点検を行い、必要に応じて是正を行うとともに、定期点検管理表により、点検計画・実績の管理を行う。これらの対策については、仮設耐圧ホースの点検項目や点検頻度、定期点検管理表による管理方法を策定し、廃止措置基本マニュアル及び保守管理基本マニュアルの下位文
書として新規制定された「耐圧ホース運用管理ガイド」（以下、「耐圧ホース運用ガイド」という。）に明記した。（平成２７年８月２１日にガイド新規制定完了）

ｄ．環境への影響等を考慮し、発電所構内（建屋外）で定常的に耐圧ホースを使用して汚染水を移送する場合は、通水する汚染水の放射能濃度の上限を定める。さらに、上記以外も含めて、放射能濃度に応じた点検頻度を定める。本対策については、耐圧ホース運用ガイドに明記した。（平成２７年８月２１日にガイド新規制定完了）

ｅ．35m 盤上で取扱う汚染水については、タービン建屋へ移送することなく、35m 盤上で処理可能な設備を構築する。（平成２７年７月から設備構築に向けた設計・検討を実施中）

ｆ．マネジメント面の強化として、過去のトラブル事象の原因や対策を組織として共有できるよう、廃炉知識や知見をナレッジ化し、所内に周知するとともに、これらの廃炉知識や知見を転入者教育へ盛り込む。（平成２８年３月末目途）
また、蓄積された不適合データから過去の類似不適合（教訓・知見）を容易に抽出・活用できるよう、事象別に分類した一覧表を作成する。（平成２８年３月末目途）

（２）漏えいした汚染水が、側溝からＫ排水路に流出したことに対する対策

発電所構内において汚染水を移送する耐圧ホースのうち、排水路に直接流れ込む可能性がある耐圧ホースについては、側溝から離隔あるいは側溝内に流入しないような養生を行う。やむを得ず、上記の対策を図ることができない耐圧ホースについては、移送の都度、漏えい確認のための監視員を配置する。これらの対策については、耐圧ホースを敷設する際の注意事項として、耐圧ホース運用ガイドに明記した。（平成２７年８月２１日にガイド新規制定完了）

（３）漏えいした汚染水が、Ｋ排水路に流出したことに気付くのが遅れたことに対する対策
ａ．Ｋ排水路に、汚染水流入などの異常を検知するための連続モニタリング設備を設置する。（平成２８年３月に設置予定）

ｂ．耐圧ホースを使用して汚染水の移送を行う場合は、移送開始後に全ての移送配管の漏えい確認を行う個別手順書を作成する。本対策については、移送開始後に移送配管の漏えい確認を実施することを記載した個別手順書を作成し、日常点検として実施することを、耐圧ホース運用ガイドに明記した。（平成２７年８月２１日にガイド新規制定完了）
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2019/09/12 10:18:10]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[平成２７年５月２９日１０時０８分頃、発電所構内の35m 盤から２号機と３号機原子炉建屋へ向かう道路（下り勾配の坂道）脇にある側溝（以下、「側溝K-4-7」という。）に敷設されているポリ塩化ビニル製の耐圧ホース（以下、「当該ホース」という。）より、水が漏えいしていることを、協力企業の作業員が発見した。
当該ホースは、１０００トン鋼製角形タンク群（以下、「ノッチタンク群」という。）より３号機タービン建屋へ貯留水の移送に使用しており、本事象発生当時、移送を実施中であったことから、１０時２６分に移送用ポンプを停止した。
移送用ポンプを停止したことで、当該ホースの漏えい箇所（以下、「当該箇所」という。）からの漏えいは停止した。
漏えいした水は、当該ホースが敷設されている側溝K-4-7 内に流れ出し、その下流側（漏えいした箇所の約10ｍ下流の位置）で別の側溝（以下、「側溝K-4-2」及び「側溝K-4-3」という。）に流入し、そこからさらにＫ排水路まで到達した。（Ｋ排水路の水はＣ排水路に移送しており、Ｃ排水路から港湾内に排水している）]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo1f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2015-東京-T001]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[これまでの調査結果を整理し、汚染水が発電所港湾内へ流出した原因を分析した結果、問題点及びその背後要因は以下のとおりであった。

＜問題点＞
（１）ノッチタンク群貯留水の移送時に、当該ホースから汚染水が漏えいした。
（２）漏えいした汚染水が、側溝からＫ排水路に流出した。
（３）漏えいした汚染水が、Ｋ排水路に流出したことに気付くのが遅れた。

＜背後要因＞
（１）ノッチタンク群貯留水の移送時に、当該ホースから汚染水が漏えいしたことに対する背後要因
ａ．工事実施箇所は、当該ホースからの漏えいリスクを考慮し、ＰＥ管敷設工事を開始していたが、２号機変圧器撤去工事及び陸側遮水壁設置工事との干渉状態が継続していると思い込み、工事の中断を継続したため、結果として一時的に敷設した当該ホースを使い続けていた。

ｂ．発電所内における工事の優先順位を調整する会議体が認知されておらず、ＰＥ管敷設工事と干渉工事の優先付けが行われなかった。
このため、ＰＥ管敷設工事の中断が継続し、結果として一時的に敷設した当該ホースを使い続けていた。

ｃ．工事実施箇所は、当該ホースは仮設設備であり、ＰＥ管敷設工事が完了するまで一時的に使用する予定であったことから、当該ホースの劣化を踏まえた点検計画を定めていなかった。

ｄ．耐圧ホースを使用して汚染水を移送するにあたり、通水する汚染水の放射能濃度について、環境への影響の点から考慮する必要があったが、明確なルールがなかった。

ｅ．35m 盤上には、多核種除去設備などの高濃度汚染水処理設備、及び雨水処理設備は設置されていたが、それ以外の放射能濃度の水を処理する設備がなかった。
このため、トラブル等で発生した汚染水の処理に、一時的な貯留設備として設置したノッチタンク群を使用せざるを得なかった。

ｆ．過去に発生した耐圧ホースからの漏えいに係わる原因と対策が、組織として共有で
きていなかった。

（２）漏えいした汚染水が、側溝からＫ排水路に流出したことに対する背後要因
堰内雨水の貯留容量を確保するため、ノッチタンク群からタービン建屋までの移送配管を緊急的に敷設した際、当該ホースを側溝内に敷設した。
なお、当該ホースの敷設にあたり、現場確認を行ったところ、緊急的に当該ホースを敷設できる場所は側溝内しかなかった。

（３）漏えいした汚染水が、Ｋ排水路に流出したことに気付くのが遅れたことに対する背後要因
ａ．Ｋ排水路は、汚染水タンクが設置されている場所から離れており、汚染水がＫ排水路に流入するリスクはないものと考えていた。また、Ｋ排水路は、雨水を排水する側溝であったことから、Ｋ排水路に流入する水の放射能濃度を速やかに検知できる設備が設置されていなかった。

ｂ．工事実施箇所は、「タンク内堰内水回収・排水運用要領（ガイド）」を定めていたが、そのガイドには、移送開始後に全ての移送配管の漏えい確認を行うことを手順に定めておらず、雨水移送ホース使用時における点検がルール化されていなかった。



]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[＜環境への影響（放射能の広がり）＞
当該ホースから漏えいした水が、Ｋ排水路及びＣ排水路を経由して発電所港湾内へ流出したことから、Ｋ排水路排水口、発電所港湾内、発電所港湾外、及び港湾口海水モニタにて、水の分析・測定を行った結果は以下のとおりであった。

（１）Ｋ排水路排水口から採取した水の分析結果
５月２９日１４時００分に採取した水の全ベータ放射能が6,600Bq/L まで上昇したが、その後は下降に転じ、降雨の影響による変動はあるものの、過去の変動範囲内で推移している。

（２）発電所港湾内から採取した水の分析結果
ａ．１～４号機取水口付近から採取した水の分析結果
「１．事象発生時の状況」に記載のとおり、５月２８日に採取した１～４号機取水口北側水の全ベータ放射能が約81Bq/L（降雨のない通常時は50～100Bq/L 程度で推移）であったのに対して、５月２９日７時４０分に採取した１～４号機取水口北側水
の全ベータ放射能が約320Bq/L に上昇していた。本事象発生後、追加で行った分析において、５月２９日１２時１０分に採取した１～４号機取水口北側水の全ベータ放射能が210Bq/L であることを確認したが、この値は過去の変動範囲内の値であり、その後も有意な変動はなかった。

ｂ．上記以外の発電所港湾内から採取した水の分析結果
本事象発生後、追加で行った分析において、５月２９日１２時１３分に採取した港湾中央の水の全ベータ放射能が180Bq/L であることを確認したが、この値は過去の変動範囲内の値であり、その後も有意な変動はなかった。

（３）発電所港湾外から採取した水の分析結果
本事象発生後、臨時で行った分析において、５月３０日８時３６分に採取した港湾口東側水の全ベータ放射能が18Bq/L であることを確認したが、この値は過去の分析結果における検出限界値付近の値であり、その後も有意な変動はなかった。

（４）港湾口海水モニタ測定結果
本事象発生前と比較して、測定結果に有意な変動はなかった。
以上のことから、環境への影響（放射能の広がり）は、発電所港湾内では確認されたものの、発電所港湾外においては、有意な変動は確認されなかった。
なお、発電所港湾内へ流出した放射能量（全ベータ放射能による評価）は、ノッチタンク群貯留水の放射能濃度（全ベータ放射能で約1.1×10の6乗Bq/L）及び「３．漏えい量の評価」において評価した漏えい量の最大値（約15m3）から算出した放射能量（約1.7×10の10乗Bq）から、Ｋ排水路排水口及び側溝から回収した放射能量（約1.7×10の9乗Bq）を差し引き、最大で約1.5×10の10乗Bq と評価した。]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[1000トン鋼製角形タンク群から３号機タービン建屋への貯留水移送ホースからの漏えい（構内排水路から港湾内への放射性物質の漏えい）]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[1000tノッチタンクからタービン建屋の移送ラインは、長期使用には不向きな耐圧ホースが用いられていることを認識していながら、ポリエチレン管へのリプレース工事を優先し、過去の不適合事象から学んだ耐圧ホース漏えいに係る予防処置を講じないまま放置していた。これは、保安の措置第3条(品質保証)、8. 「評価及び改善」にあたり、8.5.3 予防処置(1)で定める、「組織は，起こり得る不適合が発生することを防止するために，保安活動の実施によって得られた知見及び他の施設から得られた知見」等に基づいて、漏えいに伴う排水路及び海洋への放出を防止するために適切な予防処置等を講じたとはいえない。
今回の事象では原子力安全への影響の程度は軽微であったものの、漏えいが発見されなければ大量の汚染水が港湾内に流出し、外海まで影響を与える可能性があったことから、違反(監視を含む)と判定する。

上記の通り、品質保証に係る保安の措置の一部に不履行が認められるものの、事業者は耐圧ホースの漏えいリスクは認識しておりポリエチレン管へのリプレース工事を優先して進めていたのでQMSに重大な欠陥あったとは言い切れず、また、環境への影響も軽微であったことから最終判定は｢監視｣とする。]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<S_KEITO_NAME><![CDATA[1000トンノッチタンクからタービン建屋移送ライン]]></S_KEITO_NAME>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2015/06/04 21:42:12]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第一]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>4</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo1f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第一発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<S_KIKI_NAME><![CDATA[耐圧ホース]]></S_KIKI_NAME>
			<TROUBLE_ID>12213</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[耐圧ホース]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>12213</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[その他]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>12213</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1100]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[設計不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[110]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[設計上の不備によるもの（管理不良を含む）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1100]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[設計・製作不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[110]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>1</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>12213</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>12213</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>12213</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[013]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[1F施設保安・核防護規則18条]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[11]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[その他]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
