<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．当該地震及びその後の津波のデータ
(１)発生日時
　平成23年3月11日14時46分
(２)震源
　三陸沖(震源深さ　24km)
(３)マグニチュード
　9.0
(４)最大加速度
　1号機原子炉建屋地下2階　305ガル(上下方向)
(５)当発電所との距離
　震央距離　183km，震源距離　185km
(６)津波データ
ａ．浸水高
(ａ)海側エリア(敷地高 小名浜港工事基準面(以下，「O.P.」という。)＋4m)
　・O.P.約＋7m※(浸水深 約3m)　※1号機海水熱交換器建屋南側南側面等で局所的な高まり。
(ｂ)主要建屋※設置エリア(敷地高O.P.＋12m)※原子炉建屋及びタービン建屋。
　・O.P.約＋12～約＋14.5m※(浸水深 約2.5m以下)
　※1号機主要建屋南側から免震重要棟にかけて局所的にO.P.約＋15～約＋16m(浸水深 約3～約4m)
b.浸水域
　浸水域は海側エリアの全域に及んでいるが，海側エリアから斜面を越えて主要建屋設置エリアへの遡上は認められず，主要建屋設置エリア南東側から免震重要棟への道路に集中的に遡上し，1，2号機の建屋周辺及び3号機の建屋南側のみ浸水(4号機の建屋周辺には浸水なし)した。
(７)津波第一波到達時刻
　平成23年3月11日15時22分(目視確認)

２．当発電所の状況
(１)当該地震発生前後のプラント運転状況
ａ．当該地震発生前(平成23年3月11日14時00分)
　全号機(定格電気出力1,100MW)：定格熱出力一定運転中
ｂ．当該地震発生後(平成23年3月11日14時48分)
　全号機(定格電気出力1,100MW)：原子炉自動停止(地震加速度大トリップ)

(２)当該地震発生後のプラント状況
ａ．外部電源系
(ａ)当発電所における外部電源系は4回線(富岡線1号・2号(500kV系)，及び予備回線として岩井戸線1号・2号(66kV系))で構成されており，当該地震発生前は，点検作業のため停止していた岩井戸線1号を除いた3回線で構成されていた。
(ｂ)当該地震発生後は，新福島変電所の断路器碍子損傷により3月11日14時48分に富岡線2号が受電停止し，また，同変電所の避雷器損傷のため中央給電指令所の指令により同日15時50分頃に岩井戸線2号を停止した。
このため，外部電源系としては富岡線1号のみとなったが，3月12日13時38分に岩井戸線2号，3月13日5時15分に点検作業中のため停止していた岩井戸線1号をそれぞれ復旧し，外部電源系の構成を3回線とした。
　なお，富岡線2号についても4月15日17時43分に復旧・受電したことから，外部電源系は4回線となった。

ｂ．1号機
(ａ)止める機能
　定格熱出力一定運転中のところ，3月11日14時46分に発生した当該地震により，同日14時48分「地震加速度大トリップ」(原子炉建屋地下2階　動作設定値上下方向：100ガル)が発生し，直ちに全制御棒が全挿入となった。原子炉は設計通り自動停止するとともに，同日15時00分には原子炉が未臨界となった。
　以上のことから，原子炉の停止機能に問題はなかった。

　その後，3月12日5時58分に制御棒10-51の制御棒位置指示プローブ(以下，「PIP」という。)異常の警報が発生し，同日10時30分に一旦クリアしたものの，その後も発生・クリアを数回繰り返した。制御棒の位置表示は，「全挿入」状態を示す表示と位置そのものを示す表示があり，当該警報発生時の当該制御棒の状態は，「全挿入」表示は消灯していたが，一方で位置そのものを示す表示は全挿入状態を示す位置を表示していた。当該警報がクリアした際は，「全挿入」状態表示は点灯していた。
　なお，当該警報発生時においては，起動領域中性子モニタ(以下，「SRNM」という。)の指示に有意な変化はなく，原子炉未臨界は保たれていた。当該警報は3月13日12時02分にクリアしたが，当該制御棒については同日15時18分に隔離(バルブアウト)し，動作しないよう処置した。これ以降についても，SRNM の指示に有意な変化はなく原子炉未臨界状態は維持されている。PIP 異常の警報が発生した原因については，原子炉格納容器(以下，「PCV」という。)の開放後にPIPが取り付けられた状態での外観点検を実施しケーブル外れ等の異常は確認されなかったことから，今後，PIPを取り外し点検・調査を行う。

(ｂ)冷やす機能
　3月11日14時48分「地震加速度大トリップ」により原子炉が自動停止した直後は，原子炉出力の急激な低下に伴い，原子炉内のボイドが減少し，原子炉水位は「原子炉水位低(L-3)」まで下降した。その後，原子炉水位は，原子炉給水系からの給水により非常用炉心冷却系(以下，「ECCS」という。)ポンプ※1及び原子炉隔離時冷却系(以下，「RCIC」という。)の自動起動水位※2まで低下することなく回復した。
※1　ECCSポンプ(全号機共通)
　　・高圧炉心スプレイ系(以下，「HPCS」という。)ポンプ
　　・低圧炉心スプレイ系(以下，「LPCS」という。)ポンプ
　　・RHR(低圧注水(以下，「LPCI」という。)モード)ポンプ(A,B,C)
※2　自動起動水位(全号機共通)
　　・HPCS及びRCIC・・・・・・L-2
　　・LPCS及びRHR(LPCI) ・・・L-1

　津波の影響により循環水ポンプ(以下，「CWP」という。)が停止し，それに伴い復水器による主蒸気の凝縮ができなくなること，また，当該地震の影響による補助ボイラー停止に伴いタービングランドシール蒸気が喪失することに備え，3月11日15時36分に主蒸気隔離弁(以下，「MSIV」という。)を手動で全閉し，主蒸気逃がし安全弁(以下，「SRV」という。)により原子炉の圧力制御を行った。
　また，MSIV全閉に伴いRCICを同日15時36分に手動起動し，原子炉へ注水を行った。その後，同日15時40分に「原子炉水位高(L-8)」にてRCICが自動停止した以降は，RCICの手動起動・自動停止にて原子炉の水位を調整した。

　津波により海水熱交換器建屋が浸水したこと，運転／停止表示ランプなどから，全ての非常用機器冷却系のポンプ※3が起動できない状態(一部モーター及び非常用電源(パワーセンター(以下，「P/C」という。)　1C-2，1D-2)被水のため使用不能によるものと後日現場にて確認)と判断した。このため，全てのECCSポンプが起動不可能な状態となり，原子炉から残留熱を除去する機能が喪失したことから，3月11日18時33分，原災法第10条該当事象(原子炉除熱機能喪失)と判断した。
　また，津波による原子炉建屋付属棟の浸水により，非常用電源(メタルクラッドスイッチギア(以下，「M/C」という。)1C,1HPCS)も使用不能となったことから，LPCSポンプ，RHRポンプ(A)及びHPCSポンプが起動できない状態となった。
※3　非常用機器冷却系のポンプ
　　・残留熱除去機器冷却系(以下，「RHRC」という。)ポンプ(A,B,C,D)
　　・残留熱除去機器冷却海水系(以下，「RHRS」という。)ポンプ(A,B,C,D)
　　・非常用ディーゼル発電設備冷却系(以下，「EECW」という。)ポンプ(A,B)
　　・高圧炉心スプレイ系ディーゼル発電設備冷却系(以下，「HPCSC」という。)ポンプ
　　・HPCSSポンプ

　原子炉への注水は，当初はRCICにて行っていたが，3月12日0時00分よりアクシデントマネジメント(以下，「AM」という。)策として導入された復水補給水系(以下，「MUWC」という。)による代替注水と併用した。なお，原子炉圧力とS/C水温度の関係から熱容量制限における運転禁止範囲に入ったため，同日3時50分に原子炉急速減圧を開始した。
　RCICについては，原子炉の減圧に伴うRCICタービン駆動用蒸気圧力低下のため同日4時58分に手動停止し，これ以降はMUWCによる代替注水にて原子炉の水位を調整した。

　3月11日17時35分に「ドライウェル圧力高」(設定値：13.7kPa［gage］)の警報が発生した。同日15時37分にアラームタイパーに「MSIV原子炉水位低(L-2)」(A系)の記録があり，PCV圧力上昇の原因がPCV内の原子炉冷却材漏えいの可能性も否定できなかったことから，原災法第10条該当事象(原子炉冷却材漏えい)と判断した。
　その後，原子炉自動停止以降の原子炉水位の急激な低下及びドライウェル(以下，「D/W」という。)圧力の急激な上昇が認められなかったこと，PCV圧力上昇はRCIC運転及びSRV開に伴うS/Cへの蒸気排出とRHR使用不能による除熱機能喪失の影響によるものとし，原子炉冷却材の漏えいはなかったものと判断した。
　なお，その後，アラームタイパーの「MSIV原子炉水位低(L-2)」(A系)については，交流120Vプラントバイタル電源分電盤1Aが津波の影響により停止し，MSIVトリップ論理回路電源が喪失したことが原因であることが分かった。
　また，「ドライウェル圧力高」の警報発生に伴い，全てのECCSポンプの自動起動信号が発生したものの，このうちLPCSポンプ，RHRポンプ(A)及びHPCSポンプは，非常用電源(M/C　1C,1HPCS)が使用不能のため自動起動せず，RHRポンプ(B,C)については，RHRCポンプ(B,D)，RHRSポンプ(B,D)及びEECWポンプ(B)が使用不能のため自動起動後に手動停止し，これ以降は，自動起動防止措置(コントロールスイッチ引き保持操作)を行った。

　その後，3月12日5時22分にS/C水温度が100℃以上となったことから，原災法第15条該当事象(圧力抑制機能喪失)と判断した。なお，S/C水温度は最大で約130℃(3月13日11時30分)まで上昇した。
　S/C冷却のために3月12日6時20分より可燃性ガス濃度制御系(以下，「FCS」という。)の冷却器からS/Cへの冷却水排水ラインを利用して，冷却水(MUWC)をS/Cへ注水するとともに，MUWCによる原子炉への代替注水を同日7時10分よりD/Wスプレイ，同日7時37分よりS/Cスプレイに適宜切替えを行い，PCVの代替冷却を実施した。
　なお，MUWCによる原子炉代替注水，PCV代替冷却及びFCSの冷却水(MUWC)によるS/C冷却と並行して，RHRCポンプ(D)，RHRSポンプ(B)及びEECWポンプ(B)の点検・補修(RHRCポンプ(D)及びEECWポンプ(B)については，モーターを交換)を実施した。
また，海水熱交換器建屋が浸水し非常用電源(P/C　1C-2,1D-2)が被水したため，当発電所外から緊急手配した高圧電源車や仮設ケーブルを使用し，外部電源系から受電されている放射性廃棄物処理建屋の電源(P/C　1WB-1)からの仮設ケーブル敷設・受電や，高圧電源車からの受電によりRHRCポンプ(D)，RHRSポンプ(B)及びEECWポンプ(B)を起動可能な状態に復旧し，3月13日20時17分より順次起動した。
　　　
　その後，3月14日1時24分よりRHRポンプ(B)を起動したことにより原災法第10条該当事象(原子炉除熱機能喪失)の状態から回復したものと判断した。
　また，RHRポンプ(B)によるS/C水の冷却実施に加え原子炉水を早期に冷却するため，あらかじめ定められた事故時運転操作手順書を参考に実施手順書を作成し，同日10時05分よりRHRポンプ(B)にてLPCIラインよりS/C水を原子炉へ注水開始するとともに，SRVを経由してS/Cに原子炉水を流入させ，S/C水をRHR熱交換器(B)で冷却して再度LPCIラインより原子炉に注水する循環ライン(S/C→RHRポンプ(B)→RHR熱交換器(B)→LPCIライン→原子炉→SRV→S/C)による冷却を応急的に実施した。
　これらにより徐々にS/C水温が低下し，同日10時15分にS/C水温度が100℃未満となったことから，原災法第15条該当事象(圧力抑制機能喪失)の状態から回復したものと判断した。その後，同日17時00分には原子炉水温度が100℃未満となり冷温停止となった。

　以上のことから，原子炉の冷却機能は一時的に失われたものの，原子炉への注水を継続でき，その後の原子炉水のサンプリング結果においてヨウ素131が検出限界値未満であったことから，燃料の損傷に至ることはなかった。

　その後，残留熱除去機能の冗長性確保については，仮設のP/Cやケーブル等を使用して復旧対策を実施し，7月16日から原子炉冷却材浄化系(以下，「CUW」という。)を運転可能な状態とし運転を開始した。
　また，RHRCポンプ(A)，RHRSポンプ(A)及びEECWポンプ(A)の点検・補修を実施し，仮設のP/Cやケーブル等を使用して起動可能な状態に復旧，11月4日より順次起動し，RHR(A)は11月17日に復旧を完了し，原子炉除熱手段としては，RHR (A,B)及びCUWの3系列が動作可能となった。

(ｃ)閉じ込める機能
　3月11日14時48分「地震加速度大トリップ」にて原子炉が自動停止した際に発生した「原子炉水位低(L-3)」に伴い，原子炉格納容器隔離系(以下，「PCIS」という。)及び非常用ガス処理系(以下，「SGTS」という。)が正常に動作し，PCVの隔離及び原子炉建屋原子炉棟の負圧維持が行われた。PCV圧力は最大で約282kPa［gage］(S/C側)まで上昇したが，PCV最高使用圧力310kPa［gage］には達しなかった。
　また，主排気筒放射線モニタやモニタリングポスト(以下，「MP」という。)の指示値に異常な変化はなく外部への放射能の影響がないことを確認した。
　以上のことから，放射性物質の閉じ込め機能に問題はなかった。

　なお，PCV圧力が上昇傾向にあり，原子炉除熱機能の復旧に時間が掛かることを想定し，PCV耐圧ベントのためのライン構成(S/C側の出口弁開操作のワン・アクションを残した状態)を実施した。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　

(ｄ)SFP冷却機能
　SFPの冷却に必要な設備については，当該地震発生以前は燃料プール冷却浄化系(以下，「FPC」という。)にてSFPの水位をオーバーフロー水位以上に，また，SFP水温度を約38℃に保っていたが，当該地震の影響でFPCポンプがトリップ(「スキマサージタンク水位低低」又は「ポンプ吸込圧力低」)するとともに，津波の影響により屋外の取水口付近に設置されている常用補機冷却系海水(以下，「SW」という。)ポンプ(A,B,C)の被水や海水熱交換器建屋地下1階の原子炉補機冷却系(以下，「RCW」という。)の原子炉補機冷却系第二ループポンプ（以下，「RCW2」という。）(A,B,C)が水没したため使用不能となったことから，FPC熱交換器へ冷却水を供給できず，FPCによるSFP冷却ができなくなった。
　これにより，SFPの水温は最大で約62℃まで上昇したため，3月14日16時30分より燃料プール補給水系(以下，「FPMUW」という。)によるSFPへの注水を実施するとともに，同日20時26分よりFPCポンプ(B)を循環運転しSFPの冷却を実施した。
　その後，3月16日0時42分からRHRポンプ(B)にてSFPの冷却を実施し，同日10時30分にはSFPの水温が当該地震発生前と同じ約38℃に復帰した。

　以上のことから，SFPの冷却機能が一時的に失われたものの，原子炉施設保安規定で定める運転上の制限(SFP水位；オーバーフロー水位付近，水温；65℃以下)を満足することができた。

(ｅ)所内電源系
　原子炉が自動停止した直後は，所内電源系は全て使用可能な状態であったが，津波により原子炉建屋付属棟が浸水したため，非常用電源(M/C　1C,1HPCS)，また，海水熱交換器建屋が浸水したことから非常用電源(P/C　1C-2,1D-2)が使用不能となった。
　その際，非常用電源(M/C　1C)の使用不能によりMCC　1C-1-8が停電となったことから，その負荷である交流120Vプラントバイタル電源分電盤1Aが停止し，中央制御室内の一部の記録計等が使用不能となった。
　また，非常用ディーゼル発電機(以下，「D/G」という。)については，原子炉が自動停止した直後は全台(A,B,HPCS)使用可能な状態であったが，津波到達後は非常用機器冷却系のポンプ全てが起動できない状態になるとともに，津波により原子炉建屋付属棟が浸水しD/G本体及びその付属設備(ポンプ類，制御盤，MCC等)が被水したことから全台使用不能となった。

　その後の復旧において，交流120Vプラントバイタル電源分電盤1Aは，2号機の仮設供給分電盤から仮設ケーブルを敷設・受電し使用可能な状態とした(3月12日実施)。また，使用不能となった非常用電源(P/C　1D-2)の負荷のうち，原子炉及びSFPの冷却に必要なRHRCポンプ(D)及びRHRSポンプ(B)は，放射性廃棄物処理建屋の電源(P/C　1WB-1)からの仮設ケーブルの敷設・受電，EECWポンプ(B)については高圧電源車からの受電により電源を確保した(3月13日，14日実施)。

　その後，EECWポンプ(B)の仮設電源を高圧電源車から非常用電源(P/C　1D-1)に切り替えるとともに(3月30日切替)，外部電源系が喪失した場合を想定し，使用可能な非常用電源(M/C　1D)のD/G(B)に代わる予備電源として，2号機の非常用電源(M/C　2D)及び3号機の非常用電源(M/C　3D)から受電するための操作手順を定めた(4月21日施行)。
　なお，非常用電源(M/C　2D,3D)については，2号機D/G(B)及び3号機D/G(B)が使用可能な状態であったことから，外部電源系が喪失した場合においてもそれぞれのD/Gから受電可能であった。
　さらに，D/G(B)については，現地で機関及び補機の点検を行うとともに，現地及び工場で発電機の点検・修理を行った後，7月15日に復旧しており，原子炉及びSFPの冷却に必要な非常用電源は確保されている。
　なお，D/G(A)及びD/G(HPCS)については，工場で発電機の点検・修理，現地で機関の点検・修理を引き続き実施している。　

ｃ．2号機
(ａ)止める機能
　定格熱出力一定運転中のところ，3月11日14時46分に発生した当該地震により，同日14時48分「地震加速度大トリップ」(原子炉建屋2階　動作設定値水平方向：150ガル)が発生し，直ちに全制御棒が全挿入となった。原子炉は設計通り自動停止するとともに，同日15時01分には原子炉が未臨界となった。
　以上のことから，原子炉の停止機能に問題はなかった。

(ｂ)冷やす機能
　3月11日14時48分「地震加速度大トリップ」により原子炉が自動停止した直後は，原子炉出力の急激な低下に伴い，原子炉内のボイドが減少し，原子炉水位は「原子炉水位低(L-3)」まで下降した。その後の原子炉水位は，原子炉給水系からの給水によりECCSポンプ及びRCICの自動起動水位まで低下することなく回復した。

　津波の影響によりCWPが停止し，それに伴い復水器による主蒸気の凝縮ができなくなること，また，当該地震の影響による補助ボイラー停止に伴いタービングランドシール蒸気が喪失することに備え，3月11日15時34分にMSIVを手動で全閉し，SRVにて原子炉の圧力制御を行った。
　また，MSIV全閉に伴いRCICを同日15時43分に手動起動し，原子炉へ注水を行った。その後，同日15時46分に「原子炉水位高(L-8)」にてRCICが自動停止した以降は，RCICの手動起動・自動停止にて原子炉の水位を調整した。

　津波により海水熱交換器建屋が浸水したこと，運転／停止表示ランプなどから，RHRCポンプ(A,B,C,D)，RHRSポンプ(A,B,C,D)，EECWポンプ(A,B)及びHPCSCポンプが起動できない状態(一部モーター及び非常用電源(P/C　2C-2，2D-2)被水のため使用不能によるものと後日現場にて確認)と判断した。このため，全てのECCSポンプが起動不可能な状態となり，原子炉から残留熱を除去する機能が喪失したことから，3月11日18時33分，原災法第10条該当事象(原子炉除熱機能喪失)と判断した。

　原子炉への注水は，当初はRCICにて行っていたが，SRV開操作により原子炉圧力が低下したことで，3月12日4時50分，AM策として導入されたMUWCによる代替注水を操作手順書に基づき開始した。RCICについては，原子炉の減圧に伴うRCICタービン駆動用蒸気圧力低下のため同日4時53分に自動停止し，これ以降はMUWCによる代替注水にて原子炉の水位を調整した。

　RCIC運転及びSRV開に伴い，PCV内の温度・圧力が上昇したが，RHRポンプ(A,B)による冷却ができなかったため，3月11日18時50分に「ドライウェル圧力高」(設定値：13.7kPa［gage］)の警報が発生した。
　これに伴い，全てのECCSポンプの自動起動信号が発生したが，RHRCポンプ(A,B,C,D)，RHRSポンプ(A,B,C,D)，EECWポンプ(A,B)及びHPCSCポンプが使用不能のため起動後に手動停止し，これ以降は，自動起動防止措置(コントロールスイッチ引き保持操作)を行った。

　その後，3月12日5時32分にS/C水温が100℃以上となったことから，原災法第15条該当事象(圧力抑制機能喪失)と判断した。なお，S/C水温度は最大で約139℃(3月14日7時00分)まで上昇した。
　S/C冷却のために3月12日6時30分よりFCSの冷却器からS/Cへの冷却水排水ラインを利用して，冷却水である純水補給水系(以下，「MUWP」という。)をS/Cへ注水するとともに，MUWCによる原子炉への代替注水を同日7時11分よりD/Wスプレイ，同日7時35分よりS/Cスプレイに適宜切替えを行い，PCVの代替冷却を実施した。
　なお，MUWCによる原子炉代替注水，PCV代替冷却及びFCSの冷却水(MUWP)によるS/C冷却と並行して，RHRCポンプ(B)，RHRSポンプ(B)及びEECWポンプ(B)を点検・補修を実施した。
　また，海水熱交換器建屋が浸水し非常用電源(P/C　2C-2,2D-2)が被水したため，発電所外から緊急手配した仮設ケーブルを使用し，外部電源系から受電されている放射性廃棄物処理建屋の電源(P/C　1WB-1)から，また，3号機海水熱交換器建屋の非常用電源(P/C 3D-2)からの仮設ケーブル敷設・受電により，RHRCポンプ(B)，RHRSポンプ(B)及びEECWポンプ(B)を起動可能な状態に復旧し，3月14日3時20分より順次起動した。

　その後，3月14日7時13分よりRHRポンプ(B)を起動したことにより原災法第10条該当事象(原子炉除熱機能喪失)の状態から回復したものと判断した。
　また，RHRポンプ(B)によるS/C冷却実施に加え原子炉水を早期に冷却するため，あらかじめ定められた事故時運転操作手順書を参考に実施手順書を作成し，同日10時48分よりRHRポンプ(B)にてLPCIラインよりS/C水を原子炉へ注水開始するとともに，SRVを経由してS/Cに原子炉水を流入させ，S/C水をRHR熱交換器(B)で冷却して再度LPCIラインより原子炉に注水する循環ライン(S/C→RHRポンプ(B)→RHR熱交換器(B)→LPCIライン→原子炉→SRV→S/C)による冷却を応急的に実施した。
　これらにより徐々にS/C水温が低下し，同日15時52分にS/C水温度が100℃未満となったことから，原災法第15条該当事象(圧力抑制機能喪失)の状態から回復したものと判断した。その後，同日18時00分には原子炉水温度が100℃未満となり冷温停止となった。

　以上のことから，原子炉の冷却機能は一時的に失われたものの，原子炉への注水を継続でき，その後の原子炉水のサンプリング結果においてヨウ素131が検出限界値未満であったことから，燃料の損傷に至ることはなかった。

　その後，残留熱除去機能の冗長性確保については，本設及び仮設のP/C，仮設ケーブル等を使用して復旧対策を実施し，7月17日からCUWを運転可能な状態とし運転を開始した。
　また，RHRCポンプ(A)，RHRSポンプ(A)及びEECWポンプ(A)の点検・補修を実施し，仮設P/C，仮設ケーブル等を使用して起動可能な状態に復旧，8月3日より順次起動し，RHR(A)は8月6日に復旧を完了し，原子炉除熱手段としては，RHR(A,B)及びCUWの3系列が動作可能となった。

(ｃ)閉じ込める機能
　3月11日14時48分「地震加速度大トリップ」にて原子炉が自動停止した際に発生した「原子炉水位低(L-3)」に伴い，PCIS及びSGTSは正常に動作し，PCVの隔離及び原子炉建屋原子炉棟の負圧維持が行われた。PCV圧力は最大で約279kPa［gage］(S/C側)まで上昇したが，PCV最高使用圧力310kPa［gage］には達しなかった。
　また，主排気筒放射線モニタやMPの指示値に異常な変化はなく外部への放射能の影響がないことを確認した。
　以上のことから，放射性物質の閉じ込め機能に問題はなかった。

　なお，PCV圧力が上昇傾向にあり，原子炉除熱機能の復旧に時間が掛かることを想定し，PCV耐圧ベントのためのライン構成(S/C側の出口弁開操作のワン・アクションを残した状態)を実施した。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　

(ｄ)SFP冷却機能
　SFPの冷却に必要な設備については，当該地震発生以前はFPCにてSFPの水位をオーバーフロー水位以上に，また，SFP水温度を約32.5℃に保っていたが，当該地震の影響でFPCポンプがトリップ(「スキマサージタンク水位低低」又は「ポンプ吸込圧力低」)するとともに，津波の影響により屋外の取水口付近に設置されている常用補機冷却系のSWポンプ(A,B,C)の被水や海水熱交換器建屋地下1階のRCW2ポンプ(A,B,C)が水没したため使用不能となったことから，FPC熱交換器へ冷却水を供給できず，FPCによるSFP冷却ができなくなった。
　これにより，SFPの水温は最大で約56℃まで上昇したが，3月16日1時28分よりRHRポンプ(B)にてSFPの冷却を実施し，同日10時30分にはSFPの水温が当該地震発生前と同じ約32.5℃に復帰した。

　以上のことから，SFPの冷却機能が一時的に失われたものの，原子炉施設保安規定で定める運転上の制限(SFP水位；オーバーフロー水位付近，水温；65℃以下)を満足することができた。

(ｅ)所内電源系
　原子炉が自動停止した直後は，所内電源系は全て使用可能な状態であったが，津波により海水熱交換器建屋が浸水したことから，非常用電源(P/C　2C-2,2D-2)が使用不能となった。
　また，D/Gについては，原子炉が自動停止した直後は全台(A,B,HPCS)使用可能な状態であったが，津波到達後はRHRSポンプ(A,B,C,D)，EECWポンプ(A,B)及びHPCSCポンプが起動できない状態となったことからD/Gは全台使用不能となった。

　その後の復旧により，使用不能となった非常用電源(P/C　2D-2)の負荷のうち，原子炉及びSFPの冷却に必要なRHRCポンプ(B)及びRHRSポンプ(B)については放射性廃棄物処理建屋の電源(P/C　1WB-1)から，また，EECWポンプ(B)については3号機海水熱交換器建屋の非常用電源(P/C　3D-2)からそれぞれ仮設ケーブルを敷設・受電し電源を確保した(3月14日実施)。
　これにより，RHRCポンプ(B)，RHRSポンプ(B)及びEECWポンプ(B)が使用可能な状態となったことから，外部電源が喪失した場合でも非常用電源(M/C　2D)はD/G(B)から受電可能となった。
　D/G(HPCS)の復旧については，HPCSCポンプのモーターを予備品に交換して4月2日に復旧しHPCSCポンプは使用可能な状態になり，同日からD/G(HPCS)は使用可能な状態となった。
　また，D/G(A)についても，その後，RHRCポンプ(A)，RHRSポンプ(A)及びEECWポンプ(A)が使用可能な状態となったことから，8月8日から使用可能となった。
　以上のことから，原子炉及びSFPの冷却に必要な非常用電源は確保された。

　その後，8月30日10時46分，HPCSCの冷却水希釈のためHPCSSポンプを起動したところ，同日12時59分，「2HPCS MCC 地絡」及び「2HPCS MCC 故障」等の警報が発生した。
　このため，現場を確認したところHPCSSポンプが停止しており，その後，HPCSSポンプのモーターについて絶縁抵抗測定を実施した結果，絶縁抵抗値が著しく低下(0MΩ)していたことから，HPCSSポンプの機能が喪失したものと判断した。また，これによりD/G(HPCS)が使用不能となった。
　なお，本事象発生時，RHR等によって原子炉の冷却・注水は確保されていた。
　HPCSSポンプのモーターを分解し調査した結果，当該地震後の津波による海水がモーター内部へ浸入し，巻線の絶縁が徐々に低下し絶縁破壊したため短絡し巻線の一部が焼損・地絡したことにより，HPCSSポンプが自動停止したものと推定した。

ｄ．3号機
(ａ)止める機能
　定格熱出力一定運転中のところ，3月11日14時46分に発生した当該地震により，同日14時48分「地震加速度大トリップ」(原子炉建屋地下2階　動作設定値水平方向：135ガル)が発生し，直ちに全制御棒が全挿入となった。原子炉は設計通り自動停止するとともに，同日15時05分には原子炉が未臨界となった。
　以上のことから，原子炉の停止機能に問題はなかった。

(ｂ)冷やす機能
　3月11日14時48分「地震加速度大トリップ」により原子炉が自動停止した直後は，原子炉出力の急激な低下に伴い，原子炉内のボイドが減少し，原子炉水位は「原子炉水位低(L-3)」まで下降した。その後の原子炉水位は，原子炉給水系からの給水によりECCSポンプ及びRCICの自動起動水位まで低下することなく回復した。

　津波の影響によりCWPが停止し，それに伴い復水器による主蒸気の凝縮ができなくなること，また，当該地震の影響による補助ボイラー停止に伴いタービングランドシール蒸気が喪失することに備え，3月11日15時37分にMSIVを手動で全閉し，SRVにて原子炉の圧力制御を行った。
　また，MSIV全閉に伴いRCICを同日16時06分に手動起動し，原子炉へ注水を行った。

　津波により海水熱交換器建屋が浸水したこと，運転／停止表示ランプなどから，RHRCポンプ(A,C)，RHRSポンプ(A,C)及びEECWポンプ(A)が起動できない状態(一部モーター及び非常用電源(P/C　3C-2)被水のため使用不能によるものと後日現場にて確認)と判断した。このため，LPCSポンプ及びRHRポンプ(A)について起動することが不可能となった。
　なお，非常用電源(P/C　3D-2)及びその負荷であるRHRCポンプ(B,D)，RHRSポンプ(B,D)及びEECWポンプ(B)，また，HPCSCポンプ及びHPCSSポンプについては，海水熱交換器建屋への海水の浸水量が他号機と比較して少なかったことから，機器に対しても被水の影響が少なく使用可能な状態であったものと推定した。
　また，津波による原子炉建屋原子炉棟地下2階への浸水もなかったことから，RHRポンプ(B,C)及びHPCSポンプについても使用可能な状態であった。

　原子炉への注水は，当初はRCICにて行っていたが，3月11日22時53分よりAM策として導入されたMUWCによる代替注水と併用し行った。その後，SRV開操作により原子炉圧力低下に伴うRCICタービン駆動用蒸気圧力低下のため，RCICを同日23時11分手動停止した。これ以降は，MUWCによる代替注水を行っていたが，3月12日9時37分に使用可能であったRHRポンプ(B)により注水・冷却を実施し，同日12時15分には原子炉の水温が100℃未満となり冷温停止となったことを確認した。

　RCIC運転及びSRV開に伴い，PCV内の温度・圧力が上昇したことから，3月11日19時46分に「ドライウェル圧力高」(設定値：13.7kPa［gage］)の警報が発生した。
　これに伴い全てのECCSポンプの自動起動信号が発生したが，HPCSポンプ，LPCSポンプ及びRHRポンプ(A,C)についてはRHRC(A,C)，RHRS(A,C)及びEECW(A)が使用不能であったことから自動起動防止措置(コントロールスイッチ引き保持操作)を行っていたため自動起動はしなかった。RHRポンプ(B)については「ドライウェル圧力高」発生時はS/C冷却のため運転中であった(3月11日15時36分に起動)。

　以上のことから，原子炉の冷却機能は維持されていたことから燃料の損傷に至ることはなかった。なお，その後の原子炉水のサンプリング結果において，ヨウ素131が検出限界値未満であったことを確認した。

　その後，残留熱除去機能の冗長性確保については，本設電源やケーブルにより，6月6日からCUWを運転可能な状態とし運転を開始した。
　また，RHRCポンプ(A,C)，RHRSポンプ(A,C)及びEECWポンプ(A)の点検・補修を実施し，仮設のP/Cやケーブル等を使用して起動可能な状態に復旧，8月23日より順次起動し，RHR(A)は8月30日に復旧を完了し，原子炉除熱手段としては，RHR(A,B)及びCUWの3系列が動作可能となった。

(ｃ)閉じ込める機能
　3月11日14時48分「地震加速度大トリップ」にて原子炉が自動停止した際に発生した「原子炉水位低(L-3)」に伴い，PCIS及びSGTSは正常に動作し，PCVの隔離及び原子炉建屋原子炉棟の負圧維持が行われた。PCV圧力は最大で約38kPa［gage］(D/W側)まで上昇したが，PCV最高使用圧力310kPa［gage］には達しなかった。
　また，主排気筒放射線モニタやMPの値に異常な変化はなく外部への放射能の影響がないことを確認した。
　以上のことから，放射性物質の閉じ込め機能に問題はなかった。

　なお，万が一のPCV圧力上昇に備え，PCV耐圧ベントのライン構成(S/C側の出口弁開操作のワン・アクションを残した状態)を実施した。

(ｄ)SFP冷却機能
　SFPの冷却に必要な設備については，当該地震発生以前はFPCにてSFPの水位をオーバーフロー水位以上に，また，SFP水温度を約34℃に保っていたが，当該地震の影響でFPCポンプがトリップ(「スキマサージタンク水位低低」又は「ポンプ吸込圧力低」)するとともに，津波の影響により屋外の取水口付近に設置されている常用補機冷却系のSWポンプ(A,B,C)の被水や海水熱交換器建屋地下1階のRCW2ポンプ(A,B,C)が水没したため使用不能となったことから，FPC熱交換器へ冷却水を供給できず，FPCによるSFP冷却ができなくなった。
　これにより，SFPの水温は最大で約51℃まで上昇したが，3月15日17時42分よりFPC熱交換器の冷却水をRCWからRHRCに切り替えることでFPCによるSFPの冷却を実施し，3月16日22時30分にはSFPの水温が当該地震発生前と同じ約34.0℃に復帰した。

　以上のことから，SFPの冷却機能が一時的に失われたものの，原子炉施設保安規定で定める運転上の制限(SFP水位；オーバーフロー水位付近，水温；65℃以下)を満足することができた。

(ｅ)所内電源系
　原子炉が自動停止した直後は，所内電源系は全て使用可能な状態であったが，津波により海水熱交換器建屋が浸水したことから，非常用電源(P/C　3C-2)が使用不能となった。
　また，D/Gについては，原子炉が自動停止した直後は全台(A,B,HPCS)使用可能な状態であったが，津波到達後はRHRSポンプ(A,C)及びEECWポンプ(A)が起動できない状態となったため，D/G(A)が使用不能となった。
　なお，D/G(B)及びD/G(HPCS)については使用可能であったことから，外部電源が喪失した場合でも非常用電源(M/C　3D,3HPCS)は，D/G(B，HPCS)から受電可能な状態であった。
　D/G(A)についても，RHRSポンプ(A)及びEECWポンプ(A)が使用可能な状態となったことから，8月31日より使用可能となった。
以上のことから，原子炉及びSFPの冷却に必要な非常用電源を確保した。

ｅ．4号機
(ａ)止める機能
　定格熱出力一定運転中のところ，3月11日14時46分に発生した当該地震により，同日14時48分「地震加速度大トリップ」(原子炉建屋2階　動作設定値水平方向：150ガル)が発生し，直ちに全制御棒が全挿入となった。原子炉は設計通り自動停止するとともに，同日15時05分には原子炉が未臨界となった。
　以上のことから，原子炉の停止機能に問題はなかった。

　その後，3月13日12時43分に，制御棒10-19のドリフト警報が発生し，3月14日20時19分に一旦クリアしたものの，3月14日21時07分に再発した。ドリフト警報発生時の表示状態の確認・評価を行った結果，制御棒の位置表示は「全挿入」状態を示す表示と位置そのものを示す表示があり，ドリフト警報発生時の制御棒10-19の状態は位置そのものを示す表示は消灯していたが，一方で「全挿入」表示は点灯していたことから，制御棒10-19は動作しておらず全挿入状態のままであると判断した。
　なお，ドリフト警報発生時にSRNMの指示値に有意な変化はなく，原子炉の未臨界は保たれていた。また，制御棒10-19について3月15日16時56分に隔離(バルブアウト)し，動作しないよう処置した以降も，SRNMの指示値に有意な変化はなく原子炉の未臨界状態は維持されていた。
　その後，PCV内に立ち入ることが可能となったため，11月7日から制御棒10-19のPIPを取り外し，リードスイッチの不良やケーブルの断線等を調査・点検した結果，PIPからの出力信号に異常はなく，その後，PIPを復旧したところ，位置そのものを示す表示が消灯から全挿入を示す表示となり警報がクリアできた。
　また，実際に制御棒が動作した場合には，「全挿入」状態を示す表示と位置そのものを示す表示が共に動作するがそのような動作をしていないことから，位置そのものを示す信号の一時的な不良により警報が発生したものと推定した。

(ｂ)冷やす機能
　3月11日14時48分「地震加速度大トリップ」により原子炉が自動停止した直後は，原子炉出力の急激な低下に伴い，原子炉内のボイドが減少し，原子炉水位は「原子炉水位低(L-3)」まで下降した。その後の原子炉水位は，原子炉給水系からの給水によりECCSポンプ及びRCICの自動起動水位まで低下することなく回復した。

　津波の影響によりCWPが停止し，それに伴い復水器による主蒸気の凝縮ができなくなること，また，当該地震の影響による補助ボイラー停止に伴いタービングランドシール蒸気が喪失することに備え，3月11日15時36分にMSIVを手動で全閉し，SRVにて原子炉の圧力制御を行った。
　また，MSIV全閉に伴いRCICを同日15時54分に手動起動し，原子炉へ注水を行った。その後，同日16時11分に「原子炉水位高(L-8)」にてRCICが自動停止した以降は，RCICの手動起動・自動停止にて原子炉の水位を調整した。

　津波により海水熱交換器建屋が浸水したこと，運転／停止表示ランプなどから，RHRCポンプ(A,B,C,D)，RHRSポンプ(A,B,C,D)及びEECWポンプ(A,B)が起動できない状態(一部モーター及び電源(P/C　4C-2，4D-2)被水のため使用不能によるものと後日現場にて確認)と判断した。このため，LPCSポンプ及びRHRポンプ(A,B,C)について起動することが不可能となり，原子炉からの残留熱を除去する機能が喪失したことから，3月11日18時33分，原災法第10条該当事象(原子炉除熱機能喪失)と判断した。
　なお，HPCSCポンプ及びHPCSSポンプについては，海水熱交換器建屋内の当該ポンプエリアへの海水の浸水量が他のポンプと比較して少なかったことから，機器への被水の影響が少なく使用可能な状態であったものと推定した。
　また，津波による原子炉建屋原子炉棟地下2階への浸水もなかったことから，HPCSポンプについては使用可能な状態であった。

　原子炉への注水は，当初はRCICにて行っていたが，SRV開操作による原子炉圧力低下に伴うRCICタービン駆動用蒸気圧力低下のため，3月12日0時16分にRCICが自動停止した以降，AM策として導入されたMUWCによる代替注水を操作手順書に基づき開始した。その後，津波の影響を受けず使用可能であったHPCSポンプの起動・停止により原子炉の水位を調整した。

　RCIC運転及びSRV開に伴い，PCV内の温度・圧力が上昇したが，RHRポンプ(A,B)による冷却ができなかったことから，3月11日19時02分「ドライウェル圧力高」(設定値：13.7kPa［gage］)が発生した。
　これに伴い全てのECCSポンプの自動起動信号が発生したが，各ECCSポンプについては原子炉への注水はRCICにて行っていたこと，冷却系(RHRC，RHRS及びEECW)が使用不能であったことから自動起動防止措置(コントロールスイッチ引き保持操作)を行っていたため自動起動はしなかった。

　その後，3月12日6時07分，S/C水温が100℃以上となったことから，原災法第15条該当事象(圧力抑制機能喪失)と判断した。なお，S/C水温度は最大で約137℃(3月14日12時30分)まで上昇した。
　S/C冷却のために3月12日7時23分よりFCSの冷却器からS/Cへの冷却水排水ラインを利用して，冷却水(MUWP)をS/Cへ注水するとともに，MUWCによる原子炉への代替注水を同日7時35分よりS/Cスプレイに切替えを行い，PCVの代替冷却を実施した。
　なお，MUWCによる原子炉代替注水，PCV代替冷却及びFCSの冷却水(MUWP)によるS/C冷却と並行して，RHRCポンプ(B)，RHRSポンプ(D)及びEECWポンプ(B)の点検・補修 (RHRCポンプ(B)については，モーターを交換)を実施した。また，海水熱交換器建屋が浸水し非常用電源(P/C　4C-2,4D-2)が被水したため，当発電所外から緊急手配した高圧電源車や仮設ケーブルを使用し，外部電源系から受電されている3号機海水熱交換器建屋の非常用電源(P/C　3D-2)からの仮設ケーブル敷設・受電，また，高圧電源車からの受電によりRHRCポンプ(B)，RHRSポンプ(D)及びEECWポンプ(B)を起動可能な状態に復旧し，3月14日11時00分より順次起動した。

　その後，3月14日15時42分よりRHRポンプ(B)を起動したことにより原災法第10条該当事象(原子炉除熱機能喪失)の状態から回復したものと判断した。
　また，RHRポンプ(B)によるS/C水の冷却実施に加え原子炉水を早期に冷却するため，あらかじめ定められた事故時運転操作手順書を参考に実施手順書を作成し，3月14日18時58分よりRHRポンプ(B)にてLPCIラインよりS/C水を原子炉へ注水開始するとともに，SRVを経由してS/Cに原子炉水を流入させ，S/C水をRHR熱交換器(B)で冷却して再度LPCIラインより原子炉に注水する循環ライン(S/C→RHRポンプ(B)→RHR熱交換器(B)→LPCIライン→原子炉→SRV→S/C)による冷却を応急的に実施した。
　これらにより徐々にS/C水温が低下し，3月15日7時15分にS/C水温度が100℃未満となったことから，原災法第15条該当事象(圧力抑制機能喪失)の状態から回復したものと判断した。その後，3月15日7時15分には原子炉水温度が100℃未満となり冷温停止となった。

　以上のことから，原子炉の冷却機能は一時的に失われたものの，原子炉への注水を継続でき，その後の原子炉水のサンプリング結果においてヨウ素131が検出限界値未満であったことから，燃料の損傷に至ることはなかった。

　その後，残留熱除去機能の冗長性確保については，本設電源やケーブル等を使用して，6月4日からCUWを運転可能な状態とし運転を開始した。
　また，RHRCポンプ(A)，RHRSポンプ(A)及びEECWポンプ(A)の点検・補修を実施し，仮設のP/Cやケーブル等を使用して起動可能な状態に復旧，7月21日より順次起動し，RHR(A)は8月2日に復旧を完了し，原子炉除熱手段としては，RHR(A,B)及びCUWの3系列が動作可能となった。

(ｃ)閉じ込める機能
　3月11日14時48分「地震加速度大トリップ」にて原子炉が自動停止した際に発生した「原子炉水位低(L-3)」に伴い，PCIS及びSGTSは正常に動作し，PCVの隔離及び原子炉建屋原子炉棟の負圧維持が行われた。PCV圧力は最大で約245kPa［gage］(S/C側)まで上昇したが，PCV最高使用圧力310kPa［gage］には達しなかった。
　また，主排気筒放射線モニタやMPの指示値に異常な変化はなく外部への放射能の影響がないことを確認した。
　以上のことから，放射性物質の閉じ込め機能に問題はなかった。

　なお，PCV圧力が上昇傾向にあり，原子炉除熱機能の復旧に時間が掛かることを想定し，PCV耐圧ベントのためのライン構成(S/C側の出口弁開操作のワン・アクションを残した状態)を実施した。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　

(ｄ)SFP冷却機能
　SFPの冷却に必要な設備については，当該地震発生以前はFPCにてSFPの水位をオーバーフロー水位以上に，また，SFP水温度を約35℃に保っていたが，当該地震の影響でFPCポンプがトリップ(「スキマサージタンク水位低低」又は「ポンプ吸込圧力低」)するとともに，津波の影響により屋外の取水口付近に設置されている常用補機冷却系のSWポンプ(A,B,C)の被水や海水熱交換器建屋地下1階のRCW2ポンプ(A,B,C)が水没したため使用不能となったことから，FPC熱交換器へ冷却水を供給できず，FPCによるSFP冷却ができなくなった。
　これにより，SFPの水温は最大で約62℃まで上昇したが，3月15日16時35分よりFPC熱交換器の冷却水をRCWからRHRCに切替えてSFPの冷却を実施し，さらに3月16日20時59分よりRHRポンプ(B)にてSFP冷却を実施することで，3月18日7時30分にはSFPの水温が当該地震発生前と同じ約35.0℃に復帰した。

　以上のことから，SFPの冷却機能が一時的に失われたものの，原子炉施設保安規定で定める運転上の制限(SFP水位；オーバーフロー水位付近，水温；65℃以下)を満足することができた。

(ｅ)所内電源系
　原子炉が自動停止した直後は，所内電源系は全て使用可能な状態であったが，津波より海水熱交換器建屋が浸水したことから，非常用電源(P/C　4C-2，4D-2)が使用不能となった。
　また，D/Gについては，原子炉が自動停止した直後は全台(A,B,HPCS)使用可能な状態であったが，津波到達後はRHRSポンプ(A,B,C,D)及びEECWポンプ(A,B)が起動できない状態となったため，D/G(A,B)についても使用不能となった。

　その後の復旧により，使用不能となった非常用電源(P/C　4D-2)の負荷のうち，原子炉及びSFPの冷却に必要なRHRCポンプ(B)及びRHRSポンプ(D)は3号機海水熱交換器建屋の非常用電源(P/C　3D-2)からの仮設ケーブル敷設・受電，EECWポンプ(B)については当発電所外から緊急手配した高圧電源車からの受電により電源を確保した(3月14日実施)。
　これにより，D/G(B)が使用可能な状態となったことから，外部電源が喪失した場合でも非常用電源(M/C　4D)はD/G(B)から受電可能となった。
　その後，EECWポンプ(B)の仮設電源を高圧電源車から非常用電源(P/C　4D-1)に切替えを実施した(3月29日切替済み)。
　なお，D/G(HPCS)については原子炉自動停止当初から使用可能な状態であったことから外部電源が喪失した場合でも非常用電源(M/C　4HPCS)は，D/G(HPCS)から受電可能な状態であった。
　また，D/G(A)については，その後，RHRCポンプ(A)，RHRSポンプ(A)及びEECWポンプ(A)が使用可能な状態となったことから，8月3日からD/G(A)が使用可能となった。
　以上のことから，原子炉及びSFPの冷却に必要な非常用電源を確保した。

３．当該地震による被害状況と分析結果
(１)当該地震による被害状況
ａ．原子炉及びSFPの冷却に必要な設備への影響
　当該地震による原子炉の冷却に必要な設備への影響については，原子炉自動停止の際に起動した非常用機器冷却系のポンプが，津波到達前まで運転状態に異常はなかったこと，さらに，津波到達以降に実施した設備確認(ウォークダウン)で海水の浸水による被害以外は確認されなかったことから，当該地震による被害はなかったものと推定した。
　なお，ウォークダウンとは，各号機の原子炉建屋，タービン建屋，海水熱交換器建屋，廃棄物処理建屋，屋外の各設備について，基本的に機器には触れずにありのままを観察，被害当初の状態を写真に記録し，外観上有意な損傷の有無を確認する調査である。
　また，FPCポンプについては，当該地震発生後にトリップしたが，その後の点検において異常は確認されなかったことから，当該地震による被害はなかったものと推定される。

ｂ．当該地震による淡水の漏えい状況
　全号機において，当該地震の影響によると思われる淡水の漏えいが確認された。SFPからスロッシング水など放射性の淡水も漏えいしたが，漏えい水は全て堰内であったこと，各サンプポンプは津波前に自動起動防止措置(コントロールスイッチ引き保持操作)を実施していたことから，外部への漏えいはなかった。
　なお,原子炉自動停止後の現場パトロールや発生した警報から淡水漏えいによる原子炉及びSFPの冷却に必要な設備への不具合は確認されなかった。
　全号機及び共用設備における主な淡水の漏えい状況を以下に示す。

(ａ)1号機
　当該地震の影響で原子炉建屋では，SFP排気ダクトに流入したSFPスロッシング水が排気ダクトドレンライン経由で低電導度廃液(以下，「LCW」という。)サンプに流入・オーバーフローし，サンプピット内に漏えいしたことが確認された。
　また，RHRC調圧タンク(A)からの排水，EECW(A)及びHPCSCサージタンクのオーバーフロー水がストームドレン(以下，「SD」という。)サンプに流入・オーバーフローし，原子炉建屋原子炉棟地下2階南側エリア全域に漏えいしたことが確認された。
　確認された漏えい水のうちSFPのスロッシング水は放射性であるが，漏えい箇所は全て堰内であった。なお，漏えい水については拭き取りを行った。

(ｂ)2号機
　当該地震の影響による原子炉建屋での漏えいは，主にSFP排気ダクトに流入したSFPスロッシング水が排気ダクトドレンライン経由でLCWサンプに流入・オーバーフローし，サンプピット内に漏えいしたことが確認された。
　また，タービン建屋においては，弁グランド部漏えい処理系(封水)の系統水が復水回収タンクを経由してLCWサンプに流入・オーバーフローし，サンプピット内に漏えいしたことが確認された。
　なお，SFPスロッシング水は放射性であり，また，原子炉建屋及びタービン建屋で確認された漏えい水についても放射性であった可能性があるが，漏えい箇所は全て堰内であった。なお，漏えい水については拭き取りを行った。
　　
(ｃ)3号機
　当該地震の影響で原子炉建屋では，EECW(A)，HPCSCサージタンクのオーバーフロー水(非放射性)がSDサンプ(非放射性)に流入・オーバーフローし，原子炉建屋付属棟地下2階南側から南東エリアに漏えいしたことが確認された。なお，漏えい水については拭き取りを行った。
　　
(ｄ)4号機
　当該地震の影響でタービン建屋では，弁グランド部漏えい処理系(封水)の系統水が復水回収タンクを経由してLCWサンプに流入・オーバーフローし，サンプピット内に漏えいしたことが確認された。
　タービン建屋で確認された漏えい水については，放射性であった可能性があるが，漏えい箇所は全て堰内であった。なお，漏えい水については拭き取りを行った。

(ｅ)共用設備
　当該地震の影響でサイトバンカ建屋では，サイトバンカ貯蔵プールのスロッシング水が2階オペレーティングフロアに漏えいしたことが確認された。
　確認された漏えい水は放射性であったが，漏えい箇所は全て堰内であった。なお，漏えい水については拭き取りを行った。

(２)地震観測記録の分析結果
　当該地震の地震観測記録の分析結果を5月16日に原子力安全・保安院へ報告した。
　当該地震により全号機の原子炉建屋基礎版上(最地下階)で得られた最大加速度値は，耐震設計審査指針の改訂を踏まえて策定した基準地震動Ssに対する最大応答加速度値を下回っていることを確認した。
　また，地震観測記録の応答スペクトルについては，一部の周期帯において基準地震動Ssによる応答スペクトルを上回っているものの，概ね同等であることを確認した。

(３)原子炉建屋，タービン建屋の解析結果
　原子炉建屋，タービン建屋の解析結果を8月17日に原子力安全・保安院へ報告した。
　全号機において原子炉建屋及びタービン建屋の当該地震を踏まえた地震応答解析にあたっては，当該地震時の建屋の状況を確認する観点から，当該地震の観測記録に基づいた地震応答解析を実施した。また，建物・構築物や地盤の特性を適切に表現できるモデルを設定し実施した。
　原子炉建屋の地震応答解析の結果，耐震壁のせん断ひずみは，最大0.11×10^-3(3号機　南北方向4階)であり，評価基準値(2.0×10^-3)を十分に下回り，当該地震時の原子炉建屋は要求される安全機能を保持できる状態にあったものと推定した。
　タービン建屋の地震応答解析の結果，耐震安全上重要な機器・配管系が設置されている機能維持部位のせん断ひずみは，最大0.14×10^-3(2号機　南北方向地下1階)であり，評価基準値(2.0×10^-3)を十分に下回り，当該地震時のタービン建屋は要求される安全機能を保持できる状態にあったものと推定した。

(４)耐震安全上重要な機器・配管系の解析結果
　耐震安全上重要な機器・配管系の解析結果を8月17日に原子力安全・保安院へ報告(9月29日に訂正報告)した。
　全号機において原子炉等の大型機器の解析にあたっては，当該地震の観測記録に基づいた地震応答解析を実施し，その結果から得られた地震荷重等と，既往の基準地震動Ssによる耐震安全性評価で得られている地震荷重等との比較を実施した。
　比較の結果，当該地震による地震荷重等は，床応答スペクトルの一部のピークを除いて，耐震安全性評価で得られている地震荷重等を下回ることを確認した。また，主蒸気系配管及びRHR配管の耐震性評価を実施し，計算される応力が評価基準値以下であることを確認した。これらの結果から，安全上重要な機能を有する主要な設備は，当該地震時及び当該地震直後において安全機能を保持できる状態にあったものと推定した。

４．当該地震後の津波による被害状況
(１)津波による各号機の被害状況
　当該地震後の津波の影響については，全号機及び共用設備の各建屋にて海水による設備の被害を確認した。被害が確認された設備については，代替品への取替や点検・補修を実施している。
　現在確認されている全号機及び共用設備の海水の浸水状況を以下に示す。

ａ．1号機
(ａ)海水熱交換器建屋
　地下1階が海水により水没したことを確認するとともに，1階全域及び南棟2階において海水の浸水跡を確認した。
(ｂ)原子炉建屋
　原子炉建屋付属棟については，地下2階から1階まで広い範囲で浸水及び浸水跡が確認された。
　原子炉建屋原子炉棟については，地下1階及び地下2階の一部において海水の浸水及び浸水跡が確認された。
(ｃ)タービン建屋
　地下1階の広い範囲で海水の浸水を確認するとともに，1階の各所で浸水跡を確認した。
(ｄ)チャコール建屋
　地下2階全域において海水の浸水を確認するとともに，地下1階から1階の各所で浸水跡を確認した。
(ｅ)サービス建屋
　地下2階全域において海水の浸水を確認するとともに，地下1階から1階の非管理区域全域において浸水跡を確認した。

　なお，コントロール建屋については，建屋全域において海水の浸水及び浸水跡は確認されなかった。

ｂ．2号機
(ａ)海水熱交換器建屋
　地下1階が海水により水没したことを確認するとともに，1階全域において海水の浸水跡を確認した。
(ｂ)タービン建屋
　地下1階のストームドレン海水系(以下，「SWSD」という。)サンプ及び中間階(地下1階から1階)のダストモニタ室などにおいて海水の浸水を確認した。

　なお，原子炉建屋原子炉棟及び原子炉建屋付属棟，コントロール建屋については，建屋全域において海水の浸水及び浸水跡は確認されなかった。

ｃ．3号機
(ａ)海水熱交換器建屋
　地下1階が海水により水没したことを確認するとともに，1階全域において海水の浸水跡を確認した。
(ｂ)原子炉建屋
　原子炉建屋付属棟地下1階の非管理区域の一部において海水の浸水跡が確認された。
(ｃ)タービン建屋
　地下2階全域において海水の浸水及び浸水跡を確認した。
(ｄ)チャコール建屋
　地下2階において海水の浸水を確認した。
(ｅ)サービス建屋
　地下1階の非管理区域全域において海水の浸水及び浸水跡を確認した。

　なお，コントロール建屋については，建屋全域において海水の浸水及び浸水跡は確認されなかった。

ｄ．4号機
(ａ)海水熱交換器建屋
　地下1階が海水により水没したことを確認するとともに，1階全域において海水の浸水跡を確認した。
(ｂ)チャコール建屋
　地下2階の一部において，海水の浸水を確認した。

　なお，原子炉建屋，タービン建屋，コントロール建屋については，建屋全域において海水の浸水及び浸水跡は確認されなかった。

ｅ．共用設備
(ａ)1･2号機放射性廃棄物処理建屋
　地下2階及び1階のほぼ全域において，海水の浸水を確認するとともに，地下1階の一部に浸水跡を確認した。
(ｂ)3･4号機放射性廃棄物処理建屋
　地下2階から1階の一部において，海水の浸水及び浸水跡を確認した。
(ｃ)MP　No.7計測不能
　当発電所南側(楢葉町波倉側)に設置していたMP　No.7は，津波により流失し計測不能となったことから，3月21日より簡易計測装置にて測定を行っていたが，6月13日に設備を仮復旧して測定を継続していたが，12月21日より本設設備に復旧し測定を開始した。

(２)津波による浸水経路
　当該地震において観測された津波の調査結果は4月9日及び7月8日にそれぞれ原子力安全・保安院へ報告した。
主要建屋敷地エリアへの浸水の様相が，O.P.＋4mの海側エリアでは浸水(浸水高O.P.約＋7m)が全域に及んでいるものの，海側エリアからO.P.＋12mの主要建屋敷地エリアへ斜面を超えて遡上した痕跡は認められなかった。
　一方，主要建屋敷地エリア南東側では海側から免震重要棟へ向かう道路に沿って集中的な遡上が認められた。この結果，1号機南側は浸水深が深く，2号機及び3号機は1号機側からの回り込みが見られるものの建屋周囲の浸水深はわずかであり，4号機建屋周囲においてはほとんど浸水が認められなかった。
　主要建屋について，外壁や柱等の構造躯体には津波による有意な損傷は確認されてい　ない。一方で，建屋の地上の開口部に取り付けられている建屋出入口，D/G給気ルーバ，地上機器ハッチや，建屋の地下でトレンチやダクトに通じるケーブル，配管貫通部が，津波により冠水，損傷したことを確認した。これら建屋の地上の開口部や地下のトレンチやダクトに通じるケーブル，配管貫通部が，建屋内部への津波の浸水経路になったものと推定した。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　

(３)津波の解析結果
　3月11日に発生した当該地震による津波調査を実施した結果，再現計算による津波の高さは約9mであり，海側エリア及び主要建屋設置エリアにおける浸水高及び浸水域は以下の通りであった。
　なお，地震による地盤変動量(約0.5～約0.65m沈降)については，暫定値のため浸水高等には考慮していない。
ａ．浸水高　
(ａ)海側エリア(敷地高O.P.＋4m)
　・O.P.約＋7m※(浸水深 約3m)
　※1号機海水熱交換器建屋南側南側面等で局所的な高まり。
(ｂ)主要建屋設置エリア(敷地高O.P.＋12m)
　・O.P.約＋12～約＋14.5m※(浸水深 約2.5m以下)
　※1号機主要建屋南側から免震重要棟にかけて局所的にO.P.約＋15～約＋16m(浸水深 約3～約4m)
ｂ．浸水域
(ａ)海側エリアの全域に及んでいるが，海側エリアから斜面を越えて主要建屋設置エリアへの遡上は認められない。
(ｂ)主要建屋設置エリア南東側から免震重要棟への道路に集中的に遡上し，1，2号機の建屋周辺及び3号機の建屋南側のみ浸水(4号機の建屋周辺には浸水なし)

(４)当該地震前の津波高さの評価
　平成14年に土木学会の「原子力発電所の津波評価技術」(以下，「津波評価技術」という。)が刊行され，以降，国内原子力発電所で標準的な津波評価手法として使用されている。当社は，「津波評価技術」に基づき計算した津波水位を当発電所について，O.P.＋5.1～5.2mと評価し対策を実施した。
　平成21年2月に「津波評価技術」に基づき再評価した結果，当発電所は追加の対策は必要なかった。
　以上の通り，これまで様々な取り組みを行ってきたものの，当該地震に伴う津波は当社の想定を大きく超えるものであり，結果的に津波に対する備えが足らず，津波の被害を防ぐことができなかった。

５．被害発生の推定メカニズム
　以上のように，当該地震発生後のプラント状況，当該地震及びその後の津波による被害状況，当該地震の観測記録に基づく地震応答解析，津波高さの評価等，現在までに確認されている状況から，安全上重要な設備等の機能喪失事象発生のメカニズムは次のように推定した。

ａ．定格熱出力一定運転中であった全号機は，当該地震により原子炉保護系が設計通りに作動したことにより原子炉が自動停止した。原子炉自動停止直後に全制御棒全挿入及び原子炉の未臨界を確認し，原子炉の冷温停止及びSFPの冷却に必要な設備は，健全で安定した状態であることを確認した。
ｂ．その後，当該地震により発生し当発電所に到達した津波は，当社の想定を大きく超えるものであったことから，浸水域は海側エリアの全域，1，2号機の建屋周辺及び3号機の建屋南側に至った。
ｃ．このため，主要建屋の地上の開口部に取り付けられている建屋出入口，D/G吸気ルーバ地上機器ハッチや，敷地の地下に埋設されたトレンチやダクトに接続する開口の一部を経由して，建屋内へ浸水した。
ｄ．建屋内では通路や階段室等を介して浸水範囲が拡大し，一部の主要建屋の地下階や海水熱交換器建屋が津波により浸水した。
ｅ．このように津波が浸水した結果，下記の通り各設備が機能喪失した。
（ａ）海水がモーター内部に浸水し絶縁抵抗が低下したことによりモーターが使用不能となったため，そのモーターを使用するポンプが機能喪失となった。
（ｂ）海水がM/CやP/C電源盤の内部へ浸水し絶縁抵抗が低下したことにより電源供給が不能となったため，その電源を使用するポンプが機能喪失となった。
（ｃ）海水がD/Gや機関付属機器のモーターの内部へ浸水し絶縁抵抗が低下したことによりD/Gや機関が使用不能となり機能喪失となった。
（ｄ）ECCS系ポンプ及びD/Gの補機冷却設備が機能喪失したことにより冷却水の供給が不能となりECCS系ポンプ，D/G及び補機が機能喪失となった。
（ｅ）海水がポンプのモーター内部へ浸水し巻線の絶縁が徐々に低下したものの運転状態に異常は認められなかったが，その後，絶縁低下が促進したことにより短絡・焼損し地絡したためポンプが自動停止し機能喪失となった。

５．外部への放射性物質の影響
(１)燃料及び放射性物質の閉じ込め機能の健全性(液体)
　当該地震による外部への放射性物質の影響については，全号機で原子炉への注水を継続できたこと，また，SFPについては原子炉施設保安規定で定める運転上の制限(SFP水位；オーバーフロー水位付近，水温；65℃以下)を満足できたことから，燃料及び使用済燃料の損傷には至らなかった。
　原子炉水及びSFP水サンプリングでは，1号機，2号機及び4号機でセシウム137等がわずかに検出されたが，燃料破損を疑うような値は検出されていない。1号機及び4号機については，地震の影響によりCUW及びFPCが停止し，RHRによる原子炉水・SFP水の循環をしていたことから，原子炉水とSFP水が同一となり，原子炉の燃料被覆管に含まれる天然ウランの核分裂生成物に起因するセシウム137等が検出されたものと推定した。
　また，2号機については，SFPに過去に漏えいが確認された燃料集合体2体を貯蔵しており，当該地震発生前からSFPでセシウム137等が検出されていたが，当該地震の影響によりCUW及びFPCが停止し，RHRによる原子炉水・SFP水の循環をしていたことから，原子炉水とSFP水が同一となったことによるものと推定した。

　なお，当該地震の影響により建屋内で放射性の淡水の漏えいも確認されたが，漏えい水は全て堰内であったこと，各サンプポンプは津波前に自動起動防止措置(コントロールスイッチ引き保持操作)を実施していたことから，外部への放射性物質の影響はなかった。

(２)燃料及び放射性物質の閉じ込め機能の健全性(気体)
　PCISの正常動作やSGTSの連続運転によりPCVの隔離及び原子炉建屋原子炉棟の負圧維持が行われたこと，さらには主排気筒放射線モニタ，SGTS排ガス放射線モニタ，原子炉建屋換気系排気放射線モニタやMPの指示値に異常な変化はなかったことなどから「放射性物質の閉じ込め機能」に問題はなかった。
　プロセス放射線モニタの内，主排気筒放射線モニタ及びSGTS排ガス放射線モニタについては，福島第一原子力発電所からの放射性物質の放出の影響により，一時的に指示値の上昇がみられた。
　具体的には，主排気筒放射線モニタについて，当発電所北側のMPの指示値が上昇し始めた後，約10分から30分後に北側MPの南側にある全号機の主排気筒放射線モニタの指示値が上昇し始めていることから，福島第一原子力発電所からの放射性物質の放出の影響であり，当発電所に起因するものではないと推定した。

(３)敷地境界での放射線量等について
　当発電所の敷地境界で放射線量を測定しているMP　No.1からNo.7の内，3月14日22時07分にNo.1，3月15日0時12分にNo.3の地点で敷地境界での放射線量が5μGy/h以上となり，それぞれ原災法第10条該当事象(敷地境界放射線量上昇)と判断したが，本事象については，上記に加え，以下の理由から当発電所に起因するものではなく，福島第一原子力発電所における事故に伴い大気中に放出された放射性物質の影響によるものと推定した。
　MPのNo.1及びNo.3の値は上昇し，安定した後に降下し続けた結果，4月3日9時30分，No.1及びNo.3の値が5μGy/h未満となり，これ以降もMPの値を継続し監視を実施した結果，放射線量の値は5μGy/h未満であり有意な変化もなかったことから，4月8日8時23分，原災法第10条該当事象(敷地境界放射線量上昇)から復帰したものと判断した。

ａ．MPの値の上昇に伴い，全号機の主排気筒放射線モニタの値がほぼ同時刻に上昇を開始しており，特定の号機からの放射性物質の放出は考え難いこと。
ｂ．MP　No.1及びNo.3で計測された5μGy/hは，主排気筒放射線モニタの指示値に換算すると230～930cpsに相当するのに対し，実際の主排気筒放射線モニタ指示値の上昇は最大でも1号機の約100cpsまでであり，十分に低い値であること。
ｃ．当発電所に起因する場合には，主排気筒放射線モニタが上昇した後にMPの値が上昇することになるが，今回はMPの値が先に上昇していること。
ｄ．3月12日15時36分に福島第一原子力発電所1号機において水素爆発によるものと思われる原子炉建屋の損傷が確認されており，3月14日11時1分には同3号機においても水素爆発によるものと思われる原子炉建屋の損傷が確認されていること。

(４)放水口モニタについて
　放水口モニタについては，津波により被害を受けたため計測できなかったが，全号機において7月15日に仮設で復旧した。その後は，通常値(5～6cps)と比較して若干高くなっている(20～30cps)が，その時点では，当発電所から放射性液体廃棄物の処理水を排水していないことから，福島第一原子力発電所からの放射性物質の放出の影響によるものと推定した。
　放水口モニタの測定値が上昇傾向を示す部分については，仮設の放水口モニタは，本設モニタに対して砂，海藻，貝類が混入・付着しやすい構造になっており，また，指示値が上昇した際に検出器の清掃を行うと指示値が低下することから，指示値の上昇は海水試料中に含まれる砂，海藻，貝類が検出器周辺に付着した影響によるものと推定した。

　以上により，当発電所由来による放射性物質の影響はないと判断した。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[原子炉自動停止]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>4</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<S_SETSUBI_NAME><![CDATA[報告書参照]]></S_SETSUBI_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[02]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転監視]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[3]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[３]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2021/02/08 08:55:01]]></UPDATE_DATE>
	<S_KIKI_NAME><![CDATA[報告書参照]]></S_KIKI_NAME>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<TEISHI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></TEISHI_UMU_CODE>
	<TEISHI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></TEISHI_UMU_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>94941</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2011/10/26 14:26:13]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201103111446]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[　当該地震に伴う津波により安全上重要な機器等に被害を受けたことに対して，以下の対策を行った。

(１)機能喪失した機器の復旧
　機能を喪失したポンプ類，D/Gについては復旧し，原子炉施設保安規定にて定める冷温停止中に要求される機能(D/Gからの電源供給機能や残留熱除去機能など)が確保された状況であり，原災法に基づく応急復旧計画を達成したことから，応急の復旧対策は終了した。
(ａ)電源を喪失した機器については，利用可能な既設電源より仮設ケーブルを敷設し受電，又は，高圧電源車及び動力変圧器を設置し仮設ケーブルを敷設し受電した。
(ｂ)モーターが被水した機器については，メーカー工場や柏崎刈羽原子力発電所より類似のモーターを輸送し交換，又は，工場修理を行った。工場修理完了後，本設に据付，又は，津波再来襲に備えて建屋内に保管した。
(ｃ)補機系の復旧後，それらを冷却源とするポンプ類の動作確認を行った。
(ｄ)1号機のD/G(B)機関及び補機について点検を行うとともに，現地及び工場で発電機の点検・修理を行った後，試運転を行い問題がないことを確認した。
　なお，1号機のD/G(A)及びD/G(HPCS)については，工場で発電機の点検・修理，現地で機関の点検・修理を引き続き実施している。

(２)浸水による機能喪失の防止
　当社の想定を大きく超える津波による浸水により原子炉除熱機能，圧力抑制機能が喪失したことを踏まえ，浸水防止策として，当該地震の際，津波が集中的に遡上した当発電所南側海岸アクセス道路を土嚢及び盛土にて築堤を配備，原子炉建屋内への浸水防止として土嚢及び防潮堤の配備，海水熱交換器建屋内への浸水防止として，扉・ハッチまわりに土嚢を配備，ポンプ廻りに土嚢を配備し，浸水による電源や除熱機能の喪失を防止した。
　これらの対策状況は，緊急安全対策の実施状況として，平成23年5月20日に原子力安全・保安院へ報告(7月21日，9月28日，11月9日に補正報告)した。

(３)今後の復旧
　今後は，冷温停止維持をより一層確実に実施するため，復旧計画及び特別な保全計画に従って，具体的な当発電所の復旧及び設備の維持管理を計画的に実施する。
　なお，福島第一原子力発電所の今後の調査により得られた知見は，さらなる対策として活かしていくこととする。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE>
	<SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE_NAME>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[・ニューシア通番11296にて、当初、2011年3月18日の報告内容に基づいて、福島第一および福島第二の状況について記載していた。その後、福島第一・福島第二それぞれについて調査が進み、ニューシア通番11296では福島第一について記載することとし、本項目（ニューシア通番11408）で福島第二について記載することとした。
・東北地方太平洋沖地震に伴う復旧については原災法第27条に基づき原子力災害事後対策に関する計画を策定し、平成25年5月30日までに全号機の復旧が完了したことを原子力規制庁に報告している。各号機の復旧報告については以下のとおり。
＜1号機＞https://www.tepco.co.jp/cc/press/2013/1228095_5117.html
＜2号機＞https://www.tepco.co.jp/cc/press/2013/1224850_5117.html
＜3号機＞https://www.tepco.co.jp/cc/press/2012/1222014_1834.html
＜4号機＞https://www.tepco.co.jp/cc/press/2012/1204937_1834.html]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2021/02/08 08:55:01]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．はじめに
　平成23年3月11日14時46分に発生した三陸沖を震源とする東北地方太平洋沖地震(以下，「当該地震」という。) に伴う原子炉施設への影響については，実用発電用原子炉の設置，運転等に関する規則(以下,「実用炉規則」という。) 第19条の17に基づき，原管発官22第489号 (平成23年3月18日付け)にて原子力安全・保安院へ報告した。（ニューシア通番11296：【東日本大震災関連】福島第一原子力発電所　東北地方太平洋沖地震に伴う原子炉施設への影響について）

　上記報告において，福島第二原子力発電所(以下，「当発電所」という。)は，原子力災害対策特別措置法(以下，「原災法」という。)第10条第1項の特定事象(原子炉除熱機能喪失)及び原災法第15条第1項の特定事象(圧力抑制機能喪失)が発生し，安全上重要な機器等が原子炉施設の安全を確保するために必要な機能を喪失したことを報告した。
　その後，確認できた安全上重要な機器等を含むプラントの具体的な状況等を原管発官23第265号(平成23年8月12日付け)(原管発官23第349号(平成23年9月28日付け)で一部訂正)にて原子力安全・保安院へ報告した。
　また，2号機の高圧炉心スプレイ系ディーゼル発電設備冷却海水系(以下，「HPCSS」という。) ポンプの故障については，平成23年 8月30日14時10分，原子炉施設の安全を確保するために必要な機能を有していないことから実用炉規則第19条の17第3号に基づく報告事象に該当するものと判断し，原管発官23第311号(平成23年9月7日付け)にて原子力安全・保安院へ報告した。

　当発電所においては，原災法第25条(原子力事業者の応急措置)及び第26条(緊急事態応急対策及びその実施責任)に基づく応急対策を行うことにより，残留熱除去機能等の確保がなされ，緊急事態応急対策の実施状況を平成23年11月11日に原子力安全・保安院へ報告(平成23年11月30日に補正報告)した。その後，
　①原子炉冷却機能が復旧したことにより，原災法第15条第1項に規定する原子力緊急事態の発生を示す事象は，既に収束しており，原子炉の冷温停止が継続して維持できる状態にあること。
　②地震等による燃料破損がなく，また，放射性物質を閉じ込める機能が維持されており，放射性物質の異常な放出が生じていない状態にあること。
　③緊急安全対策等の実施により，事故の発生防止のための措置が講じられていること。
が確認されたことから，平成23年12月26日，内閣総理大臣により原災法第15条第4項に基づく「原子力緊急事態解除宣言」が発出された。
　また，原災法第27条(原子力災害事後対策)に基づき，「冷温停止維持をより一層確実に実施する」観点から，「冷温停止の維持に必要な設備」及び「原子炉施設保安規定遵守に係わる設備」を本設設備に復旧するための復旧計画書を定め，平成24年1月31日に原子力安全・保安院へ報告した。

　以上の状況を踏まえ，今回，一連の安全上重要な機器等の機能喪失の状況，それに対する処置及び当該地震と津波に伴う原子炉施設への影響について続報として報告するものである。

２．概要
　当社，当発電所1号機から4号機の全号機は定格熱出力一定運転中のところ，平成23年3月11日14時46分に発生した三陸沖を震源とする当該地震により，同日14時48分，全号機とも「地震加速度大トリップ」で原子炉が自動停止した。
当発電所で観測された当該地震の最大加速度は，1号機原子炉建屋地下2階において305ガルであり，全号機とも原子炉保護系が設計通りに作動したことにより原子炉が自動停止した。
　原子炉自動停止直後に全制御棒全挿入及び原子炉の未臨界を確認し，原子炉の冷温停止及び使用済燃料プール(以下，「SFP」という。)の冷却に必要な設備は，健全で安定した状態であることを確認した。
　しかし，当該地震後の津波(同日15時22分，第一波到達目視確認)により，1号機，2号機及び4号機において，原子炉の冷温停止及びSFPの冷却に必要な設備が被水するなどし使用不能となった。これにより原子炉の除熱ができなくなったことから，同日18時33分に原災法第10条該当事象(原子炉除熱機能喪失)と判断した。
　また，原子炉の除熱機能の喪失により圧力抑制室(以下，「S/C」という。)の冷却ができなくなり,徐々にS/C水温が上昇し100℃以上となったことから，1号機は3月12日5時22分に，2号機は同日5時32分に，4号機は同日6時07分にそれぞれ原災法第15条該当事象(圧力抑制機能喪失)と判断した。
　その後，原子炉の冷温停止及びSFPの冷却に必要な設備の一部を使用可能な状態とするため，被害を受けた設備の点検・補修を行うとともに，仮設電源による電源供給を実施し原子炉の除熱機能が復旧したことから，3月14日15時42分までに原災法第10条該当事象(原子炉除熱機能喪失)の状態から回復したと判断した。
　また，その後，S/C冷却を行うことによりS/C水温が100℃未満となったことから，3月15日7時15分までに原災法第15条該当事象(圧力抑制機能喪失)の状態から回復したものと判断した。
　これ以降，残留熱除去系(以下，「RHR」という。)1系統により，3月15日7時15分までに原子炉の水温を100℃未満の冷温停止状態にするとともに，SFPについても継続的に冷却を実施し，プラントを安定な状態を維持した。
　なお，3号機については，原子炉の冷温停止及びSFPの冷却に必要な設備が一部使用不能となったが，津波の影響を受けず使用可能であったRHR 1系統を用いて3月12日より原子炉の冷却を行い，同日中に冷温停止となった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[1]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<TEISHI_CHU_FLG_NAME><![CDATA[停止継続中]]></TEISHI_CHU_FLG_NAME>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2010-東京-T035]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　当該地震の発生に伴い，安全上重要な機器等が原子炉施設の安全を確保するために必要な機能を喪失した原因は，当社の想定を大きく超える津波が当発電所に到達し，主要建屋の地上の開口部に取り付けられている建屋出入口，D/G吸気ルーバ，地上機器ハッチや，敷地の地下に埋設されたトレンチやダクトに接続する開口の一部を経由して，建屋内へ浸水し，各機器が浸水したためと推定した。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[【東日本大震災関連】福島第二原子力発電所　東北地方太平洋沖地震に伴う原子炉施設への影響について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[地震発生]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<UNITS><![CDATA[1,2,3,4]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1100</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[1]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<INES_ZANTEI_FLG_NAME><![CDATA[暫定]]></INES_ZANTEI_FLG_NAME>
	<S_KEITO_NAME><![CDATA[報告書参照]]></S_KEITO_NAME>
	<PRESS_ATTACH_ID>94943</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2011/10/31 10:48:43]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[101]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[原子炉緊急停止系]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[102]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[格納容器隔離]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[103]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[主蒸気隔離]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[手動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[104]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[高圧炉心スプレイ系]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[105]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[低圧炉心スプレイ系]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[106]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[残留熱除去系（低圧注水モード）]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[106]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[残留熱除去系（低圧注水モード）]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[手動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[110]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[原子炉隔離時冷却系]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[手動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[117]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[残留熱除去海水系]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[手動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[117]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[残留熱除去海水系]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
	</G_KNT_ANZENKEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<S_KIKI_NAME><![CDATA[報告書参照]]></S_KIKI_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[報告書参照]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[その他]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1530]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[地震]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[150]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[地震によるもの]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1530]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[外部要因]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[150]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>5</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[11]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[自動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11408</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[その他]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
