<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．現場の状況調査 
（１）関連作業の調査
　１）当該冷却塔に係る作業状況
　固化処理設備は、平成２３年１２月２７日に確認された不適合事象（当該冷却塔冷却チューブからの冷却水リーク）対応として、当該冷却塔も含め平成２４年１月６日に隔離措置を実施した。
平成２４年１月１２日に冷却塔冷却チューブの修理が完了し、協力会社作業員は作業終了後に、当該冷却塔内に作業資材を仮置きした。
　冷却塔冷却チューブ修繕作業を監理している保修室監理員（以下、「保修室員」という）は、作業終了の連絡を受けた後、平成２４年１月１３日９時頃に当該冷却塔冷却チューブの漏えい確認のため、作業のために行なった隔離措置の一時復帰を、廃止措置室員に依頼した。
　その後、保修室員は、作業票の隔離措置の一時復帰依頼した旨を協力会社の現場作業責任者（以下、「現場作業責任者」という）に連絡するとともに、漏えい確認が１０時３０分頃になる予定であることを現場作業責任者に連絡した。

　２）当該冷却塔作業終了後の漏えい確認のための復旧操作
　保修室員より作業票の隔離措置の一時復帰依頼を受けた廃止措置室員は、協力会社委託運転員（以下、「委託運転員」という）へ隔離措置の一時復帰を依頼した。
　委託運転員は、１０時０５分頃より一時復帰操作の開始を廃止措置室員へ連絡し、運転手順書の「冷却塔の初起動操作」に準じ、操作を実施した。
　操作の概略は次のとおり。
　（屋上での操作）
　・弁関係の隔離解除を行い系統構成を実施。
　・当該ヒータ操作盤にて選択スイッチの｢切｣確認。（選択スイッチは「自動」、「手動」および「切」の３ポジションのいずれかを選択するものであり、平成　２３年１２月２７日の不適合発生後の隔離操作時に「切」とした以降、操作を行なっていない）
　・当該冷却塔内部確認（漏えい試験前の状況確認）において当該冷却塔点検扉より見えた範囲では、当該ヒータ斜め上部の渡り板の上には冷却塔部品（充填材）が置かれていること、当該冷却塔点検扉右隅に電工袋１個が置かれていることおよびその他の異物がないことを確認。
　（固化処理建屋１階での操作）
　・固化処理制御室にて隔離措置一時復帰機器の｢操作スイッチ操作禁止札｣取外しおよび状態確認。
　（固化処理建屋２階での操作）
　・当該ヒータ他、当該冷却塔回りの機器の電源｢入｣操作を実施。

　その後、委託運転員は、１０時１８分頃電源操作実施後の異常の有無を確認するため、屋上に向かい当該冷却塔の外観上異常がないこと（外観全般に損傷のないことおよび異音、異臭のないこと）を確認した後、固化処理制御室（固化処理建屋１階）へ移動した。

（２）火災発生状況調査
　１）火災発生時の当該冷却塔の状況
　当該冷却塔から黒煙が出ているとの連絡を受け１０時２５分頃現場に駆けつけた廃止措置室員は、当該冷却塔側板の溶融箇所から炎が出ていることを確認するとともに、点検扉を開けて内部を確認したところ、電工袋１個（計２個のうち１個）から炎が出ていることを確認した。

　２）鎮火後の冷却塔の状況
　鎮火後に点検扉内部を確認した結果、当該ヒータ上部にあった作業掲示用ビニールシートの溶融ならびに燃焼痕、点検扉右側にあった電工袋１個が作業掲示用ビニールシート上に落下して燃焼した痕、刷毛部（穂先）が焼失したホウキの柄、当該冷却塔内渡り板上に置いてあった充填材の溶融痕および自動給水弁フロート（ポリエチレン製）の溶融を確認した。
　また、冷却塔側板（硬質塩化ビニール樹脂製）の溶融ならびに燃焼痕を確認した。
　なお、当該ヒータが取付けてある水槽板（ガラス繊維強化ポリエステル製）は、火災により煤けているものの、溶融ならびに燃焼の痕は確認されなかった。

　３）鎮火後の当該ヒータ操作盤の状況
　鎮火後に当該ヒータ操作盤の状況を確認した結果、当該ヒータ用選択スイッチ「切」位置、当該ヒータの入切状態を示す表示灯「消灯」を確認した。

２．当該冷却塔が火災に至った要因調査
（１）設備面の要因調査
　当該冷却塔が火災に至った要因について、当該冷却塔周りには当該ヒータ以外の熱源がないことおよび可燃物が当該冷却塔内に仮置きされていた事実から、これらを主要因として要因分析を整理した。
　１）当該ヒータの温度上昇
　当該ヒータは電気ヒータであり、通電することで温度が上昇することから、通電に至った要因として「制御回路異常」および「動力回路異常」に大分類し調査を実施した。
　また、通電に至ったとしても過熱保護装置の動作により、可燃物を発火させる前に保護できた可能性も考えられることから、「保護装置不良」の観点でも調査を実施した。

　①制御回路異常
　ａ．電磁接触器接点の溶着
　電磁接触器の接点が溶着していたことで、電源投入直後から通電された可能性について調査した結果、接点の溶着、接触不良および絶縁抵抗値に異常は見られなかった。
　また、電磁接触器を分解して接点の状況を観察したところ、接点に溶着痕は見られなかったものの、腐食や塵埃、摺動痕が見られたが、使用年数１０年を考慮すると普通に見られる程度のものであり、異常なものではなかった。

　ｂ．電磁接触器の動作固渋による接点導通継続
　電磁接触器の動作固渋により、一旦、何らかの要因で動作した電磁接触器の接点が導通状態を継続し、通電された可能性について調査した結果、単体動作確認およびシーケンスによる動作確認において動作固渋は見られなかった。

　ｃ．ヒータ選択スイッチ接点溶着
　選択スイッチの接点溶着により通電回路が形成され、電磁接触器が投入されて通電された可能性について調査した結果、接点の導通状態および接触抵抗値に異常は見られなかった。
　また、選択スイッチを分解して接点の状況を観察したが、溶着痕は見られなかった。

　ｄ．ヒータ選択スイッチ機構部の固渋
　選択スイッチの動作固渋により選択以外の接点が導通し通電回路が形成され、電磁接触器が投入されて通電された可能性について調査した結果、固渋や動作不良は見られなかった。
　しかし、操作ハンドルを「自動」位置から「切」位置に切替えた際に、少しでもスイッチの位置が「切」位置を越えると、「手動」回路の接点が導通状態となることを確認した。
　また、選択スイッチを分解して内部を観察した結果、塵埃の侵入が見られたが、直ちに動作不良を引き起こすようなものではなかった。
　なお、平成２３年１２月２７日の不適合事象発生により、選択スイッチを「自動」位置から「切」位置に操作を行なった履歴があることを確認した。

　ｅ．制御回路の配線違い
　制御回路の配線間違いにより通電回路が形成され、電磁接触器が投入されて通電された可能性について調査した結果、設計シーケンスどおりの動作であり異常のないことを確認した。

　ｆ．温度スイッチ不良
　選択スイッチが「自動」位置にある時に当該ヒータをオンオフさせるための温度スイッチの異常により通電された可能性について現物の詳細調査を実施したが、温度スイッチ自体が過熱により損傷していることを確認した。
　しかし、温度スイッチ単独で通電回路を形成する回路構成とはなっていないことから、仮に温度スイッチ接点が導通状態で固着していたとしても要因としての可能性はない。

　②動力回路異常
　制御回路に依存せずに当該ヒータへ通電される回路が存在することで通電された可能性について調査した結果、電磁接触器二次側からの配線以外に電気ヒータに接続されている配線がないことを確認した。

　③保護装置不良
　ａ．温度ヒューズ動作不良によるヒータ過熱
　何らかの要因で通電に至ったとしても、過熱保護装置である温度ヒューズが動作することで、可燃物を発火させる前に保護できた可能性について現物の詳細調査を実施した結果、温度ヒューズが動作していたことを確認した。
　しかし、当該ヒータと同じ容量の電気ヒータを用いたモックアップ試験によりヒータを通電してヒータ表面と温度ヒューズ取付け部の温度測定を実施したところ、ヒータ表面が約４分で約６６５℃に達したのに対し、温度ヒューズ取付け部は約１０℃（動作設定値７６℃）までしか上昇せず、気中での通電においては温度ヒューズが動作する前に、ヒータ表面温度が可燃物を発火させるに十分な温度まで上昇することが判った。
　なお、温度ヒューズの動作については、当該冷却塔内に置かれていた可燃物の燃焼時に当該ヒータからの熱伝導により発生したものと推定する。

　ｂ．過熱防止サーモスイッチの動作不良によるヒータ過熱
　何らかの要因で通電に至ったとしても、過熱保護装置である過熱防止サーモスイッチが動作することで、可燃物を発火させる前に保護できた可能性について調査した結果、過熱防止サーモスイッチが断線およびサーモスイッチ用ケーブル接続部の絶縁チューブに過熱痕があることを確認した。
　しかし、モックアップ試験によりヒータを通電してヒータ表面とサーモスイッチ動作の関係を確認したところ、ヒータ表面温度が約６４５℃にならないとサーモスイッチが動作せず、気中での通電においてはサーモスイッチが動作する前に、ヒータ表面温度が可燃物を発火させるに十分な温度まで上昇することが判った。
　なお、サーモスイッチの断線および絶縁チューブ過熱痕については、当該冷却塔内に置かれていた可燃物の燃焼時の輻射熱により発生したものと推定する。
　また、モックアップ試験においては、サーモスイッチが動作しヒータの通電が停止した後も温度はオーバーシュートにより上昇し、最高６６５℃まで達することを確認した。

　２）可燃物の接触
　可燃物が燃焼に至るには、熱源（電気ヒータ）への接触による発火が必要であることから、当該冷却塔内に仮置きされていた作業用資材の種類および置かれ方等について調査を実施した。
　①仮置きの状況
　ａ．１月１２日作業終了時の仮置き状況
　作業関係者への聞き取りの結果、作業終了時に当該冷却塔内渡り板に置いた充填材の上（点検扉側）に、工事要領書および作業指示書等の入った作業掲示用ビニールシートを四つ折にして置いた、とのことであった。
　また、電工袋２個とホウキについては、当該冷却塔内の点検扉右隅に置いたとのことであり、それらは、いずれも電気ヒータに直接触れる位置ではなかった。

　ｂ．１月１３日電源投入前の現場確認状況
　委託運転員への聞き取りの結果、当該ヒータ電源投入前に当該冷却塔点検扉から内部を確認した際、渡り板上の充填材と近傍の電工袋１個は確認できたが、作業掲示用ビニールシートは確認できなかった。
　なお、その際の確認は、屋上床面から点検扉を開け見える範囲での確認であった。

　②仮置きされていた物品の種類と発火テスト
　ａ．仮置き品の種類
　作業関係者への聞き取りの結果、以下に示す燃焼する可能性が考えられる作業用資材が仮置きされていたことを確認した。
　・作業掲示用ビニールシート（マット部はターポリン※２製、カバーとポケット部は塩化ビニール樹脂製：１枚）
　・工事要領書および作業指示用の紙（紙：約２０枚、作業掲示用ビニールシート内に在中）
　・電工袋（布製、ハンマーやモンキー等の工具入り：２個）
　・ホウキ（刷毛部はアカシダ、柄は竹に塩化ビニールコート、刷毛と柄は塩化ビニール接合：１本）
　・充填材（硬質塩化ビニール樹脂製：６枚）

　※２：テント生地とも呼ばれるもので、ポリエステル系の生地に軟質塩化ビニールの合成樹脂で作られた薄いフィルムを挟み込むように仕上げたもの。

　ｂ．仮置き品の発火テスト
　それぞれの物品について発火テストを実施した結果、以下のデータを得た。
　・作業掲示用ビニールシート：２０６℃付近から溶融、２４９℃付近から発煙、３６９℃付近から炭化はするものの、５７０℃まで発火せず。
　・工事要領書の紙：３９０℃付近で発煙、４２１℃付近から火種が発生し、　　　５９２℃付近で発火。
　・電工袋：３６５℃付近で発煙、４６５℃付近で火種が発生し、５４９℃付近で発火。
　・ホウキ（刷毛部）：３９０℃付近で発煙、４４０℃付近で火種が発生し、４６５℃で発火。
　・充填材：２２３℃付近から溶融、２７３℃付近から発煙、４０９℃付近から炭化はするものの、６０５℃まで発火せず。

　③仮置き品落下再現試験
　ａ．風による落下
　作業掲示用ビニールシートの状況の確認の結果、１月１２日作業終了時、当該冷却塔内の点検扉側に置いた作業掲示用ビニールシートが、翌日の委託運転員の現場確認の際に確認されていないことから、両日における気象条件（風向、風速）を確認した。
　気象条件を確認した結果、両日共に西又は北西の風（約３ｍ／ｓ）が吹いている状況であった。
　しかし、作業掲示用ビニールシートを四つ折にして当該冷却塔内渡り板に置いた充填材の上（点検扉側）に置き、当該冷却塔ルーバー外面に風速約３～５ｍ／ｓの風を送っても、熱交換器や充填材を通過する際に減衰し、置き場所での風速は０．５ｍ／ｓ程度となり、作業掲示用ビニールシートの移動、脱落は見られなかった。
　なお、置き場所での風速を５ｍ／ｓまで上昇したところ、作業掲示用ビニールシートに移動が見られたが、この風速を当該冷却塔の外に置き換えると約３０～５０ｍ／ｓとなることから、当日の気象条件が要因とは考え難い。

　ｂ．不安定な状態からの落下
　当該冷却塔内渡り板に置いた充填材の上（点検扉側）に四つ折にした作業掲示用ビニールシート（大きさ４００ｍｍ×３８０ｍｍ）を充填材（幅２２０ｍｍ）上に仮置きする際、それぞれの中心がずれた不安定な状態で置いた場合に落下する可能性について、再現試験を実施した。
　その結果、充填材の中心から１００ｍｍ作業掲示用ビニールシートをずらした状態で仮置き放置した場合、落下することが再現した。

　３）調査結果のまとめ
　設備面の要因調査結果をまとめると以下のとおり。
　①電磁接触器
　ａ．電磁接触器には接点固着などの異常は見られず、また、動作確認においても固渋などの再現は見られなかった。
　ｂ．電磁接触器の接点に溶着痕などの異常は見られなかった。
　ｃ．電磁接触器二次側以外からヒータに通電する配線はなかった。

　②ヒータ選択スイッチ
　ａ．ヒータ選択スイッチには接点固着などの異常は見られなかったものの、「自動」位置から「切」位置に切替えた際に少しでも「切」位置を越えると「手動」回路の接点が導通する仕様となっていた。
　ｂ．ヒータ選択スイッチの動作確認として「自動」位置から「切」位置に切替を複数回実施したが、「切」位置を越えない限りにおいて、「手動」の接点が導通することはなかった。
　ｃ．ヒータ選択スイッチの接点に溶着は見られなかったものの、塵埃の侵入や表面への軽微な腐食が見られたことから、この塵埃や腐食による錆等がヒータ選択スイッチの摺動部等に挟まることにより、ヒータ選択スイッチが一時的に「切」位置を越えて「手動」回路の接点が導通する位置で固渋し通電状態が継続された可能性がある。

　③モックアップ試験
　ａ．モックアップ用電気ヒータを空気中で通電すると、ヒータ表面温度は約４分で約６６５℃まで上昇した。
　ｂ．モックアップ用電気ヒータの過熱保護装置（温度ヒューズ）は、空気中での通電においてヒータ表面温度が約６６５℃まで上昇した際に約１０℃までしか上昇せず、保護装置動作値７６℃には至らなかった。
　ｃ．モックアップ用電気ヒータの過熱保護装置（過熱防止サーモスイッチ）は、空気中での通電においてヒータ表面温度が約６４５℃まで上昇しないと動作には至らなかった。

　④仮置き品
　ａ．当該冷却塔内に仮置きされ、溶融または燃焼が確認された物品の発火温度はホウキ（刷毛部）約４６５℃、作業掲示用ビニールシートに入っていた工事要領書（紙）約５９２℃、電工袋は約５４９℃であった。
　ｂ．当該冷却塔内に仮置きされていた作業掲示用ビニールシートは、当時吹いていた風の風速程度では移動（落下）しないが、不安定な状態で置いた場合は落下が再現した。

（２）管理面の要因調査
　当該冷却塔の火災は、鎮火後の現場状況から、「当該ヒータが過熱した」ことと「予期せず通電された当該ヒータ近傍に可燃物があった」ことが重畳して発生した可能性が考えられたことから、それら要因に対しての直接要因分析を行ない問題点を抽出した。（◎は直接的要因、○は間接的要因として抽出したもの）

　１）当該ヒータが過熱したこと
　当該ヒータは、電源が供給（通電）されることで発熱することから、当該冷却塔に係る作業開始から当該ヒータ電源が投入までの状況を分析した結果、以下の問題点を抽出した。
　◎保修室員は、当該冷却塔の冷却チューブ漏えい試験のためには不要である当該ヒータ電源を含む全ての隔離を廃止措置室に一時復帰依頼した。
　◎廃止措置室員は、当該冷却塔冷却チューブ漏えい試験のために必要な隔離一時復帰内容を十分検討しなかった。
　○廃止措置室員および委託運転員は、当該冷却塔を停止時の当該ヒータ操作盤内選択スイッチを「切」とする際に表示灯を確認しなかったため、電磁接触器の投入状態が把握できなかった。

　２）予期せず通電された当該ヒータ近傍に可燃物（仮置き品）があったこと
　当該冷却塔内で発火を生じるには可燃物が仮置きされていることが必要であることから、作業開始から当該ヒータ電源が投入までの状況を分析した結果、以下の問題点を抽出した。
　○作業に伴い、発熱源となる当該ヒータ近傍に作業に伴う物品（可燃物）を仮置きしてしまった。
　○保修室員は、隔離一時復帰にあたり現場確認が終了していることを現場作業責任者に確認したので問題ないと考えたが、その際、動作する機器周辺や内部に残存物がないか等の具体的な確認を行わなかった。
 
３．火災に至った推定メカニズム
　当該冷却塔が火災に至った要因調査に基づき、火災に至ったメカニズムについて、以下のとおり推定した。

　１）当該冷却塔の不適合事象（冷却水リーク）のため、電気ヒータ選択スイッチおよび電気ヒータ用電源を「切」（平成２３年１２月２７日）とした。
　なお、選択スイッチを「自動」→「切」とした際に、「切」位置を通り越して「手動」の接点が導通、その状態が保持された。

　２）作業終了に伴い、作業掲示用ビニールシートを四つ折りして当該冷却塔内充填材（点検扉側）上部に、工具等の入った電工袋２袋およびホウキ１本を点検扉右隅付近へ仮置きした。
　その際、作業掲示用ビニールシートは、その中心が充填材中心から１００ｍｍ以上ずれた不安定な状態で仮置きされたため、当該ヒータ電源投入までの間に当該ヒータ上に落下した。

　３）当該冷却塔冷却チューブ漏えい試験のため、保修室員から隔離の一時解除申請を受けた廃止措置室員が委託運転員に隔離解除を指示、当該ヒータの電源ブレーカを投入した。
　この際、当該ヒータの「手動」投入回路が形成されていたことで電磁接触器が投入状態となり、当該ヒータが発熱し、表面温度が作業掲示用ビニールシート内の工事要領書（紙）の発火温度約５９２℃を上回ったことで発火、電工袋やホウキ、当該冷却塔側板に延焼するとともに、充填材等を溶融させた。

　４）火災の発生に至った。なお、当該ヒータは過熱防止サーモスイッチが動作することで通電は停止した。

 ]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[142]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11484</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[306]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[廃止措置中]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2012/04/17 15:07:26]]></UPDATE_DATE>
	<S_KIKI_NAME><![CDATA[冷却塔]]></S_KIKI_NAME>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[G]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[GCR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>29460</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2012/04/17 15:06:55]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201201131049]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．設備面に対する対策
　当該ヒータは、焼損したことから、取り替える。
当該冷却塔は、修繕を実施するとともに、当該ヒータ操作盤一式についても、偶発的故障の要因を排除するために修繕を実施する。

２．管理面に対する対策
（１）当該ヒータ通電に至ったことに対する対策
　１）保修室は、社内規程「保修室員の教育取扱書」に隔離一時復帰をする際の注意事項（作業安全確保がされるよう必要な範囲の隔離範囲を復帰）を明記し、定期的に反復教育を行なうとともに、保修室内に今回の事例および隔離の重要性を再周知する。
　２）廃止措置室は、作業票の検討（安全処置事項、隔離・復帰手順）において、隔離を一時復帰する際の設備状態も考慮し設備系統図、電源リスト、シーケンス等を用い隔離復帰範囲の妥当性を検討することを、社内規程「施設管理員の基本手引書」に反映し、反復教育を実施していくとともに、今回の事例を廃止措置室内のトラブル事例集に反映し、反復教育を行なっていく。
　３）廃止措置室の運転手順書および巡視手順書について、当該冷却塔の操作時等における確認事項（元電源投入時の設備の状態について表示灯等を確認することによりその設備が健全であることを確認すること）が不足しているものを明記する。

（２）当該冷却塔内に可燃物が仮置きされ除去されなかったことに対する対策
　１）冷却塔等の点検設備内に可燃物を不安定な状態で仮置きしないよう以下を行う。
　・冷却塔等の点検設備内に可燃物を仮置きしない。
　・やむを得ず機器の内部に仮置を行う場合には、機器がインサービスになった状態でも加熱や巻き込まれ等のリスクがないよう監理員は協力会社と共に検討し、特にヒータ等加熱部からの熱の影響を考慮した距離を確保するとともに、固定や養生等必要な措置を確実に行う。
　２）隔離復帰に伴い設備の状態が変化することに対する視点での状態確認が十分行われなかったことに関して以下を行う。
　・保修室の各監理員に対し、今回の事例に加え作業期間中の仮置き物品および隔離復帰に伴う注意点について、社内規程「保修室員の教育取扱書」に反映し、反復教育を行なっていく。
　また、各保全担当部署（総務室、安全管理室、廃止措置室、発電室）の教育に関する規程等にも反映し、工事監理員全てに対し教育を行なっていく。
　・協力会社に対して、発電所内での会議体や教育の場等を利用し、今回の事例（原因と対策を含む）に加え作業期間中の仮置き物品および隔離復帰時の注意点について説明し、末端作業員までの意識浸透をはかっていく。
　また、対策内容について、構内立入者の遵守事項および工事要領書作成基準に反映しあわせて末端作業員までの意識向上をはかっていく。

３．水平展開
　当該冷却塔設備（当該ヒータおよび当該ヒータ操作盤含む）は事後保全対象設備となっており、定期的な点検は行われていなかった。
　今回の事象に鑑みて、現在、事後保全となっている設備のうち、当該ヒータと同様な回路構成であり、電気火災防止の観点から点検が必要と考えられる設備を洗い出し、抽出した設備については至近に点検を行なっていく。

４．通報連絡における改善
　今回の火災事象における通報連絡では、現場の状況（延焼の状況）がタイムリーに外部関係箇所に十分、伝わらなかった面が見られた。
　この要因としては、以下のことが考えられる。
　・公設消防判断結果を記載するため現場からの連絡を待ったこと。（現場からの判断結果連絡受けが１１時２０分であった）
　・写真情報のパソコンへの取り込みに手間取り、社内共有が速やかになされなかったこと。
　・第２報に写真を添付しようとしたが、写真のみではどの部分がどういう状況にあるか伝わらないと考え、ポンチ絵を併記したことで時間を要したこと。

　この改善として、以下の事項について通報連絡関係のマニュアルに反映する。
　・火災時の続報は、概ね３０分間隔で発信する。
　・火災現場の写真情報については、入手次第、現場の状況が一目で分かるものを選別し、社内の問い合わせ対応者（発電所デスク内渉外担当者、本店、東海事務所および水戸事務所）と速やかに共有する。

　また、写真の取り込みに時間を要した反映として、メディアからの情報取り込み用ケーブル類各種を対策本部室に常備とし、現場写真は直接、対策室で取り込むことで、直ちに情報共有できるように改善した。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　東海発電所は廃止措置中のところ、平成２４年１月１３日１０時２０分頃、事務本館にいた当社社員が、固化処理建屋屋上（管理区域）に設置してある固化処理設備冷却塔※１（以下、「当該冷却塔」という）からの発煙（煙が舞い上がっている状況）を確認、廃止措置室に連絡した。
　連絡を受けた廃止措置室は室員（以下、「廃止措置室員」という）に現場へ向かうよう指示、１０時２５分頃現場に到着した廃止措置室員は、当該冷却塔内の電気ヒータ（以下、「当該ヒータ」という）および関連機器の電源を切るとともに、当該冷却塔内に炎を確認したことから、消火器を用いた初期消火活動を実施した。
　また、１０時２９分に自衛消防隊２名が現場に急行するとともに、守衛消防隊７名も出動し管理区域境界ゲートで待機した。
　廃止措置室から連絡を受けた総務室長は、１０時３０分に公設消防（東海村消防本部）へ１１９番通報した。
　その後、現場に到着した自衛消防隊２名は消火器、水による消火活動を実施し、１０時４４分頃に残り火のないことを確認した。
　公設消防は１０時３６分に発電所に到着（消防車２台、サイレン有）、当社自衛消防隊長の誘導のもと現場を確認した結果、１０時４９分に「当該事象は火災である」と判断、同時刻に鎮火が確認された。
　なお、固化処理設備は、平成２４年１月６日から当該冷却塔冷却チューブ修繕のため隔離措置中であったが、当日、冷却チューブ修繕後の漏えい試験のための準備を実施しているところであった。
　鎮火後、現場を確認した結果、作業掲示用ビニールシートが当該ヒータと接触し燃焼跡と溶融が見られ残留しているとともに、点検扉右側付近に仮置きしていた電工袋（布製）１個が落下し、燃焼した痕等が認められた。
　また、本事象発生時において、モニタリングポスト、主排気筒モニタの指示値に変動は見られなかったことから周辺環境への影響はなく、また、本事象以外には発電所設備に異常は見られなかった。
　なお、火災発生後の通報連絡において現場の延焼状況が関係箇所へ十分に伝わらず、一部の関係箇所からの問合せに対して的確に答えられなかった場面が見られた。
　※１：放射性液体廃棄物を蒸発固化させる際に発生する蒸気を凝縮するための冷却水（非放射性）を冷却するための設備。この冷却水の凍結防止のために電気ヒータを用いている。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[genti]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2011-原電-M014]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　火災に至った原因は、以下に示す「１．設備に対する原因」、「２．管理面に対する原因」が重畳したことで、当該冷却塔内の当該ヒータが通電、発熱したところに可燃物が存在していたことで発火に至ったものと推定する。

１．設備に対する原因
　調査結果まとめから、当該ヒータの通電に必要な回路を構成する電磁接触器等について点検した結果異常は確認されず、事象発生後の点検においても予期せぬ通電状態の再現はできなかったものの、調査時におけるヒータ選択スイッチ分解点検において内部へ塵埃が確認されたことから以下のとおり当該ヒータへ通電されたものと推定する。
当該冷却塔の不適合事象（冷却水リーク）に伴い当該ヒータの電源を隔離するため、当該ヒータ操作盤内の選択スイッチを「自動」から「切」に操作した際に、操作の勢いで選択スイッチの位置が「切」位置を越えたことで一時的に固渋し「手動」回路の接点が導通状態となった。
　選択スイッチの固渋の原因については、盤の前面に設置されている選択スイッチの摺動部あるいは機構部に、点検で確認された塵埃やスイッチ表面で見られた錆等が挟まり固渋し、スプリング力による「切」位置（電源断）への復帰ができなかったものと考える。
　この結果、選択スイッチの「手動」回路導通状態が維持された状態で、当該ヒータの電源が投入されたことで、電磁接触器が動作し、通電されたものと推定する。
　なお、再現が確認できなかったのは、調査時における動作により固渋を誘発させた塵埃や錆等が排除されたためと推定する。

２．管理面に対する原因
（１）当該ヒータ通電に至った原因
　１）保修室員は、作業終了に伴う当該冷却塔冷却水漏えい試験のための隔離措置一時復帰申請の際、作業安全を確保するための隔離一時復帰内容を十分、検討しなかったことから、冷却塔冷却チューブ漏えい試験に必要のない当該ヒータ電源の隔離一時復帰申請を行なった。
　２）廃止措置室員は、申請を受けて復帰操作を行なう際に設備安全を確保するための隔離一時復帰内容を十分検討しなかったことから、冷却塔冷却チューブ漏えい試験に必要のない当該ヒータ電源の隔離措置一時復帰を行なった。
　３）廃止措置室員による当該冷却塔機器の操作時において、表示灯などを確認し設備の状態に注意を払いながら操作するという、基本動作を怠った。

（２）当該冷却塔内に可燃物が仮置きされ一時復帰までに除去されなかった原因
　１）冷却塔内のヒータ近傍（上部）に可燃物を不安定な状態で仮置きした。
　２）隔離復帰に伴い設備の状態が変化することに対する視点での状態確認が十分行われなかった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[固化処理建屋屋上冷却塔からの火災について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[公設消防により火災と判断された時刻]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>29462</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2012/04/17 15:07:26]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>16</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[genti]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[G]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<S_KIKI_NAME><![CDATA[冷却塔]]></S_KIKI_NAME>
			<TROUBLE_ID>11484</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[凍結防止用ヒータ]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11484</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[固体廃棄物処理系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[142]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<S_GENIN_NAME><![CDATA[ヒューマンエラー]]></S_GENIN_NAME>
			<TROUBLE_ID>11484</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1430]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他管理不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[140]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1430]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[管理不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[140]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[（注）設計・製作業務、保守・施工業務、運転・操作業務に関する管理不良は、各々の不良に含める。]]></BUNRUI_TEIGI>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11484</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11484</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[廃棄設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>9</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
