<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>2</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>13226</TROUBLE_ID>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2021/10/05 18:30:26]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>101881</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2021/02/09 16:29:40]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20200920]]></HASSEI_NJ>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2021/10/05 18:30:26]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[■事象の概要
・当社の柏崎刈羽において、運転員Ａは、勤務日である2020年9月20日の朝、自分のロッカーで保管しているはずのＩＤカードを見つけられなかったため、同日（9月20日）勤務日ではなく、ロッカーが無施錠だった同僚の運転員ＢのＩＤカードを勝手に持ち出した。また、運転員Ａは警備を担当している防護管理Ｇや当直長へ紛失した報告を怠ったため、防護管理ＧによるＩＤカードの無効化がなされなかった。
・運転員Ａは、周辺防護区域の出入口にいる委託見張人に対して、運転員Ｂの氏名を名乗ったため、委託見張人は違和感を覚えて複数回ＩＤカードと運転員Ａを見比べたが、入域を止めるには至らなかった。また、防護区域の出入口においては、生体認証でエラーが複数回となったことを社員見張人が確認しており、監視モニター越しに登録されている顔写真と見比べ、運転員Ｂと似ていないことに疑念を抱いたが、それ以上本人であることを確認せず、運転員Ａに対し、周辺防護区域外に戻り、生体情報を登録し直すように伝えた。（生体認証エラー発生時における登録方法を定めた社内ルールがなかったため、社員見張人の裁量により運転員Ａを運転員Ｂであると判断した上で、委託見張人に対して登録を指示し、運転員ＢのＩＤカードに運転員Ａの生体情報が登録された）
・運転員Ａは、生体情報を登録し直した運転員ＢのＩＤカードを使用し、再度周辺防護区域通過を試みた。委託見張人も違和感を覚えて声を掛けたが、運転員Ｂの名前を名乗ったことから入域を許した。
・ＩＤカードの管理不徹底、社内規定の不備等一連の不正により、運転員Ａが、防護区域等を通過し、中央制御室まで入域することを許した。
・なお本件が発覚した経緯は運転員Ａが、勤務が終了した同日（9月20日）の夜に、運転員ＢのＩＤカードをロッカーにそのまま戻した。翌日(9月21日)朝、運転員Ｂ本人が勤務で入域しようとしたところ、防護区域の出入口において生体認証エラーが複数回となり、その時間帯に前日運転員Ａの対応を行った社員見張人が継続して勤務しており、昨日の登録の経緯から不審に思い、運転員Ｂから事情を確認したところ、運転員ＡのＩＤカードの不正使用が発覚した。（不正使用が発覚した同日（9月21日）、警備を担当している防護管理Ｇが、原子力規制庁核セキュリティ部門に報告するとともに、運転員Ａの入域許可を停止している。また、運転員ＡのＩＤカードは、前日（9月20日）夜にロッカー内で本人が見つけている）。

■原因調査の概要
原因調査は、同発電所で発生した同様事例(2020-東京-S029：核物質防護設備の機能の一部喪失)と合わせて実施した。

① 核物質防護規定および保安規定の整理・確認
② 核物質防護業務に関わる社内規定、運用要領の整理・確認
③ 防護組織体制の変遷等の整理・確認
④ 両事案の関係資料・データファイルの整理・調査・確認
⑤ 関係者へのヒアリング

原因分析チーム等は、両事案に関して発電所・本社社員（ＯＢ含む）並びに協力会社の職員合計70 名（延べ）、81 回にわたり、対面またはＷｅｂによるヒアリングを行った。
・ ＩＤカード不正使用：当社社員7 名（発電所：7 名）、協力会社 4 名
・ 核物質防護設備の機能の一部喪失：当社社員55 名（発電所34 名、本社17 名、他事業所4 名）、協力会社 4 名

上記の関係者ヒアリングに加えて、今回の報告対象となる両事案に関わる社長および原子力・立地本部長の関与や核セキュリティ文化および安全文化の劣化兆候の分析・評価を行う観点から、社長および原子力・立地本部長（前任者含む）へのヒアリングを行った。
・ 小早川 智明（社長 就任期間：2017.6～）
・ 牧野 茂徳（原子力・立地本部長 就任期間：2017.6～）
・ 姉川 尚史（原子力・立地本部長 就任期間：2014.6～2017.5）
原因分析チームは、事案に関わる記録・会議資料・議事録等、一切の資料について閲覧権限を有する形で資料確認を行った。また、必要に応じて、委託先企業等に対して資料提供の協力を求め、委託先企業等が保有する資料の確認を行った。

■原因
「運転員Ａが、常時掲示すべきＩＤカードを紛失し必要な対応をしないまま、他人のＩＤカードを使い身分を偽り、生体認証再登録装置で再登録まで行わせたこと」、「社員見張人および委託見張人が、それぞれの確認ポイントで適切な対応を怠ったこと」の２つの直接原因を特定した。

そして、これらの直接原因に対して、事実関係を整理して根本原因分析を実施し、以下の５つの背後要因を特定した。 
(1)核物質防護の重要性の理解不足
(2)防護区域等入域に関わるプロセス・設備の欠陥
(3)厳格に警備業務を行える環境の不備
(4)核物質防護部門の管理者が現場実態を把握できていない
(5)当社社員は内部脅威になり得ないという、当社社員および警備関係者の思い込み

■対策
(1)核物質防護の重要性の理解不足
・運転員／見張人の適格性確認【済（継続）】

(2)防護区域等入域に関わるプロセス・設備の欠陥
・現場の生体認証再登録装置の使用停止／生体認証再登録時の見張人による人定確認【済】
・追加の生体認証装置の導入【済】

(3)厳格に警備業務を行える環境の不備
・見張人への抜き打ち訓練【済（継続）】
・各種ゲートの渋滞緩和【済（継続）】
・防護本部をサポートする体制の強化【済（継続）】
・ＩＤカードの厳格管理、相互チェック、監視およびＩＤカード以外の個人管理事項明確化と管理定着【済（継続）】

(4)核物質防護部門の管理者が現場実態を把握できていない
・管理者による現地現物での業務の把握向上【済（継続）】

(5)当社社員は内部脅威になり得ないという、当社社員および警備関係者の思い込み
・核物質防護に関するガバナンスの再構築【核物質防護規定の見直し検討 2021.12 予定】
・ＣＡＰへの他分野メンバーの関与、経営層が課題を把握できるモニタリングプロセスの改善【短期】
・核物質防護教育の強化（発電所上層部、本社原子力運営管理部長、経営層）【短期】
・核物質防護教育の強化（専門教育（核物質防護部門））【中期】
・核物質防護教育の強化（警備の重要性、懲罰、情報流出（発電所員、協力企業））【済（継続）】
・核セキュリティ文化醸成の基本方針等の見直し【作成中 2021.12 予定】
・トップメッセージの発信と発電所上層部による浸透活動【短期】
・車座ミーティング／経営層対話会【済（継続）】
・管理者による現地現物での業務の把握向上【済（継続）】
・核セキュリティおよび原子力安全に関わる声の吸い上げ（内部通報活用）【短期】
・核セキュリティに対する理解・意識の向上および風通しの改善状況を把握する取り組み【短期】]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2020-東京-S024]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[ＩＤカード不正使用]]></TITLE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2021/02/10 17:09:15]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
