<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．状況調査結果
原子炉が自動停止した際の状況について、記録計、過渡現象記録装置データの確認および操作員により対応状況を確認した結果、以下のことを確認した。

１－１．原子炉が自動停止するまでのプラント状況
（１）原子炉水位が上昇傾向を示し、出力降下操作を中断した時点では、原子炉給水制御系（以下、「給水制御系」という）の各制御器（主制御器、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）制御器）は全て「自動」位置にあり、異常を示す警報は発生していなかった。
また、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）制御器は、原子炉水位の変動に対して追従した出力信号（ＭＧＵ位置要求信号）※３を示していた。
※３：事象発生時に設置していた仮設記録計のチャートにて確認。
（２）通常、原子炉出力の調整を行った場合、原子炉水位は原子炉出力の変化に応じて一定の範囲に制御され、主蒸気流量と給水流量は常に偏差が無い状態で推移する。
本事象においては、原子炉が自動停止するまで原子炉水位と給水流量が通常より大きく変動しており、給水流量と主蒸気流量に偏差がある状態が継続していた。
（３）通常、ＭＧＵはＭＧＵ位置設定に追従して制御される。
本事象においては、原子炉が自動停止するまで、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）制御器が「自動」「手動」のいずれの場合においても、ＭＧＵ位置設定に対してＴ／ＤＲＦＰ（Ａ）のＭＧＵ位置は緩慢な動きをしており、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）のＭＧＵ位置はほぼ一定の状態で変化していなかった。

１－２．原子炉水位変動時の対応操作
（１）原子炉水位が上昇傾向にあったため、出力降下操作を中断し、原子炉水位の監視および給水制御系の操作に注力した。
（２）原子炉水位の上昇が継続していたことから、給水制御系が不調であると判断し、主制御器を「手動」にして原子炉水位を下げる操作を実施するため、主制御器を「自動」から「手動」に切り替えた。
なお、主制御器を「自動」から「手動」に切り替えた場合、原子炉水位設定はその時点の原子炉水位にあわせて変更される設計となっているため、本事象においても、原子炉水位設定が通常水位付近（約１１５７ｍｍ）から、主制御器を「手動」に切り替えた際の原子炉水位（推定値：１３８０ｍｍ）に変更された。
（３）関連パラメータを確認したところ、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量は給水制御系に追従して低下していたが、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量は上昇していたことから、主制御器およびＴ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御器は正常であり、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器に不調があると判断し、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器を「手動」にして吸込流量を下げる操作を実施するために、主制御器を「手動」から「自動」に戻した。
（４）その後、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器を「自動」から「手動」に切り替え、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量を下げる操作を実施した。
この際、主制御器の原子炉水位設定は通常より高い原子炉水位（推定値：１３８０ｍｍ）に変更されていたが、原子炉水位を下げるためには、主制御器の原子炉水位設定を変更するより、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量を下げる操作を優先すべきと判断した。
Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量は上昇傾向のままだったが、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量が低下したことにより、原子炉水位が低下したことを確認した。
（５）「原子炉水位高」警報がクリアした後も、原子炉水位の低下が継続していたため、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器が「手動」でＭＧＵ位置設定を下げた状態のままでは、原子炉水位の低下を助長する可能性があることから、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）のＭＧＵ位置設定を上げる操作を実施した。
その後、時間遅れはあるものの、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）のＭＧＵ位置設定に吸込流量が追従している挙動を示しているように見えたこと、前回の制御棒パターン調整時には、給水制御系の一過性故障の兆候が見られたこと、給水制御系の不具合を示す警報が発生していなかったことから、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器を「手動」から「自動」に戻した。
（６）原子炉水位は回復したが、再度「原子炉水位高」警報が発生し、さらに原子炉水位の上昇が継続していたため、関連パラメータを確認したところ、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量は低下していたが、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量が上昇していることを確認したことから、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御器の不調と判断した。
このため、原子炉水位を下げるには、主制御器の原子炉水位設定を変更するよりも、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量を下げる操作を優先すべきと判断し、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御器を「自動」から「手動」に切り替え、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量を下げる操作を実施したところ、ＭＧＵ位置設定は減少したが、吸込流量が追従して低下しなかったため、原子炉水位の上昇が継続し、「発電機炉水位高トリップ」に至った。

１－３．前回の制御棒パターン調整時の給水制御系の挙動
（１）平成２２年１０月９日に実施した第３回制御棒パターン調整に伴う出力降下時（８１２ＭＷｅから７３０ＭＷｅまで出力降下）において、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）のＭＧＵ位置設定が減少しているにも関わらず、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）のタービン回転速度および吸込流量が不自然な挙動（追従が緩慢に見える）を示していたことを、１０月１８日に実施した定例のプラント診断※４（毎月１回実施）にて発見した。
なお、第１回、第２回の制御棒パターン調整は、出力降下を伴わずに定格出力運転状態で行われた。
※４：プラント運転中に主要パラメータ等のデータを採取し、プラント挙動や各制御系の状態に異常がないかを評価する業務で、運転管理部門にて毎月実施している。
（２）Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御系に不自然な挙動は確認されたものの、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御系の挙動に異常は確認されず、給水流量や原子炉水位なども制御されていることを確認した。
また、制御棒パターン調整後の出力上昇時においては、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御系の挙動にも異常は確認されず、制御されていることを確認した。
（３）第３回制御棒パターン調整後の１０月２２日に、再度、給水制御系に関するデータを採取し評価したところ、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともに異常は確認されず、制御されていたため、今回（第４回）の制御棒パターン調整時において、仮設の記録計を設置して、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）制御系の挙動等を確認・評価し、異常の有無を判断することとした。

１－４．原子炉自動停止後のプラント状況
原子炉自動停止後のプラント状況および操作員による対応状況を確認した結果、プラントは安全な状態で冷温停止に移行したことを確認した。
（１）原子炉の停止機能および未臨界確認（止める）
原子炉が自動停止した際に全制御棒が全挿入され、原子炉は未臨界となった。
（２）原子炉冷却材の確保（冷やす）
ａ．「発電機炉水位高トリップ」警報の発生により、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）が自動トリップして、原子炉への給水が停止し、原子炉水位が一時的に低下（最低水位：約－１３０ｍｍ）したものの、Ｍ／ＤＲＦＰ（Ａ）を手動起動して、原子炉水位は通常水位付近に維持された。
ｂ．原子炉自動停止後の原子炉で発生する崩壊熱の除去は、タービンバイパス弁により、主復水器を用いて正常に行われた。
ｃ．原子炉水位の一時的な低下は、高圧注水系、原子炉隔離時冷却系が自動起動する原子炉水位（設定値：－１２２０ｍｍ）まで至っていないことから、非常用炉心冷却系の起動はなかった。
ｄ．原子炉が自動停止した際の一時的な原子炉圧力の上昇により、主蒸気逃し安全弁は自動で開・閉動作したものの正常に吹き止まっており、その後の原子炉の減圧については、タービンバイパス弁により、主復水器を用いて正常に行われた。
ｅ．発電機自動トリップに伴う所内電源の切替は正常に行われており、所内電源は常用母線、非常用母線ともに外部電源から供給された。
（３）原子炉の隔離状況（閉じ込める）
ａ．原子炉が自動停止した後の、原子炉水位の一時的な低下により、原子炉格納容器隔離系が動作（設定値：＋２７５ｍｍ）し、原子炉格納容器隔離系の隔離弁（原子炉冷却材浄化系等）の自動閉や原子炉建屋の隔離（原子炉建屋通常換気系の自動停止、非常用ガス処理系の自動起動）が発生したが、これらは全て正常に動作していた。
ｂ．主排気筒放射線モニタおよび非常用ガス処理系放射線モニタに有意な変動はなく、外部への放射能の影響はなかった。

１－５．状況調査結果の考察
状況調査の結果から、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）制御系に以下の不具合があることを確認した。
（１）Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御系
主制御器からの出力信号は、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御器に伝達され、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御器よりＭＧＵ位置設定信号としてＭＧＵに伝達されるが、ＭＧＵ位置は緩慢な動きであり、ＭＧＵ位置設定信号に対して、ＭＧＵが要求どおりに動作していなかった。
（２）Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御系
主制御器からの出力信号は、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器に伝達され、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器よりＭＧＵ位置設定信号としてＭＧＵに伝達されるが、ＭＧＵ位置はほぼ一定の状態であり、ＭＧＵ位置設定信号に対して、ＭＧＵがほとんど動作していなかった。
なお、事象発生時にＴ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量が変化しているが、これは、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）が緩慢ながら制御されていたことにより、原子炉給水ポンプ吐出合流部の圧力差により流量変化が生じ、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量と逆方向にＴ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量が推移したと判断した。
（３）原子炉水位変動時の対応操作
原子炉水位変動時における一連の操作は、事故時操作手順書（事象ベース）の「給水制御系の異常」（以下、「手順書」という）に準じて操作されていた。

２．要因調査結果
状況調査結果を踏まえ、発電機炉水位高トリップによる原子炉自動停止に至った原因について、要因分析表に基づき調査した結果、以下のことを確認した。

２－１．機械油圧式制御装置（機械系）の故障
Ｔ／ＤＲＦＰの制御系は、ＭＧＵを含め機械油圧式制御装置（以下、「ＭＨＣ」という）により制御されていることから、ＭＨＣについて調査した結果、以下のことを確認した。
（１）ＭＧＵ駆動用心棒および軸受の固着
ＭＧＵ駆動用心棒（以下、「スピンドル」という）、スピンドルレバーねじ部、および軸受の固着について調査した結果、以下のことを確認した。
ａ．Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）
①ＭＧＵスピンドル
ＭＧＵ電動機にてスピンドルを動作させたところ、スピンドルは回転するものの、一部の位置で摩擦クラッチの滑りが発生した。
また、手動にてスピンドルを回転し、摺動トルクを測定したところ、管理値と比較し、約２倍以上のトルクとなっており、レバーリンク機構を外してもほとんど同じ値であった。
②ＭＧＵスピンドルレバーねじ部
手動にてスピンドルレバーを回転し、摺動トルクを測定したところ、管理値と比較し、約３倍以上のトルクであった。
なお、摺動面には、劣化したグリスと思われる物質が付着していた。
③軸受の摺動抵抗はなかった。
ｂ．Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）
①ＭＧＵスピンドル
ＭＧＵ電動機にてスピンドルを動作させたところ、スピンドルは回転せず、摩擦クラッチは空転した。
また、手動にてスピンドルを回転し、摺動トルクを測定したところ、設定トルクと比較し、約６倍以上のトルクであり、レバーリンク機構を外してもほとんど同じ値であった。
②ＭＧＵスピンドルレバーねじ部
手動にてスピンドルレバーを回転し、摺動トルクを測定したところ、管理トルクと比較し、約１０倍以上のトルクであった。
なお、摺動面には、劣化したグリスと思われる物質が付着していた。
③軸受の摺動抵抗はなかった。
（２）ＭＧＵ差動トランスレバーの干渉
目視および外観点検を行い、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともにＭＧＵ位置検出レバーの干渉、および、リミットスイッチ等の位置ずれも確認されなかった。
（３）摩擦クラッチの不良
滑りトルク測定、スプリングのばね定数測定、摺動面の状態確認を行い、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）のＭＧＵ摩擦クラッチに異常は確認されず、また、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）についても滑りトルクは管理値を若干下回っていたものの、スピンドルの固着が摩擦クラッチの伝達トルクをこえていたことから、ＭＧＵ摩擦クラッチの不良は認められなかった。
（４）傘歯車および平歯車の不良
現地におけるＭＧＵ電動機による動作確認において、傘歯車および平歯車は正常に動作していたこと、また、目視および外観点検を行い、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともに傘歯車、平歯車の異常は認められなかった。
（５）制御用レバー機構の不良（ポジショナーリレー、加減弁油筒）
制御用レバー機構について、ＭＳＣでレバーリンク機構の作動状況を確認した結果、静特性は前回点検時の結果と有意な差はなく、異常は認められなかった。
なお、添付１のＭＧＵスピンドル、スピンドルレバーねじ部及び軸受調査結果において、レバーリンク機構のある・なしに係わらず測定トルクに変化がないことを確認していることから、レバーリンク機構に有意な抵抗はない。
（６）速度調整器の動作不良
Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）の速度調整器（以下、「ＭＳＣ」という）によるレバーリンク機構の作動状況について確認した結果、前回点検の記録と同様であり、異常は認められなかった。
また、事象発生当時、ＭＳＣは高速限（以下、「ＨＳＳ」という）位置（最大位置）に設定されており、Ｔ／ＤＲＦＰの制御は、ＭＧＵにて制御されていたことから、ＭＳＣの動作不良は認められなかった。

以上のことから、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともにＭＧＵスピンドルレバーねじ部の摺動抵抗が増大したことにより、ＭＧＵがＭＧＵ位置設定信号に追従しなかったものと推定した。
このため、ＭＧＵスピンドルレバーねじ部の摺動抵抗が増大した要因について、調査することとした。

２－２．給水制御系装置（電気系）の故障
原子炉水位の挙動に対して、原子炉水位制御器（主制御器、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）制御器）の出力は正常な挙動を示していたことから、給水制御装置（電気系）の故障はない。

２－３.給水タービン制御装置（電気系）の故障
ＭＧＵは電動機により駆動され、ＭＧＵ電動機はＭＧＵ制御装置により制御されていることから、ＭＧＵ電動機およびＭＧＵ制御装置について調査した結果、以下のことを確認した。
（１）ＭＧＵ電動機の不良
外観点検、巻線抵抗等の測定、動作状態の確認を行い、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともにＭＧＵ電動機の不良は認められなかったことから、ＭＧＵ位置信号が追従しない原因ではない。
（２）ＭＧＵ電動機励磁装置の電源出力不良
運転状態における励磁電源の電圧・電流を測定し、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともに異常は認められなかったことから、ＭＧＵ位置信号が追従しない原因ではない。
（３）ＭＧＵ制御基板の故障
ＭＧＵ制御基板の入出力特性を確認し、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともに異常は認められなかったことから、ＭＧＵ位置信号が追従しない原因ではない。
（４）ＭＧＵ電動機への電源出力不良
ＭＧＵ電動機の電源スイッチング部の動作状況を確認し、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともに異常は認められなかったことから、ＭＧＵ位置信号が追従しない原因ではない。
（５）ＭＧＵ位置信号の不良
ＭＧＵ制御基板の入出力特性を確認し、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともに異常は認められなかったことから、ＭＧＵ位置信号が追従しない原因ではない。
（６）ＭＧＵ位置要求信号の入力不良
ＭＧＵ制御基板の入出力特性を確認し、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともに異常は認められなかったことから、ＭＧＵ位置信号が追従しない原因ではない。

以上のことから、給水タービン制御装置（ＭＧＵ制御装置）の故障が原因でないことを確認した。

２－４．タービン駆動原子炉給水ポンプの故障
タービン駆動原子炉給水ポンプが単独で回転数が上昇して、給水流量が増加することはない。

２－５．給水ポンプ駆動用タービンの故障
駆動用タービン単独で回転数が上昇して、給水流量が増加するはことない。
また、Ｔ／ＤＲＦＰ自動トリップ後には蒸気加減弁（以下、「ＣＶ」という）は全閉していたことから、ＣＶの固着はない。

２－６．運転操作の誤り
原子炉水位変動時の運転操作について調査した結果、以下のことを確認した。
（１）操作員の一連の対応操作は、以下の考え方に則り操作が行われていた。
ａ．自動で作動する機器が作動しないときは、手動操作を試みること。
（「事故時運転操作手順書　まえがき」に記載されている）
ｂ．不調となった制御系を手動のままにしておくと、その後の対応操作に影響を与える可能性があり、かつ一過性の故障からの復帰の可能性が期待できる場合には、再度自動制御を試みる。
（２）出力降下の中断操作
操作員が、原子炉水位の上昇傾向を確認し、出力降下操作を中断したことは、「異常を確認した場合には立ち止まる」ことが運転操作の基本姿勢であり、妥当であると考える。
（３）主制御器の「自動」から「手動」への切替
操作員が、「原子炉水位高」警報の発生、「給水流量／主蒸気流量」の偏差がある状態を確認し、給水制御系が不調であると判断したこと、および主制御器による水位低下操作を実施するため、主制御器を「自動」から「手動」に切り替えたことは、手順書の対応手順に準じた操作であり妥当であると考える。
（４）主制御器の「手動」から「自動」への切替
操作員は、原子炉水位の上昇が継続しているにもかかわらず、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量は減少するも、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量は増加していたことから、主制御器およびＴ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御器は正常であり、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器が不調と判断した。このため、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器を「手動」にして、吸込流量を下げる操作を行うことで原子炉水位を下げることを優先すべきと判断した。
その際、正常な制御器を「手動」ではなく「自動」で制御させることで、主制御器とＴ／ＤＲＦＰ（Ｂ）両方の並行操作を避け、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器の操作に注力する方が誤操作防止の観点から、安全側の操作と判断し手順書に準じた操作であり妥当であると考える。
（５）Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器の操作（その１）
操作員は、原子炉水位の上昇が継続しているにもかかわらず、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量は減少するも、Ｔ／ＤＲＦＰ　（Ｂ）吸込流量は増加していたことから、主制御器およびＴ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御器は正常であり、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器が不調と判断した。このため、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器を「手動」にして、吸込流量を下げる操作を行うことで原子炉水位を下げることを優先すべきと判断した。
手順書では、不調側の制御器を手動にし、操作を試みるようになっており、手順書に準じた操作であり妥当であると考える。
（６）Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器の操作（その２）
操作員は、原子炉水位が低下傾向にあるなかで、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器を「手動」でＭＧＵ位置設定を下げたままでは、原子炉水位の低下を助長する可能性があること、またＴ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器の操作に対して時間遅れはあるものの、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量が追従しているように見えたこと、さらに給水制御系の異常を示す警報が発生していなかったことから、一過性の故障と考え、今は制御器機能が復帰している可能性があると判断し、「増」操作を行い、「自動」に戻したことは妥当であると考える。
（７）Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御器の操作
操作員は、本来であれば、原子炉水位の上昇が継続に伴い、自動制御によりＴ／ＤＲＦＰ（Ａ）の吸込流量が減少するところ、吸込流量は増加傾向にあったことから、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御器の不調と判断した。手順書では、不調側の制御器を手動にし、操作を試みるようになっており、操作員は手順書に準じた操作を実施していることから妥当であると考える。
　
以上の調査結果から、操作員は手順書に準じて操作を行っており問題がないことを確認した。

２－７．対応操作手順の整備不十分
原子炉水位変動時の運転操作手順について行われた運転操作を元に検証を行った結果、以下のことを確認した。
（１）出力降下の中断操作
検証の結果、「異常を確認した場合には立ち止まる」ことは手順書に則った運転操作の基本姿勢であり、問題はなかった。
（２）主制御器の切替操作
検証の結果、現状の手順書では、早期に機械系の２台故障を判断するパラメータの確認項目がなく、機械系の故障を判断することができれば、主制御器の切り替えを伴わず、直接Ｔ／ＤＲＦＰを手動トリップ等の操作に移行できたと考えられることから、ポンプの停止に至らないような機械系の故障に対応した手順の整備が望ましいことを確認した。
また、原子炉水位設定が約１３８０ｍｍに設定されていたことが、原子炉水位高トリップの直接的な要因ではないものの、主制御器を「自動」と「手動」の切り替え操作を行うことで水位設定が変更されることについての注意すべき事項について手順書に記載がないことから、現状の手順書に追記することが望ましいことを確認した。
（３）Ｔ／ＤＲＦＰの切替操作および手動操作
検証の結果、現状の手順書では、早期に機械系の２台故障を判断するパラメータの確認項目がなく、機械系の故障を判断することができれば、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）の制御器の切り替えや手動操作を伴わず、直接Ｔ／ＤＲＦＰを手動トリップ等の操作に移行できたと考えられることから、ポンプの停止に至らないような機械系の故障に対応した手順の整備が望ましいことを確認した。
また、原子炉水位の変動により原子炉水位高または原子炉水位低の警報が連続的に発生した場合の操作上の注意事項について記載がないことから、現状の手順の改善が望ましいことを確認した。

以上のことから、現状の事故時運転操作手順書では、給水制御系の機械系の２台故障は想定外事象であり、早期に機械系の２台故障を判断するパラメータの確認項目が記載されておらず、ポンプの停止に至らないような機械系の故障に対応した手順の整備が望ましいことを確認した。このため、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）両方の給水制御系の機械系の不具合を察知し、別の操作（原子炉水位設定の通常水位への変更操作、原子炉水位が大きく変動した際のＴ／ＤＲＦＰの手動トリップ等）を行っていれば、「発電機炉水位高トリップ」に至らなかった可能性も否定できない。

２－８．ＭＧＵスピンドルレバーねじ部の摺動抵抗が増大
「２－１．機械油圧式制御装置（機械系）の故障」の調査結果から、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）ともにＭＧＵスピンドルレバーねじ部の摺動抵抗が増大していたことから、要因分析表に基づき調査した結果、以下のことを確認した。
（１）スピンドルレバーねじ部の間隙のつまり
ａ．スピンドルレバーねじ部の間隙の目視確認を実施した結果、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）ＭＧＵ（以下、「ＭＧＵ（Ａ）」という）およびＴ／ＤＲＦＰ（Ｂ）ＭＧＵ（以下、「ＭＧＵ（Ｂ）」という）ともにスピンドルレバーねじ部に粘着物が付着していることを確認した。
ｂ．スピンドルレバー先端部のガタ測定を実施した結果、粘着物を除去する前は　ほとんどガタが無い状態であったが、粘着物を除去した後ではガタがおおきくなったことを確認した。
ｃ．付着していた粘着物について赤外吸水スペクトル分析を実施した結果、ＭＧＵ（Ａ）から採取した粘着物からスピンドルレバーねじ部で使用しているグリスと同一の成分であることを確認した。
　
以上のことから、付着していた粘着物は外部からの異物ではなく、スピンドルレバーねじ部で使用しているグリスが劣化したものであると推定した。

（２）スピンドルねじ部とスピンドルレバーねじ部の変形、かじり、損傷
スピンドルねじ部とスピンドルレバーねじ部の目視確認および浸透探傷試験を実施した結果、ＭＧＵ（Ａ）（Ｂ）ともに変形、かじり、損傷がないことを確認した。
また、スピンドルの振れを測定した結果、ＭＧＵ（Ａ）（Ｂ）ともに管理値を満足していた。
（３）組立不良によるスピンドルの動作不良
前回、ＭＧＵを分解点検した平成１１年度の第１７回定期検査での測定記録を確認した結果、異常なく組み立てられていることを確認した。
また、今回実施した工場でのＭＧＵ分解時に組立状況を確認したところ、正常に組み立てられていた。
（４）潤滑油性能低下
ａ．グリスの劣化
スピンドルレバーねじ部に付着していた粘着物の油分および拡がりちょう度を測定した結果、ＭＧＵ（Ａ）（Ｂ）ともに新品のグリスに比べて油分、拡がりちょう度が著しく低下していること、本来はグリス成分に含まれない鉄分を多量に含んでいることを確認した。
なお、粘着物に混入していた鉄分が、スピンドルねじ部とスピンドルレバーねじ部との摩擦により発生した金属粉と考えられたことから、過去の点検状況を確認した結果、平成１１年度の第１７回定期検査にて実施したＭＧＵ分解点検の際にグリス交換した以降、スピンドルレバーねじ部のグリス交換が実施されていないことを確認した。
ｂ．異種グリスの使用
スピンドルレバーねじ部に付着していた粘着物の成分分析を実施した結果、ＭＧＵ（Ａ）（Ｂ）ともにスピンドルレバーねじ部のグリスに増ちょう剤として添加されているリチウムが検出されたことから、異種グリスは使用していないことを確認した。

以上のことから、ＭＧＵ（Ａ）（Ｂ）ともに平成１１年度の第１７回定期検査でグリス交換を実施した以降、スピンドルレバーねじ部のグリス交換が行われずにグリスが劣化し、スピンドルねじ部とスピンドルレバーねじ部とが摩耗して、その摩耗により発生した金属粉がグリスに混入し、グリスの劣化および油分の減少を早めたため、スピンドルレバーねじ部の摺動抵抗が増大したものと推定した。

３．ＭＧＵの点検状況
潤滑性能調査において、グリス劣化していたことからＭＧＵの点検状況について調査を実施した結果、以下のことを確認した。
（１）過去の点検状況について
平成３年度の第１１回定期検査から平成１１年度の第１７回定期検査の期間において、２～４定期検査毎の周期でＭＧＵの分解点検（工場における精密点検）が実施され、スピンドルレバーねじ部のグリス交換が行われていた。
第１８回定期検査以降の点検において、ＭＧＵはＭＨＣの一部として、本格点検および簡易点検を以下の通り実施してきており、前回定期検査である第２３回定期検査の簡易点検においても、ＭＧＵに異常は確認されなかった。
・本格点検（周期：２サイクル）
分解点検（リンク機構点検調整、各部寸法測定）と特性試験（静特性試験）
・簡易点検（周期：１サイクル）
特性試験（静特性試験）
ただし、上記点検は現地にて実施するものであり、スピンドルレバーねじ部については分解することなく手入れされていたため、スピンドルレバーねじ部については、グリス交換が行われていなかったことを確認した。
（２）ＭＧＵの分解点検の経緯について
ＭＧＵの分解点検は、平成３年度の第１１回定期検査から開始し、平成１１年度の第１７回定期検査まで実施していたこと、第１８回定期検査以降点検が行われていなかったことについて、当時の関係者への聞き取りも含め調査を行った結果、以下のことを確認した。
ａ．点検マニュアルについて
当該の機器に関する点検マニュアルについて過去（平成４年）と現在（平成２２年）のマニュアルの比較を行った結果、点検内容については変更されていないことを確認した。
ＭＧＵ点検については、静特性試験において異常の兆候が確認でき、さらにＭＧＵの作動速度に遅れ等の異常が確認された場合は、分解点検を実施することにより対応が可能であると判断していた。
ｂ．分解点検の実績について
第１１回定期検査において、ＭＧＵ差動トランスレバー部のガイドローラの設置等のため、工場にてＭＧＵの分解点検を実施した。
その後メーカー推奨のガイドローラの経過観察のため、第１４回および第１５回定期検査にてＭＧＵ分解点検を実施していた。
第１７回定期検査までのＭＧＵ分解点検においては、工場点検の結果異常の兆候が確認されず、その後の経過観察を取りやめた。

以上のことから、過去の時点からＭＧＵに関する定期的な分解点検が計画されていなかったことを確認した。
このことも踏まえＭＧＵの分解点検が第１８回定期検査から行われなくなったことについて調査を行った結果、以下の要因を確認した。
・不具合の原因となったスピンドルレバーねじ部は運転中に狭い範囲で常に動作する部分であり、このようなねじ摺動部においてグリスを長期間使用した場合、グリス劣化が急速に進み、ＭＧＵが固着するという認識が欠如していた。
・ＭＧＵの分解点検について、マニュアル等により明確にされておらず、第１８回定期検査以降の担当者が、分解点検の必要性を認識できていなかった。
・過去に他電力において同様なＭＧＵのグリス劣化による不具合が発生※５していたが、平成１５年１０月にニューシアが開設されて以降、水平展開の仕組みの見直しを実施した平成１７年３月までの間、原子力施設情報公開ライブラリー「ニューシア」に登録された他社の不具合情報を当社に引き上げ、適切に水平展開を行う仕組みが十分でなく、当該ＭＧＵの点検に反映されなかった。
※５　通番：２２１７　事象発生日：２００４年１月２７日
件名：原子炉給水ポンプＢ号機駆動用タービン制御装置の点検補修について

４．発生メカニズム
状況調査結果および原因調査結果から、原子炉自動停止に至ったメカニズムは以下のように推定した。
（１）第１７回定期検査以前はメーカー推奨のガイドローラの経過観察のためにＭＧＵ分解点検を行い、スピンドルとスピンドルレバーねじ部のグリス交換が行われていたが、ＭＧＵ分解点検において異常の兆候が確認されなかったことから、第１８回定期検査以降、経過観察を取りやめた。その結果、当該部のグリスの交換が行われなくなった。
（２）スピンドルレバーねじ部のグリスが経年的に劣化し、油分の減少に伴い潤滑機能が低下したグリスは酸化等により成分の変化が起こり、潤滑性能が低下する。油膜がなくなったことにより、スピンドルとスピンドルレバーの金属接触が起こり、スピンドル、スピンドルレバーが摩耗した。
（３）摩耗した金属粉がスピンドルおよびスピンドルレバーねじ部内のグリスに混入し、さらに、グリスの酸化が進行したことにより、潤滑性能の劣化が進行した。
（４）劣化したグリスによるスピンドルの摺動トルクが更に増大し、第４回制御棒パターン調整時の原子炉出力降下において、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）のスピンドルは制御信号に追従しない状況となり、給水流量と主蒸気流量にミスマッチが発生し、原子炉水位が変動した。
（５）原子炉水位の変動に伴い、操作員は給水制御系の制御器の不調によるものと判断し、給水制御系の制御器の不調時に使用する手順書に準じて、不調と判断した給水制御系の主制御器、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）の制御器の切り替え操作等を実施し、原子炉水位の変動に応じて対応操作を行った。
（６）操作員が使用した手順書は、給水制御系の制御器（主制御器、Ｔ／ＤＲＦＰ制御器）の電気系（制御器の制御信号）の単一故障を想定して作られた手順であり、本事象のように給水制御系のポンプの停止にいたらないような機械系の２台同時不具合（Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）両方の給水制御系の機械系の不具合）までは想定して作られていなかった。このため、操作員はＴ／ＤＲＦＰのＭＧＵの不具合を早急に察知することができなかった。
（７）給水制御系の機械系の２台同時不具合と察知できていれば、また別の対応操作（原子炉水位設定の変更操作、Ｔ／ＤＲＦＰの手動トリップ等）を行い、「発電機炉水位高トリップ」に至らなかった可能性も否定できないものの、給水制御系の制御信号に対しＴ／ＤＲＦＰのＭＧＵの応答が不調であったため、原子炉水位が発電機トリップ点に到達した。]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[事象発生時の状況に記載の通りである。]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>2</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[158]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[03]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転操作]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[P0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０＋]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2011/01/07 17:29:43]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<TEISHI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></TEISHI_UMU_CODE>
	<TEISHI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></TEISHI_UMU_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>1283</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>19810</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2010/11/03 19:27:58]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201011021912]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[（１）本事象の原因となったＭＧＵについて、以下のことを実施し、異常がないことを確認した。
・ＭＧＵの分解点検およびグリスを新品に交換
・ＭＧＵスピンドルを新品に交換
・ＭＧＵの作動試験
なお、今回のプラント起動の際のＴ／ＤＲＦＰ試運転状態を確認するとともに、ＭＧＵの動作状況に異常がないことを、仮設記録計を設置して追従性に問題がないか確認する。
（２）本事象の原因となったＭＧＵの過去の分解点検の実施状況、当社の同型機器における分解点検実績および平成１１年度の第１７回定期検査から本事象発生までの１０年の運転実績を踏まえ、ＭＧＵ分解点検を定期的に実施し、スピンドルおよびスピンドルレバー部のグリス交換を行うとともに、定期検査毎にスピンドルレバーねじ部のグリス除去および新しいグリスを塗布することをマニュアル等に追加する。
（３）ねじ摺動部の固着が機能喪失につながること、またグリスアップの必要性という観点での検証が必要であることを関係者に周知するとともに、今後は適時、ＭＧＵスピンドルレバーねじ部のグリス劣化状況を変色等の有無やグリス性状により確認し、点検内容の妥当性に関する知見拡充を図る。
なお、当該号機については、ＭＧＵと同じくスピンドル摺動部を有する安全上重要な機器および運転中に動作が要求される機器について、その健全性を確認した。また、保全プログラムに基づくマニュアルにＭＧＵの点検頻度および点検内容について明確に記載するとともに、長期点検計画および保全計画に反映する。
（４）原子炉自動停止に至った直接的な原因は、給水制御系の機械系（ＭＧＵ）の２台同時不具合であるが、プラントの安全性をより一層向上させる観点から、今回の事象に鑑みた対応操作手順書を作成し、周知・徹底を図るとともに、プラントの再起動までにシミュレータによる訓練を実施する。
また、事後検証の結果から得られた現状の手順書における対応操作上の注意すべき事項（原子炉水位設定の通常水位への変更操作、Ｔ／ＤＲＦＰの手動トリップ等）についても、現状の手順書に反映し、改善を行う。

なお、現在は他電力における不具合事象についても適切に水平展開を行う仕組みとなっているが、本事象を鑑み、念のため平成１５年１０月から平成１７年３月までの期間の他電力における不具合事象について、水平展開の要否を確認し必要に応じて対策を図る。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2011/01/07 17:29:43]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[定格熱出力一定運転中の５号機において、平成２２年１１月２日１９時００分より、制御棒パターン調整※１のための出力降下操作を実施していたところ、原子炉水位が上昇傾向にあったため、同日１９時０６分に、出力降下操作を中断した。
その後も原子炉水位は上昇し、同日１９時０７分に「原子炉水位高」の警報が発生した。
原子炉水位の上昇が継続していたため、原子炉給水制御系主制御器（以下、「主制御器」という）を「自動」から「手動」に切り替えたが、タービン駆動原子炉給水ポンプ（以下、「Ｔ／ＤＲＦＰ」という）（Ｂ）吸込流量の上昇を確認したため、主制御器を「手動」から「自動」に戻した後、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器を「自動」から「手動」に切り替え、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量を下げる操作※２を実施した。
Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）吸込流量は上昇傾向のままだったが、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量が低下したことにより、原子炉水位が低下し「原子炉水位高」警報がクリアした。
その後、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量が上昇に転じたものの、原子炉水位の低下が継続したため、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器を「手動」にて吸込流量を上げる操作を実施したが、「原子炉水位低」警報が発生した。
原子炉水位が回復し「原子炉水位低」警報がクリアした時点で、主制御器による自動制御に戻すため、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ｂ）制御器を「手動」から「自動」に戻した。
原子炉水位は回復したが、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量の上昇が継続したことにより、「原子炉水位高」警報が再発し、さらに原子炉水位の上昇が継続していたため、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）制御器を「自動」から「手動」に切り替え、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）吸込流量を下げる操作を実施したが、同日１９時１２分に「発電機炉水位高トリップ」（設定値：１４８５ｍｍ）、「発電機ロックアウトリレー８６Ｇ１動作」、「タービン非常油圧低トリップ」、「主蒸気止め弁閉トリップ」、「タービン加減弁急速閉トリップ」、「Ａ系（Ｂ系）原子炉自動スクラムトリップ」などの警報が発生するとともに、発電機が自動でトリップし、タービン自動トリップ、原子炉自動停止となり全制御棒が全挿入された。
また、「原子炉水位高トリップ」の警報が発生し、Ｔ／ＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）が自動トリップしたことにより、原子炉水位が低下したため、電動駆動原子炉給水ポンプ（以下、「Ｍ／ＤＲＦＰ」という）（Ａ）を手動起動し、原子炉への給水を行った。
その後、原子炉水位が自動停止後の通常水位付近にて制御されていることを確認するとともに、同日１９時２０分に原子炉が未臨界になったことを確認した。
翌日の１１月３日１７時５０分に原子炉水温度が１００℃未満となり、原子炉の状態が冷温停止となった。
なお、主排気筒放射線モニタおよび非常用ガス処理系放射線モニタに変動はなく、外部への放射能の影響はなかった。
※１：燃料であるウランが燃焼に伴い消耗することから、一定の出力を維持するために原子炉内に挿入する制御棒の位置等を変更する操作をいう。
※２：Ｔ／ＤＲＦＰ吸込流量を変化させるには、Ｔ／ＤＲＦＰ回転速度を制御するユニット（電気制御ユニット：以下、「ＭＧＵ」という）のＭＧＵ位置を変化させる必要がある。ＭＧＵ位置を変化させるには、Ｔ／ＤＲＦＰ制御器を「自動」から「手動」に切り替えて、ＭＧＵ位置設定（Ｔ／ＤＲＦＰ制御器出力）の「増」または「減」ボタンを操作して、ＭＧＵ位置設定信号を変化させる。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>15</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo1f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2010-東京-T019]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[状況調査結果および原因調査結果から、原子炉停止に至った原因はＴ／ＤＲＦＰ制御系の不調であり、Ｔ／ＤＲＦＰ制御系の不調の原因は、以下のように推定された。

ＭＧＵの分解点検を長期間実施しなかったことにより、スピンドルおよびスピンドルレバーねじ部のグリス交換が行われず、潤滑性能が低下したグリスの使用を継続したことにより、ＭＧＵ（Ａ）が固渋、ＭＧＵ（Ｂ）が固着した。
また、ＭＧＵの分解点検を長期間実施しなかった要因は下記の通りであった。
・ねじ摺動部においてグリスを長期間使用した場合、グリス劣化が急速に進み、ＭＧＵが固着するという認識が欠如していたこと。
・ＭＧＵの分解点検について、マニュアル等により明確にされておらず、第１８回定期検査以降の担当者が、分解点検の必要性を認識できていなかったこと。
・過去に他電力において同様なＭＧＵのグリス劣化による不具合が発生していたが、当時は適切に水平展開を行う仕組みが十分でなく、当該ＭＧＵの点検に反映されなかったこと。

なお、原子炉自動停止に至った直接的な原因は、給水制御系の機械系の２台同時不具合であり、本事象は現状の手順書の想定外事象であったため、操作員は給水制御系の機械系の２台同時不具合を早急に察知することは困難であった。
このため直接的な原因ではないが、操作員がＭＧＵの２台同時故障を早急に察知・判断できていれば、別の対応操作（原子炉水位設定の通常水位への変更操作、Ｔ／ＤＲＦＰの手動トリップ等）を行い、「発電機炉水位高トリップ」に至らなかった可能性も否定できない。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[福島第一原子力発電所　５号機における原子炉自動停止について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[自動停止時間]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<UNITS><![CDATA[5]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>790</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[1]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<INES_ZANTEI_FLG_NAME><![CDATA[暫定]]></INES_ZANTEI_FLG_NAME>
	<PRESS_ATTACH_ID>19811</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2010/11/04 15:48:33]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第一]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>4</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo1f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第一発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[101]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[原子炉緊急停止系]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
	</G_KNT_ANZENKEI>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>7</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>8</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>9</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[102]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[電気制御ユニット]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[102]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[ポンプ駆動タービン]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[010]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[010]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[ポンプ装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>1</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[給水系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[158]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[158]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1200]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[保守プログラムの不備によるもの（管理不良を含む実作業・工事に関連する不備は施工不良に含める）
（例、点検計画や点検頻度が不適切、運転経験を点検プログラムに反映せず不具合が発生、機器重要度が誤っており予防保全が適切に実施されない、状態監視の評価が不十分 等）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1200]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守・施工不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[2]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[11]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[自動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11139</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
