<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．要因調査結果
　浜岡５号機では，平成２０年１１月５日に，除湿冷却器出口水素濃度が上昇したことを受け，同年１２月２６日に，排ガス再結合器入口の酸素／水素濃度比が『しきい値』を下回ったことにより，再結合反応が不安定となる領域で運転を行っていたことがその原因である旨，原子力安全・保安院に報告書を提出（以下，「原対報告書」という。）した。
　上記報告に基づき，本事象発生当時のプラント起動時においては，所内用圧縮空気によるパージ流量を増加させ，排ガス流量を２７ｍ３／ｈ（ｎｏｒｍａｌ）以上として運転しており，酸素／水素濃度比は，『しきい値』より十分大きい，いわゆる再結合反応が安定であると考えていた領域で運転を行っていた。

　また，原対報告書では，実機におけるデータの蓄積を目的に，以下の確認を実施する旨，報告しており，本事象の発生の要因調査に資している。
＜排ガス再結合器への流入ガスおよび生成物質の把握＞
　●排ガス復水器ドレン水中の成分分析
　●排ガス再結合器出入口におけるガスの組成分析
　●所内用圧縮空気中のガスの組成分析
＜排ガス再結合器本体の挙動（内部温度・振動状態）把握＞
　●排ガス再結合器入口配管温度
　●排ガス再結合器上蓋表面の温度
　●排ガス再結合器上蓋の振動計測
　
　さらに，前回事象時に実施した触媒性能試験だけでは，実機の挙動が再現できなかったため，本事象の要因調査においては，触媒性能試験に加え，再結合器性能試験，コールド試験等を追加し，本事象の要因調査に資することとした。

　以上を踏まえ，除湿冷却器出口水素濃度が上昇した要因について，要因分析図にもとづき調査を行った。
　なお，調査のなかで「実機触媒」とは，平成２０年の第３回定期点検において取り替え，本事象発生後，浜岡５号機の排ガス再結合器を開放し，取り出した触媒であり，「実機と同一ロットの触媒」とは，浜岡５号機の排ガス再結合器から取り出された触媒と同じロットで製作した触媒，「実機と同一仕様の触媒」とは，浜岡５号機の排ガス再結合器から取り出された触媒と同じ条件で別に製作した触媒をいう。

１．１　排ガス再結合器触媒性能の低下
　排ガス再結合器触媒の性能低下による要因について以下の調査を行った。
　なお，浜岡５号機の排ガス再結合器は，たて置円筒形の圧力容器で，胴板，上部鏡板，下部鏡板，フランジ部，流体出入口管，カートリッジ，バッフル板，脚等で構成されている。器内のカートリッジ内には，４０層の触媒と各層上にリーク防止板が充填され，最上層部を押さえ板で固定している。触媒１層は，７つのピースで円盤形状を形成しており，継ぎ目をリーク防止板で覆い，触媒の充填に際しては，上下の層で，継ぎ目の位置が重ならないように，各層６０°毎ずらしている。

１．１．１　触媒活性の低下
１．１．１．１　水分の付着
　水分が触媒へ付着したことにより，触媒性能が低下した可能性について，排ガス再結合器を開放し水分流入痕の確認，および過去に実施した水分による性能低下に係る触媒性能試験結果により調査した。
　その結果，排ガス再結合器内で流入痕が認められたものの，過去に実施した触媒性能試験結果から，水分により触媒性能の低下は起こらないことを確認した。
　以上より，水分の付着が，触媒性能の低下要因となった可能性はない。

１．１．１．２　白金酸化物の生成
　白金表面の酸化被膜により触媒性能が阻害された可能性について，実機と同一ロットの触媒（未使用）をＸＰＳ（Ｘ線光電子分光）分析 により調査した。
　また，排ガス再結合器運転による，酸化被膜の生成の可能性についても，触媒性能試験後の触媒を分析することにより調査した。
　その結果，実機と同一ロットの触媒（未使用）に白金酸化物は認められず，触媒性能試験後にも，白金酸化物は認められなかった。
　以上より，酸化被膜により，触媒性能が低下した可能性はない。

１．１．１．３　硫酸塩の付着
　平成２０年４月１日に北陸電力株式会社　志賀原子力発電所２号機で発生した水素濃度上昇事象の原因 となった，ＳＯｘが触媒へ付着し，硫酸塩が生成されることにより，触媒性能が阻害された可能性を調査するため，気体廃棄物処理系に通気している所内用圧縮空気を採取し，分析した。また，排ガス再結合器を開放し，触媒の一部を取り出して触媒に付着するＳＯｘおよび硫酸塩について分析を行った。
　その結果，所内用圧縮空気に含まれるＳＯｘ濃度は，大気に含まれるＳＯ２濃度に比して大きな差はなかった。また，触媒の分析結果から，新品の触媒と比較してＳＯｘ成分は多く認められたが，触媒性能に影響を及ぼす硫酸塩の存在は認められなかった。
　以上より，硫酸塩の生成により触媒性能が低下した可能性はない。

１．１．１．４　他の触媒性能阻害物質
　腐食生成物の付着，あるいは特殊成分流体の流入により触媒性能が阻害された可能性について，排ガス再結合器上流のガス，下流のドレン水の分析，排ガス再結合器内部の点検，実機触媒の分析等により調査した。触媒性能阻害物質とは，触媒製作メーカからの技術情報 によれば，「さび・汚れ」「シリコン」「リン」「亜鉛，鉛などの重金属」「硫化物」「塩素，ヨウ素などのハロゲン化物」「エアロゾル」等である。
（１）排ガス再結合器入口のガス中の成分分析
　事象発生前後の排ガス再結合器に流入するガスの成分について，事象発生前後に採取したガスの分析を行った。
　その結果，事象発生前後で，採取したガスに，触媒性能阻害物質は，検出されなかった。

（２）排ガス復水器ドレン水中の成分分析
　事象発生前後の排ガス復水器ドレン水中に含まれる成分について，事象発生前後に採取したドレン水について分析を行った。
　その結果，水素濃度上昇前までのドレン水分析においては，有意な変動は認められなかった。一方，事象発生後のドレン水分析において，イオン成分として窒素化合物（アンモニウムイオンおよび硝酸イオン等）が，金属成分として系統上流配管等から持ち込まれた鉄の他，アルミニウムと白金が僅かに検出された。

（３）排ガス再結合器内で認められた付着物の成分分析
　排ガス再結合器を開放し，器内の変色，異物および付着物の確認を行った。
　その結果，リーク防止板の一部に黒い付着物が認められた。この付着物について，ＥＤＸ（エネルギー分散型蛍光Ｘ線分析装置）分析を実施したところ，炭素ならびに触媒成分であるアルミニウムおよび白金が検出された。また，付着物の箇所を切り取り，ＳＥＭ（走査電子顕微鏡）観察およびＥＤＸ分析を実施したところ，触媒成分とリーク防止板の間に炭素成分が検出された。
　以上の成分分析と今回の定期点検時の作業で触媒の取替作業に従事した者への聞き取り調査を行った。その結果から，黒い付着物は触媒の取替時に作業員がはめていたゴム手袋片が触媒に付着し，その後の運転の熱により溶け，リーク防止板に付着したものであると推定した。

（４）触媒に付着している成分分析
　排ガス再結合器内の触媒を一部切り出し，触媒に付着している成分について，触媒表面のＳＥＭ観察およびＥＤＸ分析を行った。
その結果，触媒の基材に含まれる元素および触媒である白金の他に，鉄（Ｆｅ），ケイ素（Ｓｉ）が検出された。
　鉄（Ｆｅ）については，主に上層部のみに分布しているため，系統上流配管等から粒子状で持ち込まれたものと推定でき，触媒全層に渡っての影響はない。一方，ケイ素（Ｓｉ）については，上層部から下層部に向けて徐々に濃度が低下する傾向ではあるものの，全層に渡り分布しており，系統上流からガス状で持ち込まれたと推定した。

（５）触媒性能試験（アンモニア曝露）
　事象発生後のドレン水分析の結果で，アンモニウムイオンが検出されたことから，アンモニアが触媒性能に与える影響を確認するため，アンモニア曝露処理した触媒と未処理の触媒を用い，触媒性能試験を行い比較評価を行った。
　その結果，アンモニア曝露処理した触媒と未処理触媒では，その性能に有意な差は認められなかった。
　以上より，触媒成分に含まれる以外の成分の内，ケイ素（Ｓｉ）については，全層に渡って分布しているため，その影響を詳細に調査する。（「２．２　ケイ素の影響」参照）
　なお，排ガス復水器ドレン水に検出されたアンモニウムイオンは，触媒性能試験にて触媒性能に影響がないことを確認している。また，排ガス再結合器内のリーク防止板上に付着していたゴム手袋片は，触媒取替作業時のものであり，その量も僅かであることから，触媒性能への影響はない。また，触媒成分に含まれる以外の成分の内，鉄（Ｆｅ）については，触媒上層部のみの付着であり，触媒性能を阻害した可能性はない。

１．１．１．５　基材変化
　触媒の基材であるニッケルクロム合金が変化したことにより，触媒の孔が閉塞し，触媒性能が低下した可能性について，排ガス再結合器から触媒を一部取り出し，ＳＥＭ観察により孔の閉塞状況について調査した。
　その結果，ニッケルクロム合金の変化は認められず，孔の閉塞も認められなかった。
　以上より，基材変化による触媒性能低下の可能性はない。

１．１．１．６　アルミナ変化
　担体であるアルミナの構造が変化し，触媒性能が低下した可能性について，アルミナ相の変化の状態を実機触媒および実機と同一ロットの触媒（未使用）についてＳＥＭ観察およびＸＲＤ（Ｘ線回折） 分析により調査した。
　また，実機触媒および実機と同一ロット触媒（未使用）について，比表面積を測定し，使用前後における，その変化量を確認するとともに，ＣＯ吸着量の変化についても確認を行った。
　その結果，ＳＥＭ観察において異常は認められなかった。一方，ＸＲＤ分析結果から，いずれの触媒も，担体として用いられるγアルミナ等の他，γアルミナ等の原料であるベーマイト（ＡｌＯＯＨまたはＡｌ２Ｏ３・Ｈ２Ｏ）が認められた。
　ここで，文献調査を行ったところ，一般的に触媒担体金属には，表面積が大きいγアルミナが使用されていることを確認した。 
　なお，一般産業向けの触媒にはベーマイトは確認されなかった。
触媒の試験前後における比較では，比表面積の測定結果から，試験後に表面積が減っていることを確認した。また，それに伴いＣＯ吸着量も減っていた。
　以上より，アルミナ構造の変化による触媒性能の低下の可能性について，詳細に調査する。（「２．１．２　ベーマイトを含む触媒の使用による影響」参照）

１．１．１．７　白金の変化
　白金がシンタリング をおこし，触媒性能が低下した可能性について，排ガス再結合器内の触媒を一部切り出し，ＴＥＭ（透過型電子顕微鏡）観察 にて調査した。
　その結果，白金のシンタリングは認められなかった。
　また，白金が他の金属成分と結合したことにより，触媒性能が低下した可能性について，排ガス再結合器内の触媒を一部切り出し，ＸＲＤにより調査した。調査に際しては，白金が他の金属成分との結合をしていない実機と同一ロットの触媒（未使用）と実機触媒のＸＲＤスペクトルを比較することにより確認した。
　その結果，実機触媒と実機と同一ロットの触媒（未使用）とでＸＲＤスペクトルに相違は認められず，白金の他の金属成分との結合はなかった。
　以上より，白金の変化による触媒性能の低下の可能性はない。

１．１．２　触媒の使用履歴
１．１．２．１　白金添着量の減少
　触媒の白金添着量が，運転中の浸食等により減少し，触媒性能が低下した可能性について，（ａ）排ガス復水器出口ドレン水等に含まれる金属成分分析，（ｂ）排ガス再結合器内の触媒を一部切り出してのＳＥＭ観察およびＥＤＸ分析によるアルミナ相の脱落の有無の確認，ならびに（ｃ）排ガス再結合器内の触媒を一部切り出しての白金添着量の定量分析により調査した。
　その結果，（ａ）ドレン水からは，金属成分としてアルミニウムと白金が検出されたが，（ｂ）ＳＥＭ観察およびＥＤＸ分析の結果では，異常は認められなかった。さらに，（ｃ）実機と同一ロットの触媒（未使用）との比較の結果，白金添着量に有意な差は認められなかった。
　以上より，白金添着量の減少による触媒性能の低下の可能性はない。

１．１．２．２　使用による触媒性能への影響
　触媒使用による触媒性能低下の可能性について以下の試験により調査した。
（１）触媒性能試験（実機触媒の経時変化確認）
　触媒の劣化状況確認のため，実機で使用履歴を付加されている実機触媒を用い，触媒性能試験を実施した。試験に使用する実機触媒は，劣化状況を把握するため中央部，周辺部，上層部，下層部より各５層採取した。その結果，中央部上層の触媒が他と比較して出口水素濃度が高いこと，また出口水素濃度の変動が大きいことが認められた。

（２）再結合器性能試験による事象再現性確認（経時使用の影響）
　実機と同一仕様の触媒を用い，経時使用による触媒性能への影響について，再結合器性能試験装置による試験を実施した。
その結果，触媒層４０層では出口水素濃度の上昇はなかったが，加速条件（触媒５層）では，経時的に出口水素濃度が上昇する傾向が認められた。

　以上より，触媒を使用することにより，出口水素濃度の上昇が確認されたことから，使用による触媒性能への影響について，詳細に調査する。
（「２．１．２　ベーマイトを含む触媒の使用による影響」参照）

１．１．３　運転条件
１．１．３．１　排ガス再結合器入口水素濃度
　入口水素濃度が低い場合，触媒反応が低下して水素濃度が上昇する可能性について，事象発生時の入口水素濃度を確認するとともに，触媒性能試験および再結合器性能試験により調査した。
（１）排ガス再結合器入口酸素／水素濃度のガスクロマトグラフによる測定
　原子炉起動過程でのガスクロマトグラフの測定結果から，排ガス再結合器入口水素濃度は，本設水素濃度計の指示値とほぼ一致した。同酸素濃度については原子炉から発生する酸素および所内用圧縮空気系から供給される酸素等から計算される酸素濃度とほぼ一致した。

（２）運転データによる入口水素濃度の確認
　入口水素濃度が極端に低濃度になっていないかを運転データにより確認した結果，約５２％であり極端に低濃度ではなかった。

（３）所内用圧縮空気流量増加の影響
　所内用圧縮空気流量増加が再結合器入口濃度の変動要因となっていないかを評価した結果，排ガス予熱器入口流量（約６，７００m３/h(normal)）に対して所内用圧縮空気流量は１％以下であった。

（４）触媒性能試験（実機触媒，水素濃度パラメータ）
　実機触媒を用い，触媒入口水素濃度を原子炉熱出力状態に応じて変化させ，触媒性能試験を実施した結果，低出力（２５％模擬）では出口水素濃度が１％を超えていたが，出力上昇とともに出口水素濃度の低下傾向が認められた。また，排ガス再結合器中央部は周辺部と比較して出口水素濃度が高い傾向が認められた。

（５）触媒性能試験（実機と同一仕様の触媒，水素濃度パラメータ）
　実機と同一仕様の触媒を用い，触媒入口水素濃度を原子炉出力状態に応じて変化させ，触媒性能試験を実施した結果，全出力帯で出口水素濃度が低い状態であった。上述（４）で実施した実機触媒の結果と比較しても，全出力帯で出口水素濃度が低い状態であった。

（６）再結合器性能試験（水素濃度パラメータ）
　実機と同一仕様の触媒を用い，再結合器性能試験装置により触媒入口水素濃度を原子炉出力状態に応じて変化させ，事象再現性を確認した結果，入口水素濃度変化による出口水素濃度の上昇は見られなかった。

　以上より，入口水素濃度は，原子炉起動時の各出力に応じた水素濃度で異常なく推移しており，入口水素濃度低下による，触媒性能低下の可能性はない。

１．１．３．２　酸素／水素濃度比の確認および触媒性能試験（酸素／水素濃度比）
　酸素／水素濃度比が『しきい値』より低い場合，再結合ができなくなり水素濃度が上昇する可能性について，事象発生当時の酸素／水素濃度比，酸素濃度の確認，および実機触媒を用い，触媒性能試験により調査した。
　その結果，原子炉熱出力から算定した酸素／水素濃度比は，０．５６以上であり，『しきい値』を上回っていた。また，原子炉起動時に採取したガスクロマトグラフによる測定および既設水素濃度計指示値から算出した結果も，酸素／水素濃度比は０．６５以上であり，『しきい値』を上回っていた。

　また，原対報告書では，実機と同一ロットの触媒（未使用）を用い，触媒性能試験により調査したところ，酸素／水素濃度比における『しきい値』が認められたことを報告したが，本調査において実機触媒を用いた触媒性能試験の結果，各酸素／水素濃度比（０．５時間ホールド）において，『しきい値』は認められなかった。
　また，長時間ホールドした試験（１０～１５時間）においても性能低下を引き起こす特異な点は認められなかった。

　以上より，酸素／水素濃度比の『しきい値』は認められず，酸素／水素濃度比が『しきい値』を下回ったことによる触媒性能低下の可能性はない。ただし，前回事象時に確認された『しきい値』については，後述する。（「４．２　酸素／水素濃度比に係る『しきい値』に対する評価」参照）

１．１．３．３　触媒性能試験（酸素過剰の場合の影響）
　本事象発生時は酸素／水素濃度比が高かったことから，高い酸素／水素濃度比が，白金の酸化等を促し，触媒性能が低下することにより，水素濃度が上昇する可能性について，実機触媒および実機と同一ロットの触媒を用い，触媒性能試験により調査した。
　その結果，いずれの触媒も，酸素／水素濃度比が高い状態（事象発生時の酸素／水素濃度比：０．５７）で，出口水素濃度は安定しており，有意な上昇は認められず，要因の可能性はない。

１．１．３．４　排ガス再結合器入口温度
　排ガス再結合器入口温度が低下した場合，再結合性能が低下し水素濃度が上昇する可能性について以下の調査を行った。
（１）排ガス予熱器出口温度
　排ガス予熱器出口温度（排ガス再結合器入口温度）について，運転記録により確認した結果，約１５５℃で安定していた。

（２）排ガス再結合器入口配管温度
　排ガス再結合器入口配管に取り付けた仮設温度計の記録を確認した結果，計測値は１４４～１４５℃で，各測定点の値は，±１℃以内で安定していた。

（３）触媒性能試験（入口温度パラメータ）
　実機と同一仕様の触媒を用い，入口温度を変化させた触媒性能試験を実施した結果，温度の上昇に伴い再結合反応率が増加した。また，入口温度の影響は低出力であるほど顕著であり，５０％以上の原子炉出力模擬では顕著な差は認められなかった。

（４）再結合器性能試験（入口温度パラメータ）
　実機と同一仕様の触媒を用い，再結合器性能試験装置により，入口温度を１５５℃と１４０℃で試験を実施した結果，出口水素濃度に有意な差は認められなかった。

（５）排ガス予熱器点検
　排ガス予熱器を開放し，点検した結果，異常は認められなかった。

（６）排ガス予熱器出口および排ガス再結合器入口温度計の点検
　排ガス予熱器出口および排ガス再結合器入口温度計の点検・校正を実施した結果，精度内であった。

　以上より，事象発生時の排ガス再結合器入口の温度に異常な低下は認められず，温度変動範囲内での触媒性能への影響もないことから，排ガス再結合器入口温度が低下したことによる触媒性能低下の可能性はない。

１．１．３．５　触媒の温度特異点
　ある温度で触媒の性能が低下する可能性について，以下の調査を行った。
（１）プラントのパラメータトレンドの確認
　プラントのパラメータトレンドの内，排ガス再結合器出口温度を分析し，性能が低下する温度特異点の有無を調査した結果，温度特異点は認められなかった。

（２）排ガス再結合器上蓋の仮設温度計記録
　排ガス再結合器上蓋に取り付けた仮設温度計の記録により，温度特異点の有無を調査した。その結果，計測値は１４４～１４６℃で，各計測点の値は，±１℃以内で安定していた。

（３）触媒性能試験（実機触媒，触媒温度パラメータ）
　実機触媒を用い，触媒出口温度をパラメータに触媒性能試験を実施した。その結果，試験範囲の２５０～３８０℃において，温度上昇に伴い反応率は向上しており，温度により反応率が低下する特異点は認められなかった。

（４）触媒性能試験（実機と同一ロット触媒，触媒温度パラメータ）
　実機と同一ロットの触媒を用い，触媒出口温度をパラメータに触媒性能試験を実施した。その結果，試験範囲の２５０～４００℃において，温度上昇に伴い反応率は向上しており，温度により反応率が低下する特異点は認められなかった。
　なお，上述（３）と比較したところ，実機触媒の方が反応率が低い傾向にあった。

（５）再結合器性能試験（触媒温度パラメータ）
　実機と同一ロットの触媒を用い，触媒層の温度をパラメータに再結合器性能試験装置により，試験を実施した。その結果，試験範囲の約２００～３４０℃において，出口水素濃度が上昇する特異点は認められなかった。

　以上より，触媒性能が低下する温度特異点は認められず，要因の可能性はない。

１．１．３．６　触媒の流量特異点
　ある流量（流速）で触媒の性能が低下する可能性について，以下の調査を行った。
（１）プラントのパラメータトレンドの確認
　プラントのパラメータトレンドの内，排ガス予熱器入口流量を分析し，性能が低下する流量特異点の有無を調査した結果，流量特異点は認められなかった。

（２）触媒性能試験（実機触媒，流速パラメータ）
　実機触媒を用い，流速をパラメータに触媒性能試験を実施した。その結果，試験範囲の２．０～３．５m/sec（normal）において，反応率が低下する特異点は認められなかった。なお，触媒反応率は，出力５０％以上模擬の試験に比して，出力２５％模擬の試験が低い結果であった。
　なお，実機における流速は，事象発生時平均で２．６３～２．７２m/sec（normal）であった。また平成２０年１１月のプラント起動時においては平均で２．６８～２．７６m/sec（normal）であり，本事象発生時においては，より低流速で運転を実施していた。

（３）触媒性能試験（実機と同一ロットの触媒，流速パラメータ）
　実機と同一ロットの触媒を用い，流速をパラメータに触媒性能試験を実施した。その結果，試験範囲の１．０～３．５m/sec（normal）において，反応率が低下する特異点は認められなかった。

（４）再結合器性能試験（流速パラメータ）
　実機と同一ロットの触媒を用いて，流速をパラメータに再結合器性能試験装置により，試験を実施した。その結果，試験範囲の１．５～２．９ｍ/ｓｅｃ（normal）では，出口水素濃度の上昇はなかった。

　以上より，触媒性能が低下する流量（流速）特異点は認められず，要因の可能性はない。

１．１．４　製造不良
１．１．４．１　製造不良
　触媒の製造不良あるいはバラツキにより，触媒性能が低く，排ガス再結合器出口水素濃度が上昇した可能性について，以下の調査を行った。
（１）工場試験(出荷試験)結果
　工場試験(出荷試験)結果を確認した。その結果，異常は認められなかった。

（２）製造プロセスの調査
　触媒製造メーカにおける製造プロセスについて，調達材料，製造設備，方法等において性能に影響を及ぼすような変更や，運用管理上の問題がないか調査した。
その結果，過去他プラントに納入した製品と比較して，基本的な触媒の製造方法は変更していないものの，触媒の脱塩処理工程について，平成８年以降，その脱塩効果を向上させるため，温水での洗浄時間を２４時間程度から３２時間以上に変更していたことを確認した。触媒の脱塩処理工程は，触媒を内包する排ガス再結合器等の構造材に使用されているオーステナイト系ステンレス鋼の応力腐食割れ対策として，原子力発電所向けのみに施されている。
　なお，温水洗浄後，６時間の塩化物イオンの測定時間を設けていた。（本報告書における温水洗浄時間の記載で「２４＋６」の標記は，「温水洗浄時間＋測定時間」を意味する。）
　また，その他，平成２０年に取り替えた触媒は，白金酸化物の影響を考慮して，触媒を焼成・乾燥した後，２次還元として３５０℃で１時間の還元処理を実施する工程を追加しているが，この影響については，後述する。
（「１．１．４．２　２次還元処理の影響」参照）

（３）白金添着量のバラツキによる触媒性能への影響確認
　白金添着量のバラツキによる触媒性能への影響について，白金添着量をパラメータに触媒性能試験を実施した。
　その結果，白金添着量の仕様値（２．０±０．５ｇ／リットル）を含む１．５～３．０ｇ／リットルの範囲では触媒性能の低下は認められなかった。
　なお，実機触媒の白金添着量は，工場試験(出荷試験)結果では，２サンプルを用い測定しており，１．７～１．８ｇ／リットルであり，白金添着量の仕様値を満足するものであった。

　以上より，触媒製造工程の内，脱塩処理のための温水洗浄の時間が，延長されたことによる影響について，詳細に調査する。（「２．１．１　温水洗浄時間の影響」）

１．１．４．２　２次還元処理の影響
　平成２０年の第３回定期点検で，白金酸化物が触媒反応に及ぼす影響を考慮し，２次還元処理した触媒に取替を行っている。このため還元処理により触媒性能が低下する可能性について，２次還元処理をした触媒と，２次還元処理をしていない触媒（２次還元以外の製作条件は同一）を用い，触媒性能試験装置により性能比較を行った。
　その結果，２次還元処理の有無に関わらず，出口水素濃度の経時的な上昇はなかった。
以上より，２次還元処理により，触媒性能が低下する可能性はない。

１．２　排ガス再結合器不良
１．２．１　排ガス再結合器のバイパス
１．２．１．１　排ガス再結合器本体のバイパス
　排ガス再結合器を排ガスがバイパスして流れ，水素濃度が上昇する可能性について，系統構成を確認した。その結果，排ガス再結合器をバイパスする系統構成となる可能性のある以下の２箇所が抽出され，以下のとおり評価した。

（１）試料採取系（排ガス予熱器入口水素濃度採取口～排ガス除湿冷却器出口水素濃度採取口）：運転データから水素濃度計は正常に機能していたため，バイパスによる水素の流出はない。

（２）排ガス予熱器ドレンライン～排ガス復水器ドレンラインおよび排ガス除湿冷却器ドレンライン：排ガス復水器ドレンレベル計の指示は正常値であり，バイパスによる流出はない。

　上記（１）（２）より，排ガス再結合器をバイパスする系統構成となる可能性はない。

１．２．１．２　触媒のバイパス
　排ガス再結合器内で，排ガスが触媒をバイパスした場合，水素濃度が上昇する可能性について，以下の調査を行った。
（１）構造上の可能性有無
　排ガス再結合器の構造上，内部の触媒をバイパスする可能性の有無について，設計図書にて確認を行った。
　その結果，構造は以下のとおりとなっていた。触媒は排ガス再結合器内部のカートリッジに充填されており，カートリッジは排ガス再結合器内壁のサポートリングに溶接されている。器内に流入した排ガスは，カートリッジ内を全て流れる構造となっている。カートリッジ内の各層の触媒片の継ぎ目は，リーク防止板により，塞がれている。
　リーク防止板とカートリッジには僅かに間隙があり，その間隙からのリーク量を保守的に評価しても極低レベルである。また，運転による熱膨張を考慮すると，定格運転時がその間隙が最も大きくなるが，これまでの運転実績から，定格運転時に水素濃度上昇事象が発生していなかった。
　また，排ガス再結合器には，主復水器に含まれる蒸気の一部が流れることから，Ｃｏ－６０が触媒に付着する。これが発するγ線の分布を測定することでも，バイパスリークの可能性について調査した。
　その結果，有意な分布の偏りは認められなかった。

（２）サポートリングとカートリッジ溶接部の健全性
　サポートリングとカートリッジ溶接部にき裂等の異常があり，流入した排ガスが，カートリッジをバイパスした可能性について，溶接部の健全性を浸透探傷検査により確認した。その結果，異常は認められなかった。

（３）触媒の破損，リーク防止板の変形および腐食の有無
　触媒の破損，リーク防止板の変形および腐食による，バイパスリークの可能性を排ガス再結合器の開放点検により確認した。その結果，変形および腐食は認められなかった。

（４）歪ゲージ測定による確認
　排ガス再結合器内部でのバイパスリークの可能性を，排ガス再結合器上蓋に設置した歪ゲージのデータにて，内部流動の変化を確認した。その結果，歪量は±約１μｓ（マイクロストレイン）であり，排ガス流れの変動や再結合器内カートリッジ振動は認められなかった。

　以上より，排ガス再結合器内の触媒をバイパスした可能性はない。

１．２．２　触媒層流れの不均一
　偏流により流速不均一領域が存在することにより，部分的に触媒性能が低下した可能性について，以下の調査を行った。
（１）γ線強度分布分析による偏流調査
　実機触媒のＣｏ－６０が発するγ線の分布を測定することにより，偏流の有無を確認した。その結果，全体的に中央部の方が周辺部に比べγ線の分布が高いが，その傾向は上層部で顕著であり，下層部に従いその分布の偏りも少なくなり，強度も低くかった。

（２）コールド試験装置による排ガス再結合器内の流れ分析
　コールド試験装置により，排ガス再結合器内の流動状況を調査した。その結果，排ガス再結合器の上部空間部では周辺部の流速が中央部と比較して速く偏りがあるものの触媒２層目の位置以降は，触媒の整流効果によりほぼ均一となっていることを確認した。

（３）再結合器性能試験装置による強制偏流試験
　再結合器性能試験装置により，強制的に偏流を発生させ，その影響を調査した。その結果，強制的な偏流が発生している状態でも出口水素濃度の上昇は見られなかった。

（４）三次元熱流動解析による偏流の影響評価
　三次元熱流動解析により，偏流の影響評価を行った。その結果，排ガス再結合器の上部空間部では周辺部の流速が中央部と比較して速く偏りがあるものの，触媒１層目出口以降は，触媒の整流効果によりほぼ均一となっていることを確認した。

　以上より，排ガス再結合器内の上部空間部に偏流はあるものの，触媒層内では，ほぼ均一化されており，触媒性能の低下要因の可能性はない。

１．２．３　触媒層温度の不均一
　触媒層の一部に温度不均一部位があり，当該部位の性能が低下した可能性について，以下の調査を行った。
（１）再結合器性能試験（触媒温度分布状況調査）
　再結合器性能試験装置により，触媒温度分布状況を調査した。その結果，高さ方向において１層目の温度がやや低いものの，それ以降では有意な差は認められなかった。径方向の温度分布についても有意な差は認められなかった。
　なお，１層目の温度については，再結合器入口温度（約１５０℃）からの温度差は，約１２０℃であり，１層目以降の層間温度差（最大で１，２層目間が約１５℃）に比して大きく，流入する酸素，水素のほとんどが，１層目で反応していることを確認した。

（２）三次元熱流動解析による温度不均一の影響評価
　再結合器性能試験の結果を反映し，三次元熱流動解析により温度不均一の影響評価を行った。その結果，１層目で温度が低い箇所が認められるものの，３層目以降ではほぼ均一となっていた。

　以上より，触媒層１層目，２層目で温度不均一はあるものの，３層目以降では，不均一もなく，均一化されており，触媒性能の低下要因の可能性はない。

１．３　設計の妥当性
　設計裕度不足等により，性能低下する可能性について，触媒開発時および浜岡５号機の設計項目について各設計諸元の設計検討状況を調査した。
　その結果，浜岡５号機は出力：１，３８０ＭＷｅ，ガス流量：７，２６８ｍ３／ｈ（ｎｏｒｍａｌ）で，標準設計条件（出力：１，１００ＭＷｅ，ガス流量：６，９４２ｍ３／ｈ（ｎｏｒｍａｌ））より大きいが，金属触媒開発時に規定した流速（３ｍ／ｓ）を満足していることから，触媒容量を同一としており，問題はない。また，排ガス再結合器の系列数は，触媒開発時の２系列設置から１系列設置としているが，設計上，１系列は，予備機としての位置付けであり，２系列設置から１系列設置への変更も問題ない。
　ただし，触媒の経年変化に着目した設計検証はされていなかった。

　以上の調査結果から，除湿冷却器出口水素濃度上昇に寄与した可能性がある項目を，以下のとおり抽出した。
　●ケイ素が触媒全層に付着していたこと。（１．１．１．４（４））
　●触媒の担体として用いられるγアルミナ等の他，実機触媒では，ベーマイトが含まれていたこと。また，触媒性能試験前後で，触媒表面積が減るとともに白金活性面積であるＣＯ吸着量も減っていたこと。（１．１．１．６）
　●触媒性能試験にて，使用履歴により触媒性能が低下する傾向が得られたこと。ただし，再結合器性能試験にて実施した，加速条件の触媒層５層では，水素濃度上昇傾向は確認できたものの，触媒４０層では，水素濃度上昇が確認できなかったこと。（１．１．２）
　●酸素／水素濃度比の『しきい値』が，認められなかったこと。（１．１．３．２）
　●触媒製造方法について，平成８年以降，原子力発電所向けの触媒に施される，温水洗浄の時間を従来に比べ８時間程度長くしていたこと。（１．１．４．１（２））
　●平成２０年に取り替えた触媒は，２次還元処理を追加しているが，これによる触媒性能低下の可能性はないこと。（１．１．４．２）
　●排ガス再結合器内の上部空間部に偏流はあるものの，触媒層内では，偏流もないこと。（１．２．２（４））
　なお，実機触媒の劣化状況を確認するために行った触媒性能試験の結果，中央部上層の触媒で出口水素濃度が高く，その変動が大きかった原因は，前述の上部空間部での偏流の影響と思われるが，偏流は極上層部のみであることから，触媒層全体の性能への影響は少ない。
　●触媒の経年変化に着目した設計検証はされていなかったこと。（１．３）

２　詳細要因調査
　前項における調査結果を受け，除湿冷却器出口水素濃度上昇に寄与した可能性がある項目について，詳細調査を実施した。
２．１　ベーマイトの影響等調査
　一般産業向けの触媒には確認されないベーマイトが，実機触媒および実機と同一ロット（未使用）で確認されたこと，また，触媒製造工程において，原子力発電所向けのみに施されている温水洗浄の時間が，平成８年以降，変更されていたとのことから，これらによる触媒性能への影響について以下の調査を行った。
２．１．１　温水洗浄時間の影響
（１）触媒性能試験（温水洗浄時間）
　温水洗浄時間の異なる触媒（０，２４，２４＋６，３２＋６時間）で触媒性能試験を行った結果，温水洗浄時間が長い触媒ほど，経時的に出口水素濃度が上昇する傾向が得られた。

（２）ＸＲＤ分析による触媒性状調査
　温水洗浄時間の異なる触媒について，ＸＲＤ分析によりアルミナ相を分析した結果，温水洗浄の時間が長いほど強いべーマイトピークが確認された。温水洗浄を行わない触媒については，ベーマイトピークが確認されなかった。

（３）熱重量分析による触媒性状調査
　温水洗浄時間の異なる触媒について，熱重量分析によりベーマイトの量について比較した。ここで，ベーマイトは水和物を持つことから，重量変化が大きいほど，熱により脱水されるため，ベーマイトが多く含まれていることの傍証となる。
　その結果，平成８年以降に製造された温水洗浄時間の長い実機と同一ロット触媒は，平成７年以前に製造された温水洗浄時間の短い触媒と比較すると，重量変化速度が大きいことから，ベーマイトが多い傾向にあると評価した。温水洗浄を行わない触媒については，重量変化が確認されなかったことから，ベーマイトは存在しないもの考えられる。

　以上より，触媒製造時の温水洗浄によりベーマイトが生成されたものと推定できる。また，洗浄時間が長いほど，ベーマイトが多い傾向にあり，触媒性能試験においても，経時的に出口水素濃度が上昇しやすいと考えられる。

２．１．２　ベーマイトを含む触媒の使用による影響
　使用履歴により触媒性能が低下することから，触媒性能試験前後における，ＣＯ吸着量，比表面積，細孔容積の変化，触媒性能試験前のＸＲＤ分析によるベーマイトピーク強度を調査した。
（１）比表面積とＣＯ吸着量
　実機と同一ロットの触媒に加え，実機と同一仕様の触媒，洗浄時間が短い触媒について，触媒性能試験前後での比表面積，ＣＯ吸着量を測定したところ，いずれも試験後に比表面積の減少およびＣＯ吸着量の減少傾向が認められた。
　なお，実機触媒は，比表面積，ＣＯ吸着量とも他と比較して少なかった。

（２）細孔容積
　触媒表面は多孔質で，多くの細孔があり，表面積を大きくすることに寄与している。このため，実機と同一ロットの触媒と洗浄時間が短い触媒について，触媒性能試験前後で細孔容積の低下割合を確認した結果，実機と同一ロットの触媒は，洗浄時間の短い触媒より，細孔容積の低下割合が比較的大きい傾向が得られた。

（３）ＸＲＤ分析
　ベーマイト第１ピーク強度が大きい触媒ほど，試験前後でＣＯ吸着量が減少する比率が大きい傾向が認められた。 

　以上より，ベーマイトが多いほど，使用により，触媒の表面積・細孔容積が減るとともに，触媒活性面積量を示すＣＯ吸着量も減る傾向にあると考えられる。
　また，文献 によれば，アルミナ表面の水酸基の脱水縮合によって，その表面積が低下するとされていた。

２．２　ケイ素の影響
　ケイ素が実機触媒の分析の結果，確認されたことから，ケイ素の触媒性能への影響についての文献調査，ケイ素の発生源調査，触媒性能への影響確認試験等について，以下の調査，試験を行った。
２．２．１　ケイ素の毒性およびケイ素を含む溶剤の使用状況
（１）ケイ素の毒性
　ケイ素化合物の毒性について，文献調査を行ったところ，有機ケイ素化合物は，低濃度であっても触媒上に残留，蓄積し白金粒子や担体を被覆することで，触媒性能の低下の原因と成り得ることがわかった。これに対し，固体状のケイ素化合物は，同じケイ素化合物であっても触媒性能の低下の原因と成り難いことがわかった。
　また，有機ケイ素化合物は，シール剤や接着剤などの溶剤に含まれるとされていた。

（２）有機ケイ素化合物（溶剤）の調査
　浜岡５号機において，排ガス再結合器に流入する可能性のある部位における，有機ケイ素化合物を含有する溶剤の使用実績を調査したところ，低圧タービンのパッキンケースに液状パッキンを使用していることを確認した。
　低圧タービンパッキンケースへの液状パッキンは，平成１９年以降より採用されていた。また，至近では平成２０年９月から実施の今定期点検（第３回）で，６００ｇ使用していた。
　その他，所内用圧縮空気用コンプレッサおよび補助ボイラにも使用されていたが，系統ガスなどの分析によりその影響がないことを確認した。

（３）液状パッキンの分析
　低圧タービンのパッキンケースのシール材として使用している液状パッキンの成分について調査したところ，主な成分としてシリコーン樹脂が含まれることが分かった。
　このシリコーン樹脂中には，シリコーンの原料となる低分子のシロキサンが残留している。シロキサンとは，シロキサン結合（Ｓｉ－Ｏ結合）の環をもつ環状化合物であり，結合数が２０以下のものを低分子のシロキサンといい，低分子ほど，揮発性が高い傾向にあることが分かった。

（４）系統内におけるシロキサンの分析
　系統内に残留するシロキサンについて，排ガス復水器ドレン水および実機触媒に対して，溶媒抽出し，ガスクロマトグラフにより分析した。その結果，触媒（１層目周辺部，５層目中央部）および，原子炉停止後の排ガス復水器ドレン水中に，低分子シロキサン（Ｄ４，Ｄ５等）の存在を示すデータが得られた。

（５）シロキサン揮発量
　シロキサンが低圧タービンで使用されていたこと，および系統内に残留していたことを踏まえ，これらが気体廃棄物処理系に流入する程度について，環境条件を変えて試験を行うことにより，揮発量の違いを調査した。
　その結果，液状パッキンを使用している低圧タービン部の環境は，高温・低圧（真空）であり，常温・大気圧環境下よりも多く揮発することが認められた。

２．２．２　シロキサンによる被毒の影響
（１）再結合器性能試験（シロキサン流入）
　実機と同一仕様の触媒等を用い，低圧タービンのパッキンケースへの使用量から評価した液状パッキンを装荷し，再結合器性能試験を行い，その影響を調査した。
　その結果，再結合器性能試験（シロキサン流入）では，４０層ある触媒層の上層部より触媒温度が低下し，３５層目の温度が低下し始めた後に出口水素濃度の上昇が認められた。また，出力上昇模擬を行った結果，触媒温度が下層部より上昇するとともに，出力５０％で出口水素濃度が低下し，性能が回復する傾向が認められた。
　また，本試験に先立ち別に実施した，液状パッキン装荷量を増加して実施した加速試験においては，低出力領域における出力上昇においては，触媒性能の回復が一時的な現象であることが確認された。

（２）再結合器性能試験（温水洗浄時間と被毒の関係）
　温水洗浄時間の異なる触媒を用い，温水洗浄時間が異なる触媒における被毒の影響について再結合器性能試験により調査した。
　その結果，温水洗浄時間３２時間以上の触媒は，２４時間程度の洗浄時間の触媒と比較して出口水素濃度の上昇が顕著に認められた。

（３）触媒上におけるケイ素の形態調査
　シロキサンを含む液状パッキンを触媒上部に載せ，触媒性能試験により触媒を被毒させ，各出力段階で試験装置から触媒を取り出して，触媒表面に付着しているシロキサンの含有量を分析した。
　その結果，溶媒抽出後のガスクロマトグラフ分析では，７５％出力以上の条件では，シロキサン成分は検出されなかった。この理由として，付着したシロキサンが熱により酸化分解し，シリケートあるいはシリカに変化した可能性があると考えられたため，赤外吸収スペクトル（フーリエ変換赤外分光光度計 ）測定を行った。
　赤外吸収スペクトル測定を行った結果，７５％出力以上ではシロキサンは存在せず，ケイ素の酸化物であるシリケートまたはシリカとして触媒上に存在する可能性があることがわかった。

　以上より，第３回定期点検で，低圧タービンのパッキンケースに使用した液状パッキンに含まれる，ケイ素の有機化合物である低分子のシロキサンが，揮発し，排ガス再結合器内に流入し，触媒性能を低下させたものと考えられる。また，出力上昇による排ガス再結合器内への水素の流入増加により，再結合反応による発熱が増え，有機ケイ素化合物の有機基が酸化し，ケイ素の酸化物となるとともに，触媒性能が回復するものと考えられる。

　以上調査結果から，以下の項目が除湿冷却器出口水素濃度上昇に寄与したものと推定した。
＜触媒の特性（ベーマイトの含有）に起因するもの＞
　●触媒製造工程における温水洗浄により，ベーマイトが生成される。（２．１．１（２））
　●温水洗浄時間が長いほど，ベーマイトが多い傾向にある。（２．１．１（２），（３））
　●温水洗浄時間が長い触媒ほど，経時的に出口水素濃度が上昇しやすい。（２．１．１（１））
　●ベーマイトが多い触媒ほど，使用することによって触媒の表面積・細孔容積が減るとともに，触媒活性面積量を示すＣＯ吸着量も減る傾向にある。（２．１．２（１），（２），（３））
　●再結合器性能試験で，４０層における試験では再現されなかったが，触媒層数を減らした加速条件の場合において，経時的な出口水素濃度上昇が再現された。（１．１．２．２（２））

＜触媒性能阻害物質（有機ケイ素化合物）の流入に起因するもの＞
　●実機触媒から検出されたケイ素は，有機化合物の場合，触媒毒 となる元素である。
（２．２．１（１））
　●第３回定期点検時に，低圧タービンのパッキンケースに，触媒毒である有機ケイ素化合物（シロキサン）を含む液状パッキンを使用していた。なお，当該部への液状パッキンの使用は，平成１９年以降からであった。（２．２．１（２）（３））
　●低圧タービンパッキンケースに使用された量の液状パッキンを模擬して実施した再結合器性能試験で，触媒性能が低下し，出口水素濃度が上昇した。（２．２．２（１））
　●再結合器性能試験では，触媒層の温度は上層部から低下し始め，３５層目の温度が低下した後に出口水素濃度が上昇を始めた。また，出力を上昇させると触媒層の温度が下層から上昇するとともに水素濃度が低下した。（２．２．２（１））
　●温水洗浄時間の長い触媒はシロキサンによる出口水素濃度の上昇が大きい。
（２．２．２（２））
　●原子炉熱出力０，２５，５０，７５，１００％条件における触媒表面のケイ素化合物を測定したところ，７５％出力以上では，触媒表面にシロキサンは認められず，無機ケイ素化合物として存在していた。（２．２．２（３））

３　事象推定メカニズム
　調査結果より，本事象は，触媒性能の劣化によるものであり，劣化は（１）触媒特性の変化によるものと，（２）触媒性能阻害物質の流入によるものとの，重畳により発生したものと推定した。
（１）触媒特性の変化によるもの
　触媒の製造過程において，原子力向けにのみ追加されている脱塩処理のための温水洗浄工程により，本来，触媒を使用する際には含まれないベーマイトが存在していた。
　平成８年以降，脱塩処理をより効果的なものとするために，その温水洗浄時間を以前は２４時間程度であったものを，３２時間以上に変更していた。これにより，触媒に含まれるベーマイトが増加した。
　ベーマイトが多い触媒は，使用履歴により触媒表面積や細孔容積が減少し易く，それとともに触媒活性面積である白金表面積も減少するため，触媒性能が低下する。
　文献調査結果とあわせ，この現象は，ベーマイト表面にある水酸基が，熱影響により脱水反応を起こし，その結果，触媒表面の細孔を閉塞させることによるものであると推定した。
　これら触媒表面における細孔容積や面積の減少は，使用とともに進行するが，回復することは無く不可逆的な現象である。

（２）触媒性能阻害物質の流入によるもの
　プラント出力増により，タービンが大型化し，その結果，低圧タービン全体のひずみが大きくなり，構造シール性が低下する傾向にあったため，浜岡５号機では，平成１９年以降より，低圧タービンパッキンケースにシール性に優れた液状パッキンを採用した。この採用した液状パッキンには，有機ケイ素化合物（シロキサン）が含まれていた。
　一方，有機ケイ素化合物は，本事象の調査において，触媒毒として作用することが分かった。
　被毒のメカニズムは，シロキサンが揮発して排ガス再結合器へ流入した後，アルミナ表面のＯＨ基とシロキサンが重合し，白金表面を覆うことにより，水素と酸素の再結合反応が阻害されるものと推定した。
　特にベーマイトの多い触媒では，表面のＯＨ基が多いことから，シロキサンの重合が発生しやすいものと考えられる。
　一方，高出力時（高温）では，白金表面を覆っていたシロキサンが分解（酸化）するため，触媒表面の白金が露出し，触媒の性能は回復するものと推定した。ただし，シロキサン分解後においてもケイ素は，触媒担体のアルミとシリケートとして結合し残存していることから，完全に触媒表面が露出するものではなく，シロキサンのメチル基が離脱することにより，覆われていた白金が露出し，機能が回復するものと推定した。
　以上のことから，シロキサン流入による劣化は，出力上昇などによる性能回復も可能な可逆的な劣化である。

　なお，触媒性能試験や再結合器性能試験の結果，触媒の層高５層であっても出口水素濃度が上昇しないこと，あるいは再結合器性能試験での被毒させたケースにおいて，３５層目の温度低下が認められたあたりで出口水素濃度が上昇したことを踏まえると，一旦機能が低下した場合においても，再結合反応に必要な容量である概ね５層相当の表面積が確保できると，出口水素濃度は低下するものと推定した。

４　推定メカニズムの検証
４．１　推定メカニズムとプラント挙動の整合性の検証
　前項の推定メカニズムに照らして，本事象と前回事象発生時の状況との整合性について確認を行った。確認に際しては，前項のシロキサンの影響ついては，以下の４つのフェーズに分けることで確認した。
　フェーズ１：シロキサン流入による触媒性能低下
（排ガス再結合器へのシロキサンの流入により，入口側の触媒層（上層部）から順に被毒が進み，触媒反応の低下が潜在的に進行するが，このフェーズにおいては，触媒容量が十分にあることから，被毒していない触媒で再結合反応は継続し，出口水素濃度は上昇しない。）
　フェーズ２：シロキサン流入による触媒性能低下の継続と水素濃度上昇
（シロキサンの流入が継続することにより，入口側の触媒層（上部層）から下層部に被毒が進み，流入する水素量に対する触媒容量が徐々に低下，触媒容量が不足した時点で，出口水素濃度が上昇し，排ガス再結合器の性能を代表するパラメータである排ガス再結合器出口温度や排ガス流量が変動する。）
　フェーズ３：一時的な水素流入量増加による，一時的な触媒性能回復
（●一次的な出力上昇や空気抽出器空気入口弁の開操作により，排ガス系へ流入する水素を増加させると，完全に被毒しきっていない触媒は再結合反応熱により温度上昇する。この温度上昇により，単体表面で重合したシロキサンが分解し，性能が回復する。しかしながら，被毒の進行を解消できるだけの水素量（温度上昇）が継続していない状態では，一時的な性能の回復に留まり，シロキサンの流入は継続してるため，再度性能は低下する。●一方で，排ガス系へ流入する水素量が減少すると再結合反応熱は低下するため，前者の逆の効果となり，更に性能は低下することとなる。●このため，このフェーズでは，運転操作等により水素濃度上昇・下降いずれも起こりうる過渡的な状態となる。）
　フェーズ４：出力上昇に伴う水素流入量増加による触媒性能の回復
（●更なる出力上昇によって原子炉内で発生する水素量が増加するため，完全に被毒しきっていない触媒層の温度が更に上昇する。この温度上昇により，白金表面を覆っていたシロキサンの酸化分解が触媒広域に進み，触媒表面の白金露出量が増加する。この結果、触媒下層部から順に触媒容量が回復する。●ただし，シロキサンの酸化分解で生成したシリカ（SiO2），またはシリケート（SixOy）は担体と化学結合しているため担体表面に残留する。）
（１）前回事象（平成２０年１１月）
　第３回定期点検において，低圧タービン（Ａ）（Ｂ）（Ｃ）のパッキンケースに液状パッキンを使用していた。
　また，この定期点検において触媒は，新品に取り替えられたことから，排ガス再結合器内の触媒は，再結合反応による熱の影響で，不可逆的な劣化モードが進展していたものと考えられる。あわせて，シロキサンの流入によりフェーズ１の状況が継続していたものと推定した。
　１１月５日の午前９時３１分に「排ガス除湿冷却器出口水素濃度高」の警報が点灯した。水素濃度指示値に約３０分の時間遅れがあることを踏まえると，警報点灯以前の午前９時頃には既に，不可逆的な劣化に加えシロキサンの被毒により触媒容量が不足し，この容量以上の水素が流入したことで，出口水素濃度が上昇するフェーズ２の状態であったと推定できる。
　この直後，午前９時０１分より原子炉出力上昇操作をしたことにより，原子炉内で発生する水素量が増加し，排ガス再結合器への水素の流入量が増え，再結合反応熱が増加し，酸素と水素の再結合反応が活性化されることにより，上昇した水素濃度が一時的に低下するフェーズ３の状態にあったと推定した。
　これらの状況は，フェーズ２および３となる過渡的な状態，すなわち，被毒による影響と原子炉出力上昇操作による触媒性能の回復，さらには復水器真空調整のための空気抽出器空気入口弁の開閉操作により，触媒容量が出口水素濃度上昇に寄与するか否かの不安定な状態であったと推定した。
　午前１０時２９分に警報が点灯した以降，中央制御室における除湿冷却器出口水素濃度計指示（フルスケールで５％）が振り切れる状態が継続していたことから，この段階においては，フェーズ２および３の過渡的な状態から，フェーズ２の状態になり，触媒のほぼ全層に渡り被毒していたものと推定した。事実，これ以降，排ガス再結合器の温度は低下し，排ガス流量は増加傾向を示している。
　その後，空気抽出器空気入口弁の開度を絞ったこと，および核分裂生成物の毒作用 により原子炉出力が徐々に低下したことで，排ガス再結合器に流入するシロキサンおよび水素が減少し，フェーズ３になったものと推定した。ただし，この状態においても水素濃度が周期的に上昇下降をしていることから，被毒による影響と反応熱による触媒性能の回復がいずれも発生し，触媒容量が出口水素濃度上昇に寄与するか否かの不安定な状態であったと推定した。このため，被毒の影響が反応熱による触媒性能の回復を上回り，触媒容量が不足したところで，再び水素濃度が上昇したものと推定した。

（２）本事象（平成２０年１２月）
　第３回定期点検において，低圧タービン（Ａ）（Ｂ）（Ｃ）のパッキンケースに液状パッキンを使用していた。
　１２月２９日の午後１０時３０分頃より，除湿冷却器出口水素濃度が約０．３％から緩やかに上昇を始めていることから，起動過程において，液状パッキンに含まれるシロキサンが排ガス再結合器に流入し，触媒層上層から徐々に被毒されていくフェーズ１の状態であったと考えられる。
　翌３０日午前０時過ぎより除湿冷却器出口水素濃度の上昇率が上がったことから，この時点では，触媒層のほぼ全層に渡って被毒するフェーズ２の状態にあったと推定した。
　その後，午前０時１３分および同２４分に，空気抽出器空気入口弁を開操作したところ，排ガス再結合器出口温度が上昇している。以上から，当該操作により，排ガス再結合器に流入する水素量が増加し，過渡的に出力上昇と同じ効果があったため，排ガス再結合器への水素の流入量が増え，再結合反応熱が増加し，酸素と水素の再結合反応が活性化されることで，上昇した水素濃度が一時的に低下するフェーズ３の状態にあったと推定した。しかし，水素増加は一時的なものであり，水素量が元に戻ると，継続しているシロキサンの流入により，再び触媒は被毒して触媒性能が低下したものと推定した。

４．２　酸素／水素濃度比に係る『しきい値』に対する評価
　前回事象における原対報告書では，プラント起動当初から常に酸素／水素濃度比を『しきい値』より高い，安定な領域で運転を行う必要がある，としていた。しかし同様事象を発生させたことから，触媒製造履歴，触媒性状等まで踏み込んで調査したところ，『しきい値』だけで当該事象を説明しきれるものではないことが分かった。
　ここで，触媒性能試験結果から『しきい値』が得られた理由についてもあわせて調査を行った。その結果，触媒の特性から，触媒活性が低下した状態では，酸素／水素濃度比の影響を受けやすくなる（『しきい値』を示す）特性を有していることが分かった。すなわち，前回の原対報告書においては，この状態で得られた水素反応率の低下点を『しきい値』として捉えていたものであると推定した。

５　Ｈ／Ｕ塔温度の上昇について
　本事象によって，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度に，前回事象時と比して低いものの，上昇が見られたことから，この原因の調査および影響について評価した。

５．１　事象発生時のパラメータ等
　排ガス流量は，排ガス再結合器の性能低下に伴い，午前０時２０分頃から流量がそれまでの約３２ｍ３／ｈ（normal）から最大約５０ｍ３／ｈ（normal）まで増加していた。このことから，事象発生時の系統内最大水素濃度は約２４％であったと推定した。
　また，排ガス流量の増加に伴い，系統圧力が増加し，リサイクル弁が開弁した。その後，系統の隔離操作を開始したことにより，排ガス流量および系統圧力は低下した。
　温度上昇においては，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度だけが，３時間程度かけ２５℃から３１℃まで緩慢に上昇していた。プラント停止後に系統内に残留ガスを分析したところ，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）出口で検出された二酸化炭素濃度は前回と比べ低いものの，大気中濃度の約０．０４ｖｏｌ％に対して，０．０８ｖｏｌ％と高い濃度で検出された。一方，一酸化炭素は検出限界以下であった。
　なお，プラント停止後，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）入口に設置された露点計を点検したところ，前回事象と同様，メッシュフィルタの損傷が認められた。

５．２　推定原因
　系統内で高濃度となった水素が，排ガス復水器からＨ／Ｕ塔入口にある露点計との間において，系統隔離時に動作したＨ／Ｕ塔圧力調整弁または排ガス復水器出口圧力調整弁の動作に伴う金属摩擦により，着火し，水素が燃焼し，燃焼による発熱によりＨ／Ｕ塔（Ａ）が温められたものと推定した。
　ただし，水素燃焼は継続せず，系統の隔離により，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）下部に燃焼ガスが滞留し，徐々にＨ／Ｕ塔（Ａ）の温度を上昇させた。これは，燃焼により膨張した高温の燃焼ガスがＨ／Ｕ塔（Ａ）まで伝播したこと，および系統隔離に伴い排ガスの流れが低下したため，燃焼ガスはＨ／Ｕ塔（Ａ）入口側（下部）に保持され，Ｈ／Ｕ塔内への伝熱によって徐々に上昇したものと推定した。
　また，残留ガス分析で０．０８ｖｏｌ％の二酸化炭素が検出されているが，これはＨ／Ｕ塔内の活性炭温度上昇に伴い，活性炭に吸着されていた二酸化炭素が徐々に放出されたものと推定した。
　なお，系統内の水素が全て燃焼したものと推定し，その熱量と，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）温度上昇から求められる熱量を比較すると，ほぼ一致した。
　以上を踏まえ，前回の事象と異なり，本事象においてはＨ／Ｕ塔（Ａ）への延焼はなかったものと推定した。

　なお，水素燃焼に伴う系統機器への影響については，前回事象の原対報告書では，気体廃棄物処理系は，開放された系であり，水素の燃焼が爆轟 に至る可能性はないものの，仮に水素爆轟が生じたとして，その際に発生する圧力にて評価を行い，健全性に影響がないことを確認している。また，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）内で，活性炭が燃焼したことによる，吸着性能への影響について，性能試験にて確認を行っている。本事象発生時の水素濃度は約２４％と評価しており，前回事象時に評価した水素濃度約５０％に比して低いことから，その燃焼による影響も，前回事象の健全性評価に影響を及ぼすものではない。さらに，前回事象と同様に水素は燃焼したものと推定されるが，活性炭への延焼はなかったことから，その吸着性能への影響もない。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[140]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10120</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[02]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転監視]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2010/04/07 15:22:21]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/01/07 13:50:34]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200812300039]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[　触媒に起因する原因および触媒毒に起因する原因があることから，それぞれにおいて以下の再発防止策を行う。

１　対策触媒について
　本事象は，触媒には使用されないベーマイトが多く含まれていたことが原因の一つであることから，対策触媒は，含有するベーマイトが少ない触媒とし，その検討および検証を以下のとおり行った。
（１）対策触媒の検討
　対策触媒の検討に際し，以下の条件を考慮した。
　●ベーマイトは温水洗浄により生成されるが，応力腐食割れ抑制のため，脱塩処理のための温水洗浄は必要な工程である。
　●触媒製造プロセスの内，アルミナ添着・焼成の工程において，基材にアルミナの原料であるベーマイトを添着し，【開示不可情報】アルミナとしている。
　●熱処理に際しては，既に白金が添着されており，白金の酸化が懸念されることから，還元雰囲気での熱処理が最適である。
　●高温における熱処理は，白金のシンタリングが懸念されることから，【開示不可情報】可能な限り低くする。
　●熱重量分析の結果から，５００℃以上で，従来の触媒は，脱水が完了させることができる。
　以上より，温水洗浄後の２次還元を５００℃で製作された触媒を対策触媒として，次項のとおり検証した。
なお，温水洗浄時間は，その効果が確認できている平成７年以前の２４時間以下とした。

（２）対策触媒の検証
　以下の試験・分析・調査を実施し，対策触媒の検証を行った。
　●ＸＲＤ分析，熱重量分析により，対策触媒担体にベーマイトが含まれていないことを確認した。
　●対策触媒は，触媒性能試験にて，経時的に水素濃度が上昇しないことを確認した。
　また，対策触媒は，その試験前後において，実機と同一ロットの触媒および実機と同一仕様の触媒と比較し，ＣＯ吸着量の変化も少なく細孔容積の変化も少ないことを確認した。
　●対策触媒は，実機と同一仕様の触媒に比べてシロキサンによる被毒の影響も少ないことを確認した。
　●触媒４０層でシロキサンによる被毒を継続した再結合器性能試験において，極上層部の触媒で触媒性能低下と思われる温度低下はあるものの，その低下傾向は非常に遅く，再結合器全体では，低出力での安定性を有することを確認した。

　以上より，対策触媒は，当該事象時に採用されていた実機触媒に比して，触媒性能の劣化が少なく，安定していることが検証された。

２　触媒毒の除去について
　●触媒性能を低下させる要因となった有機ケイ素化合物（シロキサン）を含んだ液状パッキンを塗布した箇所について，最も影響を及ぼすと考えられる低圧タービンパッキンケースに使用した液状パッキンの除去を行った。
　●低圧タービンパッキンケースの内，系統内部に流出する可能性のある部位には，液状パッキンから従前に使用していた亜麻仁油を使用する。

３　触媒の点検
　●従来はメンテナンスフリーとしていた触媒について，本事象から得た知見を踏まえ，プラントライフを考慮した長期的な触媒性能の経年変化を把握するため，計画的な点検を行うこととする。

４　その他の改善事項
　●本事象の直接的な要因ではないが，調査の中で確認された再結合器上部空間部での偏流について，排ガス再結合器内における再結合反応をより均一化させ，より高い性能を持たせる観点から，排ガス再結合器入口にあるバッフル板に穴を開け，偏流の影響を緩和させる。
　●排ガス除湿冷却器出口水素濃度の検出時間の遅れについて，前回事象の時は３０分の遅れがあり，サンプリング流量の調整により１０分の時間短縮を図った。しかし，今回事象発生時の水素濃度を評価すると２４％であり，４％を上回る濃度であったと推定されたことを踏まえ，検出時間遅れをさらに改善するため既設の水素濃度検出元と同じ検出元から別に分岐させ，検出配管長を短くした濃度計を追設する。
　●今後，本事象のように原子力発電所の安全・安定運転に影響を及ぼす事象が発生した際の対応は，事象の再現性について確認できない，あるいは合理的に説明できない場合に，既知の知見以外にも，製造方法等の技術ノウハウにまで踏み込む等により，事象の再現性が確認されるまで調査を行うべく，事業者のみならず調達先を含め一体となって対応を行う仕組みの構築に取り組んで行く。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2010/04/07 15:22:21]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　浜岡原子力発電所５号機は，平成２０年１２月２６日に，同年１１月５日に発生した気体廃棄物処理系の温度上昇，ならびに水素濃度上昇に係る原因と対策について，排ガス再結合器に流入する酸素／水素濃度比をプラント起動初期から「しきい値」以上とする運用等について原子力安全・保安院に報告した。
　その後，１２月２７日に原子炉を起動し，同月２９日午後８時２７分より発電機出力を約８３０ＭＷeで維持していたところ，午後１０時３０分頃より，除湿冷却器出口水素濃度が約０．３％から緩やかに上昇を始めた。翌３０日午前０時過ぎより除湿冷却器出口水素濃度の上昇率が上がったことから，午前０時１３分および同２４分に，空気抽出器空気入口弁の開操作を行った。１回目の操作により，排ガス再結合器出口温度は一旦上昇したものの，下降に転じ，また２回目の操作においては一時的に下降傾向はおさまったものの，すぐに再下降し始めた。さらに，１回目の操作以降，排ガス流量の増加を確認した。その後，同２７分に「排ガス除湿冷却器出口水素濃度高」の警報が点灯した。
　このことから，排ガス再結合器の機能が低下していると考え，午前０時３０分に発電所長は，気体廃棄物処理系の隔離および原子炉手動スクラムの実施を判断し，同３７分に気体廃棄物処理系の隔離が完了，停止準備が整った同３９分に原子炉を手動停止させた。
　原子炉は午前０時４５分に未臨界となり，同日午後４時１８分に冷温停止した。
　なお，本事象にともなう外部への放射性物質の影響はなかった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-中部-T023]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１　推定原因
１．１　水素濃度上昇の原因
　調査結果から，除湿冷却器出口水素濃度上昇の原因は，以下のとおりであると推定した。
（１）触媒に起因する原因
　●触媒担体について，使用や触媒毒の影響により触媒性能が低下しやすいベーマイトを多く含む触媒であった。
　●ベーマイトが含まれた要因は，触媒の製造プロセスにおいて，温水洗浄を施したためであった。
　●さらに，触媒メーカにより，温水洗浄時間が変更され，長くなっていたことにより，ベーマイトが多くなり，触媒性能への影響が大きくなった。
　●ベーマイトが多い触媒ほど，使用することによって触媒の表面積・細孔容積が減るとともに，触媒活性が低下した。
　●なお，この原因に基づく触媒の性状変化による劣化は，不可逆な劣化であると推定している。

（２）触媒毒に起因する原因
　●触媒毒である有機ケイ素化合物（シロキサン）を含む液状パッキンを，低圧タービンパッキンケースのシール性向上を目的に採用したことから，低分子のシロキサンが揮発し，気体廃棄物処理系に流れ，これが触媒に付着することにより，起動途中の出力段階において触媒毒として作用していた。
　●なお，この原因に基づく有機ケイ素化合物（シロキサン）による劣化は，出力上昇により，ある程度回復する，可逆的な劣化の部分もある。
 
　ベーマイトは使用による影響を受けやすい上，触媒毒の影響を受けやすいことから，上記（１），（２）により触媒性能が低下し，除湿冷却器出口水素濃度を上昇させた。

１．２　水素濃度上昇事象再発の原因
　前回事象に係る対策にも係わらず，本事象が再発したことから，触媒製造履歴，触媒性状等まで踏み込んで調査を行った結果，本事象，前回事象とも，触媒の製造工程に起因する触媒特性の変化によるものと，触媒性能阻害物質の流入によるものの，２つの要因であるとの結論に至った。本結論に至ったことを踏まえると，本事象が再発するに至った要因の一つとして，前回事象時の調査が不十分であったと言わざるを得ない。
具体的には，
（１）前回事象発生時の酸素／水素濃度比が，『しきい値』を下回って運転しており『しきい値』への対応が不十分であったとの反省，ならびに触媒性能試験の結果，『しきい値』が得られたことから，これが原因であるとの結論に至ってしまった。
（２）触媒製造不良に関して，触媒受入時の工場試験記録ならびに現品触媒の性状調査で問題ないと判断しており，技術ノウハウを含む製造方法まで踏み込んだ分析を実施していなかった。また，触媒の担体に注目した調査を実施していなかった。
（３）触媒毒について，毒として寄与する可能性のある化学物質の洗い出しも不足していた。

　以上より，原対報告書では，実機の再現性が得られていないものの，これは，触媒性能試験のみを実施していたことに起因するものと判断し，引き続きデータ拡充に努め，触媒特性等の把握に資するとしていた。本事象の調査結果を踏まえると，既知の知見にのみ頼るのではなく，製造方法等の技術ノウハウにまで踏み込む等して，事象の再現性が確認されるまで調査を行うべきであった。
　また，排ガス再結合器で使用される触媒については，使用による劣化はないものとの先入観から，水素濃度上昇事象は，運転管理上の問題と捉えており，本事象の原因を踏まえると，触媒は使用による劣化が有るとして扱うべきであった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[調整運転中における原子炉の手動停止について（水素濃度上昇による原子炉手動停止）]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[（原子炉手動スクラム）]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[5]]></UNITS>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>830</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/01/09 15:15:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[浜岡]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>7</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[浜岡発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10120</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10120</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10120</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_DOYO_JIREI>
		<KNT_DOYO_JIREI>
			<DOYO_TROUBLE_ID>10069</DOYO_TROUBLE_ID>
			<TROUBLE_ID>10120</TROUBLE_ID>
		</KNT_DOYO_JIREI>
	</G_KNT_DOYO_JIREI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10120</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[気体廃棄物処理系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[140]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[140]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10120</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10120</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10120</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[12]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[手動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>10120</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[廃棄設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>9</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[中部電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[中部]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[中部電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>40</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
