<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．現場確認調査
（１）機材仮置場の焼損状況
　当該機材仮置場を詳細に確認した結果、電源コンセント、通電中の電動工具などの器具や自然発火する恐れのある薬品等が置かれた跡はなく、火災の直接原因となるものは見当たらなかった。
　また、資材仮置場に置かれていた資機材の焼損状況は以下のとおりであった。
ａ．機材整理棚
　火元と推定された中段に置かれていた防火シートは炭化し、防炎シートはほとんど燃えていた。上段に置かれた金属ワイヤー入りホースなども燃えて、金属ワイヤーのみが残っていた。また、棚板は丈夫な足場材であるが、中段、上段とも左半分が熱で大きく変形しており長時間にわたって熱の影響を多く受けたものと推定される。
ｂ．塗料棚
　木製扉が消失し、スチール製棚板に変形が認められ、棚に置かれたスプレー缶は上部または底が一部抜け落下していたが、一斗缶や塗料缶は一部蓋が外れていたものの、缶の形状は維持され整然と並んでおり、内容物もそのままあるいは固形化して残っていたことから延焼による温度上昇で内容物が揮発して燃えたものと推定される。
　また、塗料棚は木製扉で施錠管理されていたとともに、消防本部による現場検証の際に木製扉の鍵が施錠状態であったことを確認していることから、火元になるとは考えられない。
ｃ．工具棚、キャビネット、工具箱
　工具棚、工具箱には可燃物は少なく、ほとんどが金属類であったことから火元とは考えられない。
キャビネット内の紙の資料は完全には焼失せず炭化して燃え残っていたことから火元とは考えられない。
ｄ．その他の保管物
　機材整理棚の手前にノロ受けが置かれていたが、溶接時のノロや溶断片、その他火種となるようなものは認められなかった。

（２）現場確認調査まとめ
ａ．現場確認調査の結果、消防本部が火元と推定した機材整理棚中段以外に火元と考えられる箇所は確認されなかった。
ｂ．防火シートが置かれていた機材整理棚中段左側が、長時間にわたって熱の影響を多く受けたものと推定される。
ｃ．バーナーで燃焼しても燃焼しない防火シートが炭化していることから、機材整理棚は相当高温になったものと推定される。
ｄ．塗料棚のスプレー缶等の状況から、外部から熱を受けて揮発成分が蒸発して引火したものと推定される。
ｅ．有機溶剤の物量から推定して、有機溶剤の揮発によって火炎が部屋全体に広がったものと推定される。
ｆ．周りの工具棚は機材整理棚での燃焼や塗料棚でのｼﾝﾅｰ等の有機溶剤の火炎により熱を受けて変色したものと推定される。
ｇ．周辺においてあったフィルター、掃除機も火炎の影響を受けて焼損したものと推定される。

２．プラントへの影響
（１）設備の損傷状況
ａ．すすの影響
　Ｗ／Ｂ２６ｍフロアに煙の広がりに伴いすすが飛散したことから、すすの影響範囲を調査した結果、すすは動作した防火扉が隔離した範囲内に留まっており、他のエリアまで飛散していないことを確認した。
　当該機材仮置場の壁や天井部分はすすの付着が少なく、その他の中二階の延焼していない部分の壁や天井にはすすの付着が激しかった。これは、延焼により中二階全体に渡りすすが蔓延し、当該機材仮置場の壁や天井部は燃焼による温度上昇により全体的にすすの付着が少なく、部分的にすすが付着しているところは空気の流れ等により温度上昇が小さかった部分であると考えられる。
ｂ．熱の影響
　火災に伴いＷ／Ｂ２６ｍの各設備への影響を調査した結果、火災により影響を受けた機器はプラント運転に支障を及ぼすものではなかった。
（ａ）損傷が認められた機器　
　・補助建屋排気ダクト１箇所に穴が開いていた
　・運転指令装置（以下、「ページング」という）やＷ／Ｂドラム缶運搬用リフタ電源ケーブル等の動力ケーブル、同リフタ制御ケーブル等の制御ケーブル、及びケーブルトレイが焼損していた
　・作業用及び照明分電盤内のＮＦＢがトリップしていた
　・延焼した近辺の火災報知機の感知器３個及び防火扉の感知器４個が動作したまま損傷していた
　・ページング設備が一時使用不能となった
（ｂ）コンクリートの健全性等調査
　フィルタバルブ室中２階の延焼していない部分の壁や天井、床のコンクリート部のほとんどにすすの付着が確認できたことから、火災現場周辺のコンクリート部の温度は３００℃程度未満であると想定され、コンクリートの健全性は確保されていると考えられる。
　一方、すすの付着が少なかった当該機材仮置場の壁は、リバウンドハンマーによりコンクリートの表面反発度を測定したが、火災の影響を受けていないと判断される部位と比して著しい差異は認められなかった。また、目視による表面色調査においても異常は認められなかった。
　なお、表面反発度や目視による表面色等の特異的な箇所は認められず、火元等、激しく燃焼した場所の推定はできなかった。
ｃ．水の影響
　消火に伴う水の影響範囲を調査した結果、消火水は中２階での放水により床面及びその下の通路上に広がったが、これによる設備への影響はなかった。

（２）空気の流れ状況
　スモークマシンによる煙を用いて空気の流れについて調査した結果、火元と推定される機材整理棚には常に空気が流入し、絶えず酸素が供給される状況であることを確認した。

３．設備の復旧
　火災に伴い保安措置として停止した機器については、外観点検及び絶縁抵抗測定等の安全確認を実施し、異常のないことを確認後、復旧を行った。
　なお、雑固体廃棄物処理設備（３号側）電源のうち、Ｗ／Ｂドラム缶運搬用リフタ電源については、電源ケーブルが焼損していることが判明し、隔離状態としているため、雑固体焼却炉、乾燥造粒装置で廃棄物を処理して発生するドラム缶を一時貯蔵室に仮置きする作業が行えず、雑固体焼却炉、乾燥造粒装置は、４月から６月末までの予定であった定期検査が電源ケーブル修理のため９月末まで延長したが、廃棄物受入に余裕があり問題はなかった。
　損傷が認められた機器については、以下のとおり順次損傷箇所の取替えを行い、導通確認や試運転により、異常のないことを確認した。　　
　なお、当該火災現場であるＷ／Ｂ２６ｍフィルタバルブ室中２階については、５月２９日に消防本部及び警察の現場検証に伴う立入規制が解除された以降に復旧を行った。
・延焼した近辺の火災報知機の感知器及び防火扉閉止用の感知器が、熱やすすの影響により損傷していたが３月２５日に取替えを行い復旧した。
・補助建屋排気フィルタユニット４基においてすすの吸着による差圧の上昇が認められたが、排気筒ガスモニタの指示値等への影響はなく、３月２３日及び３月２４日にフィルタを新品に取替えた。　
・Ｗ／Ｂ２６ｍフィルタバルブ室の中２階を含むすすの影響を受けた範囲について、床・壁・天井・各機器の清掃を行った。なお、清掃の結果、再塗装が必要と判断される箇所は塗装を行い、９月２２日に再塗装を全て完了した。
・穴が開いていた補助建屋排気ダクト１箇所については、同材料、同口径のダクトに取替え、９月５日に規定流量が確保されることを確認した。
・ページングやＷ／Ｂドラム缶運搬用リフタ電源ケーブル等の動力ケーブル、同リフタ制御ケーブル等の制御ケーブル及びケーブルトレイについては、全て新品に取替え、９月８日に導通確認により異常のないことを確認した。
・Ｗ／Ｂ２６ｍのフィルタバルブ室の中２階に設置しているクレーンホイストレールのサポートを点検した結果、レールが熱膨張し、そのサポートと天井の埋め込み金物との溶接部にき裂が認められたことからサポートを取替え、９月２２日に再塗装を完了した。
　また、クレーンホイストについてもケーブル等の焼損が認められたことから、クレーンホイスト本体及びケーブルの取替えを行い、１０月３０日に落成検査を受検した。

　上記のとおり、３月２３日の補助建屋排気フィルタユニットの取替から現場復旧を開始し、１０月３０日のクレーンホイスト落成検査受検にて現場復旧を全て完了した。

４．原因調査
（１）火災発生場所での関連する作業の調査
　火災発生当日の管理区域内での作業件数は４５件あり、火気を扱った作業が２件あった。このうち当該場所を使用した作業は「４号機原子炉周辺建屋機材搬入口修繕工事」の１件のみであり、この工事の作業員２名が後片付けのため当該場所に立入りしていた。

（２）作業員からの聞き取り調査
　作業員から以下について聞き取りした。
・作業員２名が後片付けのため、１６時２０分頃に当該機材仮置場に機材搬入で一緒に立入り、１６時３０分頃に管理区域から退出した。（被ばく管理システムの入退出記録でも確認されている）
・作業に使用したブリキ板は機材整理棚の下段に、防炎シートは機材整理棚の中段に置き、防火シートは整理棚横の床に置いた。（鎮火後の現場調査では、整理棚横の床に防火シートが燃えた形跡はなかった）
・当日の作業では点溶接を実施しており、溶接作業時には防火シート、防炎シートに加えてブリキ板で養生し、作業終了後には防火シートに噴霧器で散水し、溶接くずを冷却していた。
・当該場所に使用済みの防火シート等を置いてから火災報知機が動作したまでに管理区域から退出した７１名に対して聞き取り調査を実施した結果、全員が当該エリアには出入りしていないとのことであった。

（３）再現試験及び実証試験
ａ．発火再現試験
　当日の作業エリアにおいて、一連の作業を再現し、発火の有無を確認した結果、防火、防炎シート共に異常な温度上昇および発火は認められなかった。
ｂ．発火実証試験
　発火源として赤くなるまで熱した鉄片を防火シートにくるんだ過酷条件を模擬した試験では、近傍にあった可燃物（防炎シート、白色ポリエチレンシート（整理棚カーテン）、ポリエチレン袋）は延焼しなかったが、溶け出し穴が開いた。
防火シート、防炎シート、その他可燃物をバーナーにより燃焼するか確認した結果、防火シートは、燃焼はしなかったが、炎があたったところは炭化し、防炎シートは燃焼した。その他の可燃物については、ポリエチレンシート等は溶けながらよく燃え、ポリエチレン袋は溶けるのみで燃えなかった。
ｃ．延焼実証試験
　機材整理棚及び保管物を再現し、発火源として赤くなるまで熱した鉄片を防火シート及び防炎シートにくるみ、仮設機材仮置場に仮置きをした結果、防火シートは燃焼せず、防炎シートは煙を発生させたものの発火・燃焼はしなかった。　
　バーナーによりポリエチレンシートを燃焼させた結果、ポリエチレンシートは燃焼したが、防火シート・防炎シートや棚最上段のビニールホースには延焼しなかった。次に棚最上段にあるビニールホースの下段位置から燃えやすい可燃物を燃焼させたところホースは延焼した。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>8151</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[01]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[巡回点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[201]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[モード１]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2007/03/13 17:52:22]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>3451</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2006/03/22 20:18:50]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200603221840]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[上記のとおり。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2007/03/13 17:52:22]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　大飯発電所３号機は定格熱出力一定運転中、４号機は第１０回定期検査中（定格熱出力一定運転中）のところ、平成１８年３月２２日１８時４０分に３，４号機中央制御室の火災報知盤に「廃棄物処理建屋（W／B）２６．０Ｍ北部東側機械室および通路」の火災報知器が動作した。
　直ちに現場を確認した結果、１８時５０分頃に廃棄物処理建屋（以下、「Ｗ／Ｂ」という）２６ｍのエレベータ出口付近に煙を確認した。また、周辺への煙の広がりに伴い、防火扉が動作していることが判明したため、１９時０３分に退避指示を発令し、３，４号機廃棄物処理建屋および補助建屋への立ち入り者の退避措置を行い、１９時１１分に全員の退避を完了した。
　その後、１９時４７分に若狭消防大飯隊員および当社社員が管理区域に入域し、現場確認を行い、２０時１０分に管理区域から退出した消防隊員から、Ｗ／Ｂ２６ｍのフィルタバルブ室上部の中２階で発火が認められたことを聞き取りにより２０時１５分に確認した。
　２０時２７分から若狭消防高浜隊員および当社社員が消火器で消火作業を実施した後、消火栓による水で冷却した結果、２２時３５分に消防隊により鎮火が確認された。
　火災報知器動作時に現場確認に向かった協力会社社員（委託運転員）２名が煙を吸い込んだことから、念のため１９時５０分に救急車にて病院に搬送した。受診の結果、１名が煙でのどの粘膜を痛めていたが、特に異状はなかった。
　なお、本事象によりプラント関連パラメータには異常はなく、環境への影響はなかった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[knsoi]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2005-関西-M033]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[＜事象の原因＞
　消防本部の見解では、火災の火元はフィルタバルブ室上部の中２階の機材整理棚の中段であると推定されるとのことである。当社としては、再現試験、実証試験等の各種試験や関係者の聞き取り、現場調査など、可能な範囲で原因調査を実施したが、明らかな発火源は発見されず火災が発生した直接の原因を特定することはできなかった。
　なお、Ｗ／Ｂ２６ｍのフィルタバルブ室上部の中２階にある機材整理棚で出火し、防炎シートなどが燃えたことにより、塗料棚のスプレー缶や塗料缶等の有機溶剤の揮発成分に引火して火災が機材仮置場全体に広がるとともに、発生した煙やすすがＷ／Ｂ２６ｍに広がったものと推定される。

＜再発防止対策＞
　火災発生後、速やかに、原子力事業本部長から各発電所長及び協力会社に対し「現場における火気の取り扱い・養生に万全を期すとともに、火気の後始末を入念に確認すること、現場で煙などを確認した場合は直ちに中央制御室に通報連絡することを関係者へ改めて周知・徹底を図ること」について文書にて指示（３月２３日）した。
また、今回の事象は、管理区域内での火災という当社としてこれまで経験したことのない事象であったため、今回の火災検知機動作以降の通報連絡、初動対応、早期消火及び大飯発電所消防計画に照らした一連の対応を評価し、関係機関からの指導事項や意見等も踏まえ、防火意識の徹底、火災発生時の対応をより改善する観点から以下の改善対策を検討し実施することとした。

１．火災の発生防止
　推定原因にも記述のとおり、原因の特定はできなかったものの、防火、防炎シートに残留していた冷却不十分な溶接くずが火種となり、周辺の可燃物に燃え移り延焼した可能性は否定できないと考えられることから、再発防止に万全を期すため、作業管理上の処置として対策を講じる。
（１）火気を扱う作業管理
　溶接・溶断作業後の養生の片付け方法や溶接くず等の処理については、平成１７年１０月に発生した高浜発電所橋形クレーントロリー部からの発煙事象の反映などにより社内ルールに規定していた。協力会社からの聞き取り調査では、溶接作業後は必要な対策を実施していたとのことであったが、なお一層の徹底を図る。
（改善対策）
ａ．溶接作業等火気を扱う作業においては作業完了時や作業を中断する場合は、防火・防炎シート上の溶接くずや溶融片を水噴霧等で冷却させた後、金属缶に回収し、可燃物と分けて一時保管し、また、防火・防炎シートは専用保管ケースに収納し蓋を閉止して可燃物と分けて一時保管（冷却）する運用とし（３月２８日～）その旨、社内ルールに明記した。（４月３日）
ｂ．次の事項について発電所所員及び協力会社に徹底した。
（ａ）溶接・溶断作業に係わる養生シート類に溶接くず等を残さないこと。
（ｂ）溶接・溶断作業後において、使用後の養生シートや溶接くずを可燃物と分けて保管すること。
（ｃ）火災発生元となる可能性のある溶接、溶断作業で使用した養生シートは、一時保管（冷却）用の専用ケースで保管すること。
ｃ．従来から、日々の溶接実施場所を作業担当課及び中央制御室が把握し作業管理しているが、火災報知器動作時のより迅速な対応に資する観点や作業管理の充実の観点から所内関係者で溶接場所や施工会社等に関する情報を共有するとともに、溶接作業状況確認のためのパトロールを当社社員が毎日実施することとした。（４月５日～８月４日）

（２）防火パトロール
　防火に着目したパトロールなどを実施した。その結果、直接火災に繋がる行為や作業及び防火設備の不備に関する指摘はなかったが、今後も防火意識の維持や監視を目的として、パトロール頻度等を見直し継続的に実施していく。
ａ．防火に着目したパトロールを実施（３月２８日から１０月３日の間で計１１回実施。）
ｂ．消防専門家による防火講習会と防火パトロールの着眼点指導を実施。（４月１８日～６月２６日）　
ｃ．専門家等による防火パトロールを月１回実施。（５月１５日から９月２１日の間で計５回実施。）　　　
ｄ．定期検査中プラントの防火パトロールを月２回実施。（５月１１日から８月３日の間で計７回実施。）
ｅ．溶接等火気を扱う作業の実施場所を所内関係者で情報共有し、パトロールを毎日実施。（４月２４日から８月４日の間、毎日実施。）

（３）火災に関する教育
　火災に関する教育訓練等を実施した。今後も、火災予防に対する意識高揚を継続的に実施していく。
ａ．火災事故教訓現場見学を全所員及び協力会社作業責任者以上を対象とし実施した。（３月２８日～４月１９日実施）
ｂ．防火講習会により火災報知器の重要性、煙の怖さに対する認識について、所員及び協力会社へ再周知した。（４月１８日～６月２６日実施）
ｃ．火災予防啓発活動ポスターを掲示した。（４月１３日設置）

２．火災の延焼防止
（１）可燃物等保管管理
　３月２８日～３０日にかけて、管理区域を含めた発電所構内における可燃物等の保管状況について調査を実施した。
　その結果、可燃物等を保管している箇所は、約７５０箇所（大飯発電所全体）あり、主なものは以下のとおりであった。
　　　可燃物：ポリ容器、ポリ袋、養生シート等
　　　有機溶剤：エチレングリコール等
　　　危険物：ＰＴ剤、アセトン、潤滑油等
　これまでも可燃物等については、必要量以上に発電所内には持ち込まないこととし、事前に持ち込み品の有無を確認する社内ルールは整備しているものの、定期的な保管状況確認などに関する社内ルールが整備されていないことが、結果として多くの可燃物等の発電所内での保管につながったものと考えられる。
（改善対策）
ａ．３月２８日に管理区域を含めた発電所内における防火パトロールを実施し、仮置き保管場所等の整理状況の確認を行い、当面使用しないＰＴ剤、アセトン等危険物の撤去、また、管理区域内に保管していた使用済みの潤滑油についても放射能量を測定の上、一時的に管理区域外に搬出し、焼却処理の都度、管理区域内に再搬入し焼却することとした。
ｂ．可燃物等の保管状況の定期的な確認や不用意な保管を防止するため保管場所の施錠管理等について、社内ルールに反映し運用を明確化した。

３．火災の影響低減
（１）自衛消防隊の初期消火活動
　自衛消防隊を編成し出動したが、Ｗ／Ｂフィルタバルブ室上部の中２階からの発煙及び周辺への煙の広がりに伴い防火扉が閉止し火災区域が隔離され、煙が充満し２次災害の発生が危惧されたため、退避指示が発令され管理区域から全員が退出し、その頃に到着した消防隊員により初期消火が実施された。
　なお、初期消火活動は重要であるが、退避指示が発令された場合の消火活動の対応方法や防火扉が閉まっている場合の消火活動の具体的な方法について、特に決められていなかった。
（改善対策）
ａ．早期消火は、自衛消防隊による初期消火が基本であることを周知徹底し、自衛消防隊員の初期消火活動訓練をより実践的、継続的に行う。（４月２８日から９月２０日の間で消火班訓練を計８回実施）
ｂ．より実践に即した「通報訓練・自衛消防隊消火訓練・消防隊連携訓練・広報訓練」等の消防本部を含めた総合訓練を実施。（６月２１日、７月２７日、８月１日に実施）また、ページングの機能喪失を想定した項目を取り込んだ防火訓練を計画する。
ｃ．火災発生時の初期活動の強化を図るため、現場確認や初期消火の方法などを定めた火災警報発信・火災発生時における初動対応マニュアル（以下、「初動マニュアル」という）を策定した。
ｄ．初期消火活動の実施が重要であり、防火扉が閉まっていても状況を踏まえ消火活動を行うことや、炎が天井に回る前に退避することなど、初期消火の具体的な対応方法について、消防本部のご指導を仰ぎながら明確化し、初動マニュアルに反映する。

（２）放水可能範囲の明確化、設備の消火方法の整備
　消火器による消火活動後、最終鎮火のためには水による冷却が必要との消防の判断を受け放水を行ったが、放水による機器への影響判断に時間を要した。　
また、放水のため消火栓を開放しようとしたがハンドルが固かったため、ハンドルを回す道具（ウィルキー）を取りに行ったため、若干の時間を要した。
（改善対策）
ａ．消火活動においては、水による消火を原則とするが、プラントを安全に停止する機能を確保するための安全上重要な系統や機器については、延焼が少なければ粉末消火器による消火を行うこととした。
ｂ．プラントを安全に停止する機能を確保するための安全上重要な系統や機器の範囲を示したマップを作成し、現場機器に適用消火器表示札を掲示した。
　なお、３号機の格納容器内については第１２回定期検査にて実施中であり、１号機及び４号機の格納容器内については、次回定期検査時に掲示を行う。
ｃ．上記の考えに基づく初期消火から放水消火に至るまでの消火方法を明確化したフロ－図を作成し、初動対応マニュアルに明記した。
ｄ．万一、ハンドルが固かった場合の補助工具として消火栓毎にウィルキーを設置した（ただし、４号機格納容器内を除く。４号機格納容器内は次回定期検査時に設置予定）。

（３）消防隊員の管理区域内での装備
ａ．放射線管理課員が消火活動エリアの空間線量当量率を測定し、放射線管理上問題となるレベルでないこと、消火活動にも問題のないことを確認するとともに、消防本部側の防火衣及び空気ボンベ式マスクの着用が放射線管理上の保護具としても適切であることを確認した。
しかしながら、火災現場は刻々と変化することを考慮して放射能防護服等の着用を指示すべきであった。
(改善対策)
消防隊員が管理区域内での消火活動にあたる場合の放射能防護服等の仕様や着用基準について消防本部と協議した結果を踏まえ、公設消防隊用として放射能防護耐熱服を備え付けるとともに、着用基準を初動対応マニュアルに明記した。(平成１８年１２月配備)

ｂ．消防計画には、消防隊員等が消火活動に加わる場合、線量測定器(ガラスバッチ)の準備及び貸与、線量測定器(警報付デジタル線量計)の貸与着用の指導を行うと規定されているが、当該エリアについては、日常サ－ベイにより、線量当量率は十分確認されているため、線量測定器については、警報付きデジタル線量計のみとした。なお、消防隊員等の現場消火活動に放射線管理課員が同行し、助言等を行った。
(改善対策)
（ａ）消防隊員への線量測定器貸与を確実に行うために１，２号機管理区域入口（第１チェッカー）及び３,４号機管理区域入口（第２チェッカー）にガラスバッチを配備した。
（ｂ）消防隊員の被ばく管理については、消防の基準に基づき適切な管理を行う。
（ｃ）休日の放射線管理員が不在時の場合においても、消防隊員の被ばく管理を確実に行えるよう、当直員における対応手順を明確にするとともに当直員の研修を行った。

（４）運転保安灯の改善
　火災エリア下部通路付近では、一般照明、非常灯、運転保安灯とも火災の影響はなく、全て点灯していたが、火災の状況によっては配線が焼損する恐れもある。この場合は通路の照明がなくなり、消火活動を妨げる可能性がある。
（改善対策）
　避難通路の非常灯はバッテリー内蔵型であるが、それ以外の運転保安灯についても、消火活動を妨げない観点から一部をバッテリー内蔵型に取り替え、消火活動時の照度を確保する。（平成１９～２０年度実施）

（５）ページングの改善
　今回の火災発生時、出火現場付近にあったページング設備のケーブル焼損によりケーブル間の短絡及び地絡事象が発生し、通話電源ユニット及び制御電源ユニットのノーヒューズブレーカー（ＮＦＢ）がトリップし、一時的に使用不能（１９時０２分～１９時５５分）となった。
　また、第一事務所の３階で３，４号中央制御室からの運転指令が聞き取り難い箇所が確認された。
（改善対策）
ａ．現場の一部のケーブル損傷により、ページング全体の機能が喪失しないようにハンドセットステーションと主装置間（主分岐箱と分岐箱）に過負荷保護用ヒューズを取り付けるなどの設備改善を実施する。（平成１９～２０年度実施）
ｂ．ページングが使用できなくなったエリアの連絡手段を確保するため、メガホンマイクによる退避指示の発令、現場確認及び運転操作等のために立ち入らせる必要がある者のＰＨＳの携帯等、連絡確保手段を初動対応マニュアルに明記した。
ｃ．第一事務所、第二事務所とも全てのフロアで、１，２号機及び３，４号機のページングが聞き取りやすいように、スピーカを追加設置する。（平成１８年度一部実施、平成１９～２０年度にて全て実施）

（６）現場確認時の装備及び携帯品
　火災報知器動作時に現場確認に向かった協力会社社員（委託運転員）及び当社運転員は、防火服を着用しなかった。
　火災報知器が発信し蒸気等の漏えい又は火災が明らかな場合や大きな音が発生した場合の現場状況確認等において、防火服の着用を指示することとしており、今回は蒸気等の漏えいの兆候を示す警報の発信や大きな音の発生等もなかったことから、まずは現場へ急行し、遠巻きに煙の有無確認を行ない火災の有無を判断することとし、防火服の着用の指示はしなかったものである。なお、運転員はプラント全体の運転監視のための現場管理の範囲が広範囲となることや一定の現場に長期間滞在することは少ないために、この運用を採用していた。
（改善対策）
ａ．火災報知器動作時の現場確認は、誤動作の可能性が高いと判断される場合を除いて、簡易防火服（防火用簡易マスク付）を着用して行うこととし、簡易防火服を配備した。また、簡易防火服着用訓練を防火訓練に取り込み実施した。
ｂ．現場確認時には、懐中電灯、ＰＨＳを携帯することを初動対応マニュアルに明記した。

（７）エレベータの使用
　火災報知器動作時に現場確認に向かった協力会社社員（委託運転員）は、火災報知器発信場所近傍のエレベータを使用した。なお、当社運転員については、エレベータは使用せず、火災報知器発信場所から離れた階段を使用した。
　火災発生と判断した際の退避時については、エレベータを使用しないこととしているが、火災報知器動作時の現場確認時の運用が明確ではなかった。
（改善対策）
ａ．万一の事態に万全を期するため、火災報知器動作時の現場確認時及び火災発生の疑いのある場合においても、動作している火災報知器近辺のエレベータを使用しないことを明確化し、周知徹底するとともに、エレベータ内外に表示を行った。
また、火災報知機動作時及び火災発生の疑いがある場合もエレベ－タを使用しないことを防火訓練に訓練項目として取り込み実施するとともに、協力会社の新規入構者教育にも盛り込み徹底している。
ｂ．火災発生時、火災報知器と連動してエレベータを強制的に火災報知器が動作している階以外の階に移動し、その後エレベータ使用を制限する機能を追設する等の改善を実施する。

（８）救急搬送対応
　汚染の有無にかかわらず管理区域内で発生した傷病者の救急搬送時における搬送機関、医療機関への伝達すべき内容は社内ルールで定め、今回も退出モニタで汚染がないことを確認していることを連絡していたが、管理区域内から救急搬送する場合は救急隊員や病院の関係者の安心感も含めて、救急車内や病院に入る前にサーベイを行うことの要望があった。
（改善対策）
ａ．管理区域内から負傷者を搬送する場合は、汚染の有無及びその汚染確認方法を放射線管理要員等により確実に説明する(必要に応じ、救急車搬送前にサーベイなど)とともに必要に応じ社員等が同行する。
ｂ．消防機関の管理区域内現場説明会や放射線管理教育等の機会を通じ、関係者への放射線に対する知識の醸成等に努める。　　　　　　　　

４．迅速な１１９番通報
（１）１１９番通報
　１８時５０分に煙を確認したとの現場確認状況を受けた当直課長は、火は確認されないが煙を確認した旨、防火管理者(平日勤務時間外であったが在席していた)も含めた発電所関係者に１８時５１分頃に情報を伝えた。１８時５２分の防火管理者から消防（大飯分署）の加入電話への連絡は、情報の錯綜などから、火災報知器が動作して現場確認中との第１報連絡となった。その後、火は確認されないが火災と判断し、防火管理者から１９時００分に第２報を消防（大飯分署）の加入電話に連絡し、さらに１９時０３分に若狭消防本部司令室へ１１９番通報し、消防の出動要請を行った。　
（改善対策）
ａ．火災報知器が動作した場合、明らかに誤動作である場合を除き、平日昼・夜間、土・日・休祭日を問わず、当直課長から消防本部代表電話へ通報（火災報知器動作、現場確認中の連絡）することとした。
　また、煙や炎を確認し火災と判断した場合は、当直課長から１１９番通報（火災発生、消防発動要請）することとした。
ｂ．火災通報以降の消防との連絡は、平日は防火管理者が行い、休祭日や夜間は防火管理者に代わる当番者を新たに設置し、当番者が行うこととした。
ｃ．火災報知器が動作した場合、一斉連絡システムにより火災対応に必要な所員を呼出し、情報伝達体制を速やかに整えることとした。
ｄ．上記内容を初動対応マニュアルに明記した。

（２）地元自治体等関係機関への事象の連絡
　１１９番通報により緊急車両が出動した場合、地元自治体が住民への広報および地域の方々や報道機関からの問い合わせに対応されるため、迅速に地元自治体に通報連絡することが必要となることから、あらかじめ定めた役割分担により連絡を実施するが、今回は発生時間帯による体制の分散などもあり対応に手間取り、情報提供が不十分な面があった。また、錯綜している中での連絡であったため、連絡実績の確認も不十分な面があった。
　さらに、通報連絡や必要な情報提供の際、事象の迅速な通報連絡に加え、特に原子炉の運転への影響や環境への影響にかかわる重要情報についてタイムリーに連絡する必要があるが、この点についても情報が錯綜している中での対応であったことから不十分な面があった。　　
（改善対策）
ａ．火災が発生し、１１９番通報した場合、直ちに地元自治体等関係機関にその旨の連絡を一斉連絡システム又は電話にて行うこととした。
ｂ．事故時通報連絡の様式について、火災に特化した連絡様式を新たに作成し、書面による第１報連絡を迅速に実施できるようにするとともに、原子炉の運転への影響や環境への影響にかかわる重要情報が抜けないようにした。
ｃ．上記内容を初動対応マニュアルに明記した。
ｄ．通報連絡体制の充実（通報連絡に携わる所員以外から応援要員）や役割分担の明確化を図るとともに、通報訓練の充実を図りタイムリーな情報発信ができるようにした。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[廃棄物処理建屋での火災について]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[3,4]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1198</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2006/03/23 11:26:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[大飯]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>10</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[knsoi]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[大飯発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>8151</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>8151</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[その他*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>8151</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[その他]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>8151</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0970]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[不明]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[097]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>36</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0970]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[不明]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[097]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>11</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>8151</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>8151</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>8151</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[その他]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[関西電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[関西]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[関西電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>60</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
