<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．給水制御切替前の状況
  発電機出力１５％に達した時点で、自動切替条件であるＡ～Ｃ系統の主給水流量制御弁開度が３０％以上で切替条件を満足していなかったことから、発電機出力を１５％から低下させる操作を開始した。
  発電機出力約１１％（９５ＭＷ）においてＢ系統の切替条件が満足したことを確認した。

２．給水制御切替時の状況
  自動切替条件の成立が一番早かったＢ系統について給水制御の切替を実施するため主給水流量制御自動切替モード選択スイッチ「主→ＢＹ切換」ボタンを押下し、引き続き主給水流量制御自動切替操作スイッチを「開始」側へ捻回した。
  本来この操作を実施することにより、主給水流量制御弁が閉止動作するとともに、主給水バイパス流量制御弁は開動作し、蒸気発生器（以下、「ＳＧ」という）への給水供給が中断することなくＳＧ水位を保持すべきところ、主給水バイパス流量制御弁が開動作しなかったため、給水制御の切替を「中止」し、主給水流量制御器により手動で主給水制御弁を「開」とすることでＢ－ＳＧの水位回復操作を行ったものの、ＳＧ水位異常低の設定値に達し原子炉が自動停止した。
  なお、今回の給水制御の切替操作は所則に従い実施された。

３．原因調査
  Ｂ主給水バイパス流量制御弁が開動作しなかった事象について、発電所にて再現試験等を実施した。また、要因分析を行い発電所及び工場にて調査を実施した。
（１）発電所現地での再現試験
  今回の事象では、Ｂ系統の主給水流量制御弁は制御器からの「閉」信号に基づき正常に「閉」動作したが、主給水バイパス流量制御弁については制御器から「開」信号が出力されているにもかかわらず、中央制御室の主給水バイパス流量制御弁の開閉表示灯が「緑」（「全閉」位置）のままであり給水流量も低下した。
  制御器出力信号は更に上昇し最大値（100％出力）まで上昇していることから、主給水バイパス流量制御弁の制御器は正常に動作しており、制御器以降に不具合箇所があると判断できた。
  このため、主給水バイパス流量制御弁制御器から模擬信号を入力し、Ｂ主給水バイパス流量制御弁の動作にかかる再現試験を実施した。また、Ａ，Ｃ主給水バイパス流量制御弁についても同様の確認を行った。

ａ．Ｂ主給水バイパス流量制御弁動作の再現試験
  主給水バイパス流量制御弁制御器から２５％開度の間隔で１００％開度まで「開」「閉」の模擬信号を入力し、各開度におけるＩ／Ｐ（電空変換器）出力、ポジショナ出力、弁開度、弁動作状況を確認する試験を２回実施した。
  その結果、１回目の試験において、制御器出力に対しＩ／Ｐ出力、ポジショナ出力、弁開度は正常に動作していることが確認できたが、ポジショナ出力と弁開度の応答時間が定期検査で行なう調整試験の応答時間（測定記録はないが30秒程度）に比べ２１０秒と長いことが確認出来た。
  ２回目の再現試験においてポジショナ出力及び弁開度の応答時間は３０秒から４５秒であり、徐々に短くなっていた。このことから動作時間に影響を与えている要因は徐々に解消している可能性があることが確認された。

ｂ．Ａ、Ｃ主給水バイパス流量制御弁動作試験
  Ａ、Ｃの主給水バイパス流量制御弁についてＩ／Ｐ出力、ポジショナ出力及び弁開度は正常に動作していた。また、ポジショナ出力及び弁開度の応答時間を確認した結果、最大３０秒であり定期検査で行なう調整試験の応答時間と同様であり問題はなかった。

（２）ポジショナ取替え後の再現試験
  現地にてＡ～Ｃ主給水バイパス流量制御弁についてポジショナの影響を確認するため、以下の要領で再現試験を実施した。
  今回の事象発生時に実施した再現試験の結果からＢ主給水バイパス流量制御弁ポジショナの出力信号の上昇及び下降に要する時間が長いことが確認されていることから、予備のポジショナをＢ主給水バイパス流量制御弁に取り付け模擬信号で弁開度を２５％刻みで「開」方向及び「閉」方向に作動させその時の弁の動作状況と動作時間を計測した。
  なお、比較のためＡ，Ｃ主給水バイパス流量制御弁に同じポジショナを取り付け同様の時間計測を実施した。
  その結果、Ａ～Ｃ主給水バイパス流量制御弁全てについて動作時間は１０～２５秒でスムーズに動作することが確認できた。
  事象発生時に実施した２回目の再現試験におけるＢ主給水バイパス流量制御弁の動作時間は、Ａ，Ｃ弁に比べ若干動作時間が長かったが、今回採取したデータではそのような傾向は確認できなかった。

（３）要因検討
  給水切替操作中にＢ主給水バイパス流量制御弁が開動作しなかった要因の検討を行った。

a．主給水バイパス流量制御弁
(a) 弁本体
  ポジショナ取替え後再現試験により摺動抵抗計測を行いその値が管理値内であることを確認した。
  弁本体を分解し、弁体、弁座及び弁棒について目視点検を実施した結果、シート面他に曲り等の異常は認められなかった。また、弁棒、弁体、弁座の寸法及び弁体・弁棒の偏芯計測を行い許容値内であることを確認した。
(b) 駆動部
  ポジショナ取替え後再現試験により摺動抵抗計測を行い、その値が管理値内である事を確認した。
  ヨークと駆動部スプリングが接触していないことを目視にて確認した結果、異常は認められなかった。
  駆動部を分解し、ダイヤフラムポスト摺動部を目視にて確認した結果、かじり等の異常は認められなかった。ダイヤフラムプレートと下部ケースの偏芯計測を行い許容値内であることを確認した。ダイヤフラムの状態を目視にて確認した結果破損はなかった。
  駆動部より空気漏れがないことを、石鹸水を用いて確認した結果、漏れは認められなかった。
(c) ブースタリレー
  作動確認のため特性試験を行った結果、正常に作動していることを確認した。気密性確認を行い、漏れがないことを確認した。ダイヤフラム、プラグシート、パイロットスクリーン、ニードル弁の目視点検を実施し、異常がないことを確認した。又、異物が混入していないことを確認した。
(d) スプール弁
  作動状況に異常がないことを確認した。気密性の確認を行い、漏れがないことを確認した。分解し、各部品の目視点検を実施した結果、異常がないことを確認した。
(e) 減圧弁
  ポジショナ及びブースタリレー用の減圧弁の設定圧を確認し、異常がないことを確認した。気密性の確認を行い、漏れがないことを確認した。減圧弁を分解し、ダイヤフラム、フィルタエレメント、バルブアッセンブリの目視点検を実施した結果バルブアッセンブリの一部に直ぐにふき取れる汚れが確認できたが機能に影響を与えるものではなかった。又、異物が混入していないことを確認した。
(f) 電磁弁
  作動状況に異常がないことを確認した。気密性の確認を行い、漏れがないことを確認した。分解し各部品の目視点検を実施した結果、異常がないことを確認した。
(g) 空気配管
  計器用空気ヘッダーから弁本体までの空気配管に漏れが無いことを確認した。空気配管のフラッシングを行い、異物がないことを確認した。
(h) 空気配管止め弁
  空気配管止め弁のフラッシングを行い異物がないことを確認した。
(i) 流体の異常差圧
  弁本体に流体の異常差圧が発生すると弁が開動作しない可能性があるが、事象発生時の当該系統の系統構成を確認した結果、事象発生時当該弁に逆差圧が作用する系統構成ではなかった。

ｂ．給水切替装置
  事象発生時、制御弁操作器の出力指示計が正常に作動していることを確認した。

ｃ．制御器
  事象発生時、制御弁操作器の出力指示計が正常に作動していることを確認した。

ｄ．Ｉ／Ｐ変換器
  再現試験においてＩ／Ｐ変換器の入力と出力の関係が一致していることを確認した。

ｅ．伝送路
  再現試験において制御弁操作器の出力と現場計器の入力が一致していることを確認した。

（４）工場調査結果
  Ｂ主給水バイパス流量制御弁ポジショナを以下の項目にて点検を実施するとともに、比較のためＡ，Ｃ主給水バイパス流量制御弁ポジショナについて同様の点検を行った。

ａ．ポジショナ内部機構の外観点検
  Ａ～Ｃ主給水バイパス流量制御弁ポジショナの外観点検では、各部の損傷、変形、ねじ部の緩みはなく、バランスビーム、駆動アーム、フィードバックレバー、ポジショニングカム機構に異常はなかった。また、手で助勢し動きを確認した結果、動作はスムーズであり異常は認められなかった。 

ｂ．ポジショナ信号部エアーリーク確認結果
  Ａ～Ｃ主給水バイパス流量制御弁ポジショナのポジショナ入力信号接続部からローディングベローズまでの間を石鹸水により確認した結果、リークは認められなかった。

ｃ．パイロット弁分解点検結果
(a)Ｂ主給水バイパス流量制御弁ポジショナパイロット弁のパイロットステム上部 球部の上部及び球部自体に黒色の付着物（約０．４ｍｇ：２回の再現試験を実施した後の量であり、動作不良時の付着量は不明。）が認められた。付着物除去時の付着物の表面状態はすすが付着しているような状態であり、ピンセットでかきとったときは粘着性はなくポロポロと落ちるような状態であった。付着物を拡大観察した結果、大きさにバラツキがある塊と粒子からなっており、個々の粒子が時間の経過とともに融合し、すすが固まったような状態が見受けられた。
  Ａ主給水バイパス流量制御弁ポジショナパイロット弁にもパイロットステム上部球部の上部に黒色の付着物が認められたが、付着物の量（約０．１ｍｇ）はＢ弁に比べて少なかった。
  Ｃ主給水バイパス流量制御弁ポジショナパイロット弁は、パイロットステム上部球部の上部に極微量（測定不可）の黒色の付着物が認められた。
(b)Ｂ主給水バイパス流量制御弁ポジショナパイロット弁の上部スリーブ部及び上部シート部の内面及びＡ主給水バイパス流量制御弁ポジショナパイロット弁の上部スリーブ部内面にパイロットステムと同様な黒色の付着物が認められた。なお、その他には付着物は観察されなかった。
(c)Ａ～Ｃ主給水バイパス流量制御弁ポジショナパイロット弁ステムの球部の寸法を計測し、工場製作寸法と比較した結果、工場製作寸法どおりであった。
(d)Ａ～Ｃ主給水バイパス流量制御弁ポジショナのパイロットステムに曲りはなかった。

ｄ．給排気ポートフィルタ確認結果
  Ａ～Ｃ主給水バイパス流量制御弁ポジショナの給排気ポートフィルタ（供給空気及び出力信号）に目詰まりはなかった。

（５）異物調査結果
  Ａ～Ｃ主給水バイパス流量制御弁ポジショナパイロット弁のパイロットステム上部球部の上部に黒色の付着物が認められたため、成分分析を実施した。
成分分析は、元素分析（ＥＰＭＡ）と化合物成分分析により行った。なお化合物成分分析は２種類（Ｘ線回折分析、赤外分光分析）の分析方法を用いて行った。その結果、以下のとおり黒色の付着物は硫酸アンモニウム（（ＮＨ4）2ＳＯ4）と同定できた。

ａ．ＥＰＭＡ分析結果
  黒色の付着物に含まれる元素を分析した。その結果Ｃ、Ｏ、Ｓｉ、Ｓ、Ｆｅ等にピークが認められた。Ａ、Ｂ弁の元素はほぼ同一であったのに対しＣ弁は元素の数が少なかった。これは付着量が少なかった影響であると考えられる。
なお、ＥＰＭＡ分析で検出可能な元素はＢ（原子番号５：ほう素）～Ｕ（原子番号９２：ウラン）の範囲であり、Ｈ（原子番号１：水素）はサンプル中に含まれていても検出できない。

ｂ．Ｘ線回折分析
  Ｘ線回折を実施した結果とＸ線回折による物質構造標準パターンを比較照合した結果、Ａ、Ｂ弁については計測結果の構造パターンに類似する４種類の化合物が選定された。この４種類の化合物の標準パターンと今回の分析結果を更に比較したところ他の成分に比べ硫酸アンモニウムのピーク値が倍以上の高さを持っていることからこれが主成分であると同定した。
  なお、C弁についてはピークが顕著に現れなかったことから比較ができなかった。

ｃ．赤外分光分析
  赤外分光分析により、今回計測されたスペクトルと硫酸アンモニウムの標準スペクトルを比較照合したところ、硫酸アンモニウムの特徴的なスペクトルである周波数3100、1400、1050、600cm－１付近に強いピークが認められることから、赤外分光分析でも付着物はＡ、Ｂ、Ｃ弁ともに硫酸アンモニウムであることが同定できた。

（６）パイロット弁への硫酸アンモニウム付着に関する調査、検討
  一般的にパイロット弁はステムとスリーブ、シートの隙間から供給空気である計器用空気の抜け出る空気量が上下とも同量になるよう調整していることから、計器用空気に付着物が混入していた場合、パイロットステムへの付着は上下の球部に同程度付着すると考えられる。Ｂ弁の調査結果では、パイロットステムへの付着は明らかに上部側に多く付着していた。また、計器用空気入口の供給空気フィルターには付着物がなかったことから、付着物の流入は計器用空気からではないと判断し、計器用空気以外からの流入の可能性について検討した。

ａ．計器用空気以外の流入経路の調査
  主給水バイパス流量制御弁は通常閉止状態であり、閉止状態の時のポジショナパイロット弁ステム上部球部はブースタリレーへの出力（ポジショナ出力）ポートの下部に位置し、供給空気はブースタリレーに供給されない位置で、パイロット弁スリーブとステム球部の間を通り大気放出されている。パイロット弁スリーブとステムの球部の隙間は片側７．５ミクロンであり、供給空気が高速流となって通過する。このとき、ブースタリレーへの出力ラインは高速流の流れ近傍で横方向に位置しており、エゼクタ効果によりブースタリレーへの出力ラインを負圧にする力が働くと考えられる。また、ポジショナから制御弁駆動部までの間で大気を吸い込む可能性について調査した結果、ブースタリレーの構造において弁駆動用空気を大気に逃がすための放出経路とポジショナ信号ラインがつながっていることが確認された。

ｂ．エゼクタ効果と大気からの吸入の検証
  ポジショナ出力信号が負圧に働くことにより、ポジショナから制御弁駆動部の間で大気を吸い込む可能性について検討した結果、主給水バイパス流量制御弁を「閉」操作する際、弁本体の「開」操作に用いた弁駆動部内の空気を大気へ逃がすためのブースタリレー排気口から大気が侵入する可能性があることがわかった。
このため、実機にて大気からの進入経路を検証するため、ブースタリレーへの出力、ブースタリレー出力、ブースタリレー排気口に圧力検出器を接続した後、当該弁を閉止したところ、全ての検出点の圧力は弁閉止後７３秒から１４０秒の間で－１１ｋＰａ（負圧状態）となり、当該弁閉止状態においてブースタリレー排気口からポジショナパイロット弁まで大気が吸い込まれることが確認できた。

ｃ．硫酸アンモニウムの付着調査
  ポジショナパイロット弁のポジショナ出力（ブースタリレー行き）から吸い込まれた硫酸アンモニウムがパイロット弁ステム上部球部を通過する高流速の中で、上部球部に付着する可能性および上部球部への付着箇所を確認する目的でモデル試験を実施した。試験はパイロット弁大気側に真空ポンプを接続することで主給水バイパス流量制御弁閉止状態をモデル化し、パイロット弁出力信号ラインから３０ｗｔ％の硫酸アンモニウム水溶液を吸入させて実施した。その結果、パイロット弁ステム上部球部の上部に硫酸アンモニウムが付着することが確認できた。
また、付着物を拡大観察したところ、丸みを持った粒子状で実機に比べ小さな粒子であった。

（７）付着物によるポジショナパイロット弁固着の可能性評価
ａ．パイロット弁ステムが固着するための拘束力
  ポジショナの正常動作時のパイロット弁ステム引き上げ力はポジショナ内のバランスビームを支点とするモーメントにより求めると約０．５５ｋｇと推定されることからパイロット弁ステムが固着するためには０．５５ｋｇ以上の摺動抵抗が発生していたことになる。

ｂ．パイロット弁固着の確認試験
  工場におけるモデル試験で確認された硫酸アンモニウムが付着したステムを用いて確認試験を実施したがステムの固着は確認できなかった。
モデル試験では、パイロット弁ステム上部球部への硫酸アンモニウムの付着等の確認が目的であること、また、短時間での再現試験のため生成した粒子が小さく固着が再現できなかったため、付着した粒子も短時間での生成であり小さかったためと考えられることから、硫酸アンモニウム溶液がパイロット弁ステム球部狭隘部に付着した場合にパイロット弁ステムが固着する可能性についてことの確認するためにを目的に、直接、パイロット弁ステム球部の狭隘部に硫酸アンモニウムを付着させた状態で、ステムの動作確認を実施したところ、硫酸アンモニウムの付着によりパイロット弁ステムは固着することが確認できた。
  以上のことから、ポジショナパイロット弁ステム球部に硫酸アンモニウムが付着すると、ポジショナパイロット弁が固着することにより弁本体が開かなくなることが確認できた。

（８）硫酸アンモニウムの発生源の検討
ａ．硫酸アンモニウム生成
  硫酸アンモニウムは、大気中にあるすす等（Ｃ等）の浮遊物を起点にＮＨ3＋ＳＯ3＋Ｈ2Ｏで生成され大気中に浮遊するものと考えられる。
今回認められた硫酸アンモニウムは３号機主給水配管室内の空気を吸い込み付着したことが考えられることからすす、ＳＯ3、アンモニアの発生源と考えられる設備を調査した。

ｂ．すす、ＳＯ3の排出源の検討
(a) ＥＴＡ処理装置
  ３号機主給水配管室近くにＥＴＡ処理装置が設置されており、重油による燃焼炉方式で年間を通じて（平成１７年度実績で約２２８日）運転されている。
(b) ディーゼル発電機
  ３号機主給水配管室近くに２台設置されており、運転時間は各々月に１回の負荷試験で約１時間３０分、起動試験で約１０分、年間合計で２台合わせて約４０時間であることから影響は僅かであると考えられる。
(c) 補助ボイラ
  設置場所は３号機主給水配管室からは離れており、また、運転時間も煤煙測定のための運転で年間約８時間程度であるため影響はないと考えられる。

ｃ．アンモニアの排出源の検討
  発電所の復水処理系統にはアンモニアが存在するが大気への排出源はない。
  しかし、系統のアンモニアは復水処理装置の樹脂に付着し、その樹脂の再生においてアンモニアが復水処理装置再生廃液の一部となり、ＥＴＡ処理装置に設置されているカチオン排水タンク（アンモニア濃度最大約３５００ｐｐｍ）に入る。そのカチオン排水タンクのベントはＥＴＡ処理装置の洗浄塔に接続され、運転中は常時、洗浄塔排気塔から大気へ排気されている。

  以上の調査結果から、今回付着が認められた硫酸アンモニウムはＥＴＡ処理装置からの排気（すす、ＳＯ３）及び復水処理装置再生廃液から排出されるアンモニアと大気中の水分との化合により生成された可能性が考えられる。

（９）主給水配管室への硫酸アンモニウムの侵入経路に関する調査
ａ．主給水配管室の外気取り入れの状況調査
(a) 通常状態での換気
  主給水配管室は通常入口扉が閉止状態の密室であり、換気は専用の給排気装置により換気されている。
  外気を中間建屋屋上より取り入れ、主給水配管室内の主給水バイパス流量制御弁設置側の奥上部より給気される。排気は給気と反対側の給水制御弁設置側上部より中間建屋屋上に排気される。
  給気及び排気は１７０ｍ3／ｍｉｎでバランスさせており、部屋全体の容積は約６２４ｍ3である。
(b) 主給水配管室ブローアウトパネル開放による換気
  主給水配管室は通常密室を給気及び排気ファンにより換気しているが、部屋が小さいため夏場には給水管からの輻射熱により室温が約５０℃程度まで上昇する。このため配管破断時に蒸気を逃がす目的で設置されているブローアウトパネル（内圧により外に向けて鋼板製の扉が開く）を開放し、外気により部屋の冷却をすることとしている。なお、これは運転員が当室内をパトロールする際の環境改善を目的として実施しているものである。

  以上のことから、主給水配管室への硫酸アンモニウム侵入経路は、主給水配管室給気ファンからとブローアウトパネルからの二通りの侵入経路があることからＥＴＡ処理装置からの外気侵入経路について詳細調査を実施した。

ｂ．ＥＴＡ処理装置から主給水配管室への外気侵入経路詳細調査
(a) 主給水配管室給排気装置からの侵入経路
  ＥＴＡ処理装置排気塔は主給水配管室外気取入れ口より見て南東の方向に位置して高さはＥＬ１５．５ｍである。一方、主給水配管室給排気装置の外気取入れは中間建屋屋上ＥＬ２３．０ｍに設置されたプレナム（外気を取り入れる箱）の一方向からしか入らない構造となっており、この方向はＥＴＡ処理装置から反対の方向に位置している。これらより流れてくるＥＴＡ処理装置排気は一旦プレナムを超えた後、プレナムの下側に回り外気取り入れ口に到達する必要がある。
(b) ブローアウトパネルからの侵入経路
  ＥＴＡ処理装置排気塔のＥＬ１５．５ｍに対し、中間建屋側面ＥＬ１６．８ｍ（下側パネルセンター）に位置しており、三方を壁に囲まれた奥まったところに南東の方向に向かって扉が開いて外気を取り入れていることからＥＴＡ処理装置排気が入りやすい位置関係になっている。

  以上のことから、ＥＴＡ処理装置排気が主給水配管室に侵入する経路としてはブローアウトパネルから入り易いと考えられる。

（１０）主給水配管室に設置されている他の弁との比較調査
  主給水配管室内には、主給水流量制御弁３台、主給水バイパス流量制御弁３台（当該弁含む）、ＳＧ水張り制御弁３台の合計９台が設置されている。
  このうち主給水流量制御弁は常時、弁が開状態で制御を行っておりエゼクタ効果が発生しないことから、対象外として残り６台についてポジショナパイロット弁ステムの付着物の状況及び設置場所を比較した。

ａ．主給水バイパス流量制御弁Ａ，Ｂ，Ｃ弁の比較
(a) 付着物量の比較
  付着物の量は工場持ち込み時においてＢ弁は０．４ｍｇであったのに対し、Ａ弁は０．１ｍｇで、Ｃ弁は計測不可の微量であった。またＣ弁は黒色の変色程度も少なくもっとも付着が少なかった。
  なお、主給水バイパス流量制御弁は、定期検査毎にパイロット弁ステムの清掃、手入れを行っているため、各弁とも使用期間は約１年である。
(b) 設置場所の比較
  外気を吸入するブースタリレーの設置場所について比較した結果、ブローアウトパネルの開放位置から見るとＢ弁が一番近くＡ、Ｃの順に離れていく。

ｂ．ＳＧ水張り制御弁との比較
(a) ＳＧ水張り制御弁のパイロット弁ステムの付着物比較
  Ａ弁は４年、Ｂ弁は２年、Ｃ弁は１年と使用期間に差があるが、付着物の量には明確な差がなく経年的な差は認められなかった。
(b) 設置場所の比較
  ＳＧ水張り制御弁のブースタリレーの設置場所は３台ともに給気口に最も近く、ブローアウトパネルからは一番遠い位置に並んで設置されている。

  以上の結果から、主給水配管室内での設置場所と付着状況の関係は、外気の侵入経路と考えられるブローアウトパネルからの距離が近いものほど付着量が多く、離れると付着量は少ない傾向にある。

４．他の制御弁の健全性評価
  高浜３号機で同種ポジショナを使用する全ての制御弁のポジショナパイロット弁ステムへの硫酸アンモニウムが付着する影響について評価するため、同種のポジショナパイロット弁を分解点検した。

（１）タービン建屋内設置弁
  タービンバイパス弁１５台全数、電動主給水ポンプ出口制御弁について確認した結果、いずれもステムは黒色に変色していた。タービンバイパス弁（３ＴＣＶ－５００Ｌ）では０．１ｍｇの硫酸アンモニウムの付着物が計測された。その他は微量であり、Ｂ主給水バイパス流量制御弁のような付着は認められなかった。

（２）主蒸気ヘッダ室設置弁
  主蒸気逃がし弁３台及び主蒸気隔離バイパス弁３台について確認した結果、いずれもステムは黒色に変色していた。付着量は計測できないほど微量であり、Ｂ主給水バイパス流量制御弁のような付着は認められなかった。
  なお、分析を実施したところ、付着物は硫酸アンモニウムであることを確認した。
タービンバイパス弁、主蒸気逃がし弁等の主要な制御弁については、毎定期検査、パイロット弁の清掃、手入れにより異物のないことを確認している。タービン建屋には微量の硫酸アンモニウムが存在すると考えられるが、今回、パイロット弁ステムを点検した結果においてもその付着は変色程度であったことから、機能に影響が生じるものではない。これは、タービン建屋内の容積が大きいこと等により、主給水バイパス流量制御弁に比べ付着量に差が生じている要因の一つと推察される。

５．３号機運転サイクルと硫酸アンモニウム流入条件の比較
  ＥＴＡ処理装置が設置され処理運転が開始された平成１３年９月からの３号機運転サイクルとＥＴＡ処理装置運転状態及びブローアウトパネル開放期間の関係を調査した結果、今回の事象発生前の第１７運転サイクルはＥＴＡ処理装置が運転され、かつ、ブローアウトパネルが開放されていた期間が約３．５ヶ月とその他の運転サイクルの実績最大２．５ヶ月に比べ１．４倍長いことを確認した。
また、年間の夏場の風の約５割がＥＴＡ処理装置から３号機中間建屋に向いて吹く南側の風である。


]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[253]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>8402</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[03]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転操作]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[201]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[モード１]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[P0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０＋]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/05/21 09:00:00]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<TEISHI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></TEISHI_UMU_CODE>
	<TEISHI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></TEISHI_UMU_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>1</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>3572</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2006/08/23 10:59:41]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200608182355]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[（１）主給水配管室への硫酸アンモニウム侵入防止対策
  ブローアウトパネルは閉止運用とする。
（２）給水制御切替の信頼性向上対策
  高浜３，４号機の給水切替制御プログラムは、主給水バイパス流量制御弁が開かなくても主給水流量制御弁が閉止するプログラムとなっているため、給水制御切替の信頼性向上を目的に、以下の対策を実施する。

ａ．次回定期検査にて「原子炉制御装置取替工事」実施時期にあわせ、給水制御切替プログラムを見直す。
  具体的には、今回の事象を踏まえ主給水バイパス流量制御弁が開放検知した後、主給水流量制御弁を閉止するプログラムとする。

ｂ．プログラムの変更がなされるまでの間、プラント計画停止の負荷降下開始前に当該弁の開閉確認を行い、健全性を確認する。
  また、切替中に「主給水制御弁自動切換流量注意」警報が発信した場合は、主給水流量制御自動切替操作を速やかに「中止」する。これによりこれ以上の給水流量の低下を抑制することが可能となる。

]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/05/21 09:00:00]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[ 高浜発電所３号機は、第１７回定期検査のため平成１８年８月１８日１８時５０分より負荷降下を開始し、発電機出力約１１％（９５ＭＷ）においてＡ～Ｃ系統の給水制御を主給水流量制御弁から主給水バイパス流量制御弁へ切替えるため、最初に切替条件※が成立したＢ系統より切替を行っていたところ、２３時５５分「Ｂ－ＳＧ水位異常低」警報が発信し原子炉が自動停止した。その後、プラントは安定停止した。
 本事象における周辺環境への放射性物質による影響はなかった。
※切替条件
1.主給水流量（主給水バイパス流量）175～350t/h*1
2.主給水流量制御弁開度30%以下
*1：バイパス流量は主給水流量と同じところから検出しており、低流量域では、給水流量はバイパス流量計で確認している。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>4</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[knsth]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2006-関西-T008]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[  主給水バイパス流量制御弁は通常閉止状態であり、閉止状態の時のポジショナパイロット弁ステム上部球部はブースタリレーへの出力ポートの下部に位置し、供給空気がブースタリレーに供給されない位置にある。この球部とシートには隙間（片側７．５ミクロン）があり、そこから供給空気が高速流となって排出されることによりエゼクタ効果が発生すると推定される。このため、ブースタリレー排気口からポジショナパイロット弁までの間、空気信号配管は負圧となりブースタリレー排気口から大気が侵入することがわかった。
  一方、ＥＴＡ処理装置の排気からの煤煙（すす、ＳＯ3）及び復水処理装置廃液のアンモニアが、大気中において硫酸アンモニウムを形成し、風とともに流れ、ＥＴＡ処理装置設置場所に近い中間建屋側面に位置するブローアウトパネルから外気とともに主給水配管室に侵入し、ブローアウトパネルに最も近いＢ主給水バイパス流量制御弁ブースタリレーの排気口から吸い込まれパイロット弁ステムまで到達してパイロット弁ステム上部球部の上部に硫酸アンモニウムが付着し、徐々に堆積したと考えられる。
  プラント停止時に、給水制御を主給水流量制御弁から主給水バイパス流量制御弁に切り替えたとき、Ｂ主給水バイパス流量制御弁のポジショナパイロット弁ステム球部に硫酸アンモニウムが付着していたか、又はポジショナパイロット弁ステム上部に付着した硫酸アンモニウムが剥がれポジショナパイロット弁ステム球部とスリーブの間にはさまれてポジショナパイロット弁の動きを阻害したため、Ｂ主給水バイパス流量制御弁が開かず、ＳＧ水位異常低によりプラント自動停止に至ったものと推定される。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[「Ｂ－ＳＧ水位異常低」警報発信による原子炉自動停止について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[警報発信、原子炉自動停止]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[3]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>95</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2006/08/23 14:58:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[高浜]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>11</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[knsth]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[高浜発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[201]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[原子炉緊急停止系]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>8402</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
	</G_KNT_ANZENKEI>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>8402</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>8402</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[ポジショナ*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>8402</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[給水系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[253]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[253]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>8402</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>8402</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>8402</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>8402</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[11]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[自動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>8402</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[関西電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[関西]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[関西電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>60</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
