<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．カップリング部が外れた時期の調査
　カップリングを外すには、カップリング部を損傷させるか、ＦＭＣＲＤもしくはＣＲを回転させる必要がある。当該カップリング部およびＦＭＣＲＤ等に特段の異常は確認されなかったことから、ＣＲの取外・取付作業履歴およびＦＭＣＲＤの分解点検作業履歴について調査した。なお、新潟県中越沖地震発生時のようにＣＲの周囲に燃料が装荷されている場合は、ＣＲが回転することはないことから、地震の影響でカップリング部の外れが発生したものではない。

１－１．ＣＲの取外・取付作業履歴に関する調査結果
　６号機第８回定期検査におけるＣＲの取外・取付作業履歴について調査した結果、当該ＣＲは平成１９年６月５日に取付作業を実施し、それ以降カップリング部が外れていることを確認した平成２０年６月２７日に至るまで、取外・取付作業は行われていないことを確認した。
　また、平成１９年６月２４日に当該ＣＲの常駆動試験が行われており、その際にＦＭＣＲＤとＣＲのカップリングチェックが実施されていることを確認した。

１－２．ＦＭＣＲＤの分解点検作業履歴に関する調査結果
　６号機第８回定期検査におけるＦＭＣＲＤの分解点検の作業履歴について調査した結果、同定期検査においては、当該ＦＭＣＲＤの分解点検作業は行われていないことを確認した。
　以上のことから、平成１９年６月５日の当該ＣＲの取付作業時にカップリング部を適切に結合できず、また、平成１９年６月２４日に実施された当該ＣＲのカップリングチェックの際に結合不良であることを確認できていなかったものと推定された。

２．結合不良の状態であった期間中の影響評価
　結合不良が発生した平成１９年６月５日以降の期間における燃料の装荷実績およびＣＲの操作実績を調査したところ、平成１９年６月２６日～１１月２６日まで燃料が装荷されているとともに、当該ＣＲを全引抜状態から緊急挿入させる試験が都合２回行われていたことを確認した。そのため、結合不良の状態でＣＲを動作させたことに伴い、接触する可能性があるＣＲ、燃料支持金具（以下、「ＦＳ」という。）、ＦＭＣＲＤカップリング部、燃料およびＦＭＣＲＤについて、接触による影響を確認する観点から点検を実施した。
　点検結果は以下の通りであった。
（１）ＣＲ
　ＣＲのソケット部及び下部ローラ部の目視確認を実施し、損傷等異常のないことを確認した。なお、ソケット外面の上部（４箇所）及び下部ローラハウジング上端部分（３箇所）に軽微な接触痕を確認したが、機能上の問題がないことを確認した。
（２）ＦＳ
　ＦＳの十字溝下部端部及び燃料支持部の目視確認を実施し、損傷等異常のないことを確認した。
（３）ＦＭＣＲＤカップリング部
　ＦＭＣＲＤカップリング部の目視確認を実施し、損傷等異常のないことを確認した。
（４）燃料
　燃料下部タイプレート、燃料棒およびスペーサ等について外観点検を実施し、４体の燃料下部タイプレートにおいて、ＣＲ側で確認された接触痕の位置に相対する位置に軽微な接触痕を確認したが、機能上の問題がないことを確認した。また、その他部位（燃料棒、スペーサ等）についても損傷等異常のないことを確認した。
（５）ＦＭＣＲＤ
　ＦＭＣＲＤについて分解点検を実施した結果、損傷等異常のないことを確認した。

３．結合不良が生じた原因調査
　第８回定期検査において、カップリング部を適切に結合できなかった原因およびカップリングチェックにおいて結合不良であることを確認できなかった原因について、それぞれ要因分析表に基づき調査を実施した。

３－１．カップリング部を適切に結合できなかった原因調査
　平成１９年６月５日に実施したＣＲ取付作業において、当該ＣＲのカップリング部を適切に結合できなかった原因について、要因分析表に基づき調査を実施した。
（１）調達管理に係る調査結果
　当該作業の工事追加仕様書の記載内容を調査した結果、ＣＲの取付けおよびその状態の確認を要求しており、調達要求内容を満足していることを確認した。また、作業要領書における取替作業手順チェックシートに記載されている手順は、工事追加仕様書に合致する内容となっていたことを確認した。

（２）作業管理
（２）－１．作業手順の不備に係る調査結果
　作業手順の不備の有無を確認するため、ＣＲの取替作業手順チェックシートの作業手順と実際の作業手順について比較調査を実施した結果、作業手順に相違はなかった。
　しかしながら、中空ピストンがラッチ※状態でのＣＲの取り付けでは、ＣＲを中空ピストンに着座させた後、ＣＲの荷重を中空ピストンにほとんど預けない状態で４５度程度回転させてカップリング部のはめ合い（凹凸）を合わせるが、はめ合い位置（角度）を荷重変化によって確認できない。このため、水中カメラで見ながらＣＲを目視で４５度回転させ、その後のＣＲ下降操作において、中空ピストンに着座させるまで荷重変化がないことを確認する必要があるが、当該手順は、チェックシートの最下欄に【手順７のＲＩＰホイスト停止位置深度Ｚ値から約３０ｍｍ（カップリングストローク分）下がる間は、ＲＩＰホイスト下降中にＣＲ重量が変化してはならない。変化する場合には下降を中止してＣＲを回転またはゆするなどしてＣＲ重量を７０６Ｎに戻してから下降すること】と記載しているのみであり、下降中に荷重変化がないことを確認するという重要なステップがチェック項目になっていなかったことや、それを見落として操作を続けると結合不良となる可能性があるという注意事項を記載していなかった。
※万一中空ピストンが落下した場合に、ＣＲの落下量を一定量以下に抑えるため中空ピストンの落下を停止させる装置
　また、当該工事担当者への聞き取り調査によっても「中空ピストンがラッチしているという認識はなかった」との証言であった。
　以上より、当該チェックシートは、各作業手順（ステップ）において、重要な事項がチェックされるような手順（構成）となっておらず、また、何に対する注意事項なのか等、注意事項に関する記載内容が不十分であった。

（２）－２．作業内容に係る調査結果
　当該ＣＲの取替作業手順チェックシートのチェック項目を確認したところ、ＣＲ取付作業の最後に実施するＣＲつかみ具によるカップリング確認（ＣＲつかみ具の荷重計を用いてＣＲと中空ピストンが結合していることを確認する。）にあたり、実際には結合不良であったにもかかわらず、チェックシートには結合を確認したことを示す「良」と記録されていることが分かった。ＣＲと中空ピストンがカップリングしている場合はＣＲつかみ具の荷重計の指示値はチェックシートの備考欄に記載された目安値である１０２０Ｎを示すものの、当該ＣＲ確認時は結合不良であったため７０６Ｎ以上は確認されなかったと考えられることから、この点について当該工事担当者への聞き取り調査を実施した。その結果、当該ＣＲのカップリング確認時の荷重計の値について記憶はなかったが、「見るべき荷重計を誤ったという認識はないが、Ｂ４Ｃの荷重は７０６Ｎということが頭にあったため、引き上げ時はＣＲの重量と中空ピストンの荷重を確認することは理解しているものの、当該ＣＲの作業前に取替対象ＣＲを誤認するという不適合が発生したことから、当該ＣＲ作業時は動揺していたこともあって、引き上げ時の荷重値を７０６Ｎと思い違いをした可能性はある。」との証言が得られた。
　以上のことから、重要な確認ステップでの判定値はチェックシートの備考欄ではなく確認項目に直接記入するとともに、当該ステップでの確認結果については荷重値そのものを記録する仕組みとしておくべきであった。
　また、ＣＲつかみ具によるカップリング確認の一環※として実施する制御棒分離検出信号の発生・消灯状況の確認において、当時、中空ピストンがラッチしていたことから制御棒分離検出信号は消灯しないにもかかわらず、チェックシートには同信号の消灯を確認したことを示す「良」と記載されていたことが分かった。この点について、当該工事担当者への聞き取り調査を実施したところ、「何か異常があれば、中央制御室からの連絡が来ることから、中央制御室からの連絡が無ければ、特に異常はないものと考え、「良」としていた。」とのことであった。中央制御室の運転員と事前に調整することなく、工事担当者の思いこみにより、中央制御室からの連絡がないことをもって、チェックシートに「良」と記載したことは、適切なチェックを行っていなかったものと判断される。
※　制御棒分離検出信号の発生・消灯は、第４回定期検査当時、カップリングの確認のため追加した手順であるが、制御棒分離検出信号の確認ではカップリングの確認ができず意味がないため、この記載を削除しようとしていたもの。実態としてカップリングの確認ができない手順であるため、当該ＣＲの制御棒分離検出信号の発生・消灯の状況を中央制御室で確認しなかったことが当該ＣＲの結合不良を発見できなかった原因とはならない。

（２）－３．作業体制に係る調査結果
　当該作業の作業体制について工事担当者等へ聞き取り調査を実施した結果、作業当時、工事担当者１名、作業班長１名および作業員４名が配置されており、作業時の役割分担としては、工事担当者がＣＲ・ＦＳ同時つかみ具の操作、荷重計等のパラメータ確認を行い、作業班長がＣＲつかみ具のワイヤ操作を行い、４名の作業員がそれぞれ水中カメラや燃料交換機の位置決め操作等を行っていたことが分かった。
　また、作業員の不足や負担感を示唆する証言は得られなかったが、ＣＲ・ＦＳ同時つかみ具の操作、荷重計等のパラメータ確認を一人の工事担当者が実施していたことから、工事担当者が思い違いにより確認すべき荷重値を間違えた場合、それがチェックされずに「良」として次のステップに進んでしまう可能性があり、作業体制が十分ではなかったことが分かった。
　なお、当該ＣＲの分離検出信号の発生・消灯の状況を中央制御室で確認しなかったことが当該ＣＲの結合不良を発見できなかった原因とはならないが、ＣＲつかみ具によるカップリング確認の際には、制御棒分離検出信号の発生・消灯の状況を中央制御室で確認する手順となっていたにもかかわらず、それを確認する担当者が作業体制に含まれていなかったことからも、当時の作業体制が十分ではなかったといえる。　　　　　　　　　　　　

（２）－４．作業環境に係る調査結果
　当該ＣＲの取付作業を実施した工事担当者および作業班長へ聞き取り調査を実施した結果、当該作業に関する記憶はなかったが、作業当時、水のにごりや急激な水流の変化等、作業に支障が生じる特異な状況があったという証言は得られなかった。また、作業記録上も、特異な状況は確認されなかったことから、ＣＲつかみ具の操作に支障を来すような作業環境ではなかった。

（２）－５．作業経験に係る調査結果当該作業を実施した工事担当者および作業班長の作業経験を調査した結果、工事担当者については、原子力での作業経験は６年あり、かつ、改良型沸騰水型原子炉（以下、「ＡＢＷＲ」という。）におけるＣＲ取替作業については、工事担当者として過去１回（第６回定期検査）の経験があり、荷重計・深度計を読み、ＣＲつかみ具を操作し、作業ステップの確認を並行して行う等、自らＣＲの取外・取付作業を実施した経験を有していた。作業班長については、原子力での作業経験は２１年あり、かつ、ＡＢＷＲにおけるＣＲ取替作業については、作業班長として過去１回（第４回定期検査）の経験があった。
　なお、ＣＲ取替作業の作業性について工事担当者等へ聞き取り調査を行ったところ、「ＣＲを４５度回転させてカップリング機構をかみ合わせる時に、確実にかみ合ったことを荷重にて判定するのが難しい」「水面下２０～３０mにおいてＲＩＰホイストの深度をmm単位で適切に管理しながら作業を実施することは、作業経験を十分有していても難しい」との証言もあったことからも、難しい３Ｈ（初めて、変更、久しぶり）作業への配慮が必要であったものと判断される。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　

（３）ＣＲ取替装置に係る調査結果
　ＣＲ取外・取付作業を実施する際に用いるＣＲ取替装置（ＣＲ・ＦＳ同時つかみ具）に係る当時の点検記録を調査した結果、特に異常は認められなかったこと、また、当該ＣＲの取替作業以降に実施された他のＣＲの取付作業が異常なく完了しており、ＣＲ取替装置に不具合はなかったことを確認した。
　したがって、ＣＲ取替装置の不具合がカップリング部を適切に結合できなかった原因とはならない。

（４）ＣＲ取替装置の設計に係る調査結果
　ＣＲの取替作業を行う場合、燃料交換機を用い、燃料交換機のＲＩＰホイストにＣＲ取替装置を接続し、水面下２０～３０mにあるＦＭＣＲＤに対してカップリング作業を実施している。このため、ＣＲ取替装置の設計にあたっては、遠隔操作で、ミリ単位での制御が可能である設計としている。
　ＣＲ取替作業においては、カップリング部を直接目視にて確認しながら作業を行うことは構造上困難であることから、荷重計により間接的にカップリング部の結合状態を確認する設計となっており、ＣＲ取替装置の設計がカップリング部を適切に結合できなかった直接的な原因とはならない。なお、７号機（現在まで結合不良事象は確認されていない）の荷重計の表示はアナログ表示となっているのに対し、６号機はデジタル表示となっていることを確認したが、これについては、カップリング部を適切に結合できなかった有意な要因とはならないと考えられる。

３－２．カップリングチェックにおいて結合不良であることを確認できなかった原因調査
　平成１９年６月２４日に実施した当該ＣＲのカップリングチェックにおいて結合不良（アンカップリング）であることを確認できなかった原因について、要因分析表に基づき調査を実施した。
（１）調達管理に係る調査結果
　当該作業の仕様書の記載内容を調査した結果、仕様書の記載内容は、調達要求事項として作動試験の実施を要求していた。発注者である当社および受注者であるメーカーとも、作動試験の実施の中でカップリングチェックを行うことは共通認識であり、実際に実施されていることを確認した。
　しかしながら、「カップリングチェック」作業が、要求事項として個別に要求されていなかったことは、改善の余地があると考えられる。

（２）カップリングチェック作業に係る調査結果
（２）－１．作業手順に係る調査結果
　当該カップリングチェックシートと当該作業内容の比較調査、当該カップリングチェックシートとアラームタイパに基づく操作内容と比較調査、当該ＣＲ以外のチェックシートの記録調査を以下の通り実施した。
ａ．当該カップリングチェックシートと当該作業内容との比較調査結果
　当該カップリングチェックシートと当該作業内容との比較調査を実施した結果、当該チェックシートは、ＦＭＣＲＤの分解点検後に実施するカップリングチェックの際に用いるチェックシートであることを確認した。ＣＲ取付後のカップリングチェック用のチェックシートは作成されておらず、ＣＲ取替対象のカップリングチェックのチェック前確認項目が、本来は、制御棒分離検出信号が発生してないことを確認すべきところ、同信号が発生していることを確認することが要求されているというように、チェックシートに記載された確認事項と本来の確認事項が合致していないことが分かった。
　このため、チェックシートには、制御棒分離検出信号が発生している場合には、事前にこれを解消する旨の記載はなく、工事担当者は、制御棒分離検出信号が発生している状態においてカップリングチェックを実施した場合には、正しい判定はできないことを認識することができず、結合不良を検出できなかったものと分かった。
ｂ．当該カップリングチェックシートとアラームタイパに基づく操作内容との比較調査結果
　当該カップリングチェックシートとアラームタイパに基づく操作内容との比較調査を実施した結果、中空ピストンがラッチした状態※（制御棒分離検出信号が発生した状態）でカップリングチェックが実施されていたことを確認した。
※当時のアラームタイパによれば、カップリングチェックによる過引抜操作で制御棒分離検出信号が発生しなかったこと、制御棒分離解消操作として実施したＣＲ挿入操作で制御棒引抜阻止が解消していることから、制御棒分離発生とは印字されていないものの、その時点で制御棒引抜阻止が解消する要因としては制御棒分離が解消したこと以外にありえないため、当時、中空ピストンがラッチしていたものと判断。
ｃ．当該ＣＲ以外の調査結果
　他のＣＲのカップリングチェックにおいても結合不良を確認できていない可能性があるため、６号機第８回定期検査においてＣＲの取付作業を行ったＣＲ（全２１本）のうち、当該ＣＲと同様の手順でＣＲ取付を実施した他のＣＲ（１４本）のカップリングチェック記録について調査した。
　その結果、他のＣＲ（１４本）は、制御棒分離検出信号が発信していない状態でカップリングチェックが実施されていることを確認した。
　なお、このうちの１本（Ｌ／Ｎ３４—１９）については、カップリングチェックにおいて制御棒分離検出信号を確認したことから、カップリングチェックの前に、ＣＲの挿入操作により制御棒分離検出信号の解消操作を行い、その後のカップリングチェックにより結合不良であることが発見されたため、是正処置（カップリング作業）を講じた後、最終的に、制御棒分離検出信号が発信していない状態でカップリングチェックが実施されたものである。

（２）－２．作業体制に係る調査結果
　当該作業の作業体制について、工事担当者および当社工事監理員への聞き取り調査を実施した結果、作業当時、カップリングチェックの表示等を確認する工事担当者とＣＲ操作を行う運転員ならびに作業ステップの進捗状況を確認する当社工事監理員が配置されており、作業員の不足や負担感を示唆するような証言は得られなかった。

（２）－３．作業経験に係る調査結果
　当該ＣＲカップリングチェックを実施した２名の工事担当者（ＶおよびＷ）の作業経験について調査した結果、両名とも、前回定検において、カップリングチェックの作業経験を有していることを確認した。
　なお、通常は、担当者１名で進める作業であるにもかかわらず、当該ＣＲのカップリングチェックを実施していた時間帯においては、２名の工事担当者が携わっていたという記録となっていたことから、この点について聞き取り調査を実施した結果、「作業は、工事担当者（Ｖ）が主担当として作業を進め、工事担当者（Ｗ）は、自身の経験を高めるため、作業に同席していた」とのことであった。
　ＣＲ取付作業から工事担当者（Ｖ）に結合不良のまま引き渡された２体のＣＲについて調査した結果、Ｌ／Ｎ１８－１９については、制御棒分離検出信号を発生させたまま、カップリングチェックを実施し、カップリングチェック後に制御棒分離検出信号の解消操作を実施しており、同じく結合不良であったＬ／Ｎ３４－１９については、カップリングチェックに先立ち、制御棒分離検出信号の解消操作を実施していることが分かった。この点について聞き取り調査を実施した結果「制御棒分離検出信号が発生したままでカップリングチェックを実施した場合、正しい判定とはならないことについては知らなかった」「制御棒分離検出信号が発生している場合は、分離解消操作をする必要があることは知っていた」との証言が得られた。
　このことから、カップリングチェック前に制御棒分離検出信号の解消操作が実施されたＬ／Ｎ３４－１９については、カップリングチェックによって、「アンカップリング」という正しい判定となり、その後、是正処置が講じられたものの、カップリングチェック後に分離解消操作が行われたＬ／Ｎ１８－１９については、「カップリング」という誤った判定となったものと分かった。

（３）表示・制御系の異常に係る調査結果
　カップリングチェックに関連する計器およびその据付け状態、ならびに制御盤の点検記録について調査した結果、カップリングチェック時に当該ＣＲの表示・制御系の異常は発生していないことを確認した。また、他のＦＭＣＲＤの作動試験も異常なく実施されており、表示・制御系の異常は認められなかった。

（４）カップリングチェックの設計に係る調査結果
　カップリングチェックに係るインターロックを調査した結果、制御棒分離検出信号が発生した状態でも、カップリングチェックが実施可能なインターロックとなっていることを確認した。これは、カップリングチェックに際して、過引抜位置まで確実にＣＲを引抜くことができるよう、制御棒分離検出信号が発生した状態であっても、カップリングチェックできるようにするとの設計思想であり、６号機と同じＡＢＷＲである７号機についても、６号機との比較において特に大きな差異はない。
　運用面について調査したところ、燃料装荷前のカップリングチェックを実施するにあたり、７号機では制御棒分離検出信号が発生している場合には制御棒引抜阻止が発生するような安全処置を施す運用としており、中空ピストンがラッチしていない状態（制御棒分離信号が発生していない状態）でのみカップリングチェックを行っていた。
　また、７号機においては、ＣＲ取付後のカップリングチェックもＦＭＣＲＤ分解点検後のカップリングチェックも同じチェックシートを用いて実施する手順（必ず全引抜位置「２００ステップ」からカップリングチェックを開始）としており、ＦＭＣＲＤ分解点検の実施有無にかかわらず、確認条件を常に同じにすることによって、カップリングチェック前に、制御棒分離検出信号が発生していないことを確実に確認できるよう工夫していた。
　以上より、６号機においては、カップリングチェックを行うにあたって、制御棒分離検出信号に対する配慮が不足した設計となっていた。

４．過去の類似事例の調査結果
　過去の類似事例を調査した結果、第６回定期検査におけるＬ／Ｎ３４－２７のＣＲにおいて、結合不良事例を経験していることが分かった。当該事象は、カップリング確認において結合不良を確認できなかったものの、その後の中央制御室におけるカップリングチェックにおいて結合不良を確認したものであった。
　当該事象の原因については、作業記録、聞き取り調査からは確認することはできなかったものの、当時は稀な事象と考え、カップリングチェックにおいて確実に結合不良を確認できたこともあり、当社としては不適合対応を行っておらず、再発防止対策の検討が適切になされなかった。また、ニューシアへの入力を行っておらず、産官学の情報共有が適切になされなかった。
　なお、プラントメーカにおいては、設置許可上ＣＲとＦＭＣＲＤは運転中は分離しない構造であり、ＣＲとＦＭＣＲＤの中空ピストンは一体として想定されており、それを担保するために正しく実施することが前提条件となっているカップリング作業において、カップリング部が外れた状態でカップリングチェックに移行したことを作業上の問題点として認識し、設計部門に情報提供するとともに、手順書をカップリング操作時の荷重確認の注意事項を記載した手順書に改訂し、他プラントに対してもそれを反映していた。
　しかしながら、カップリング部を適切に結合できなかった事象が再発しており、その対策、水平展開が不十分であったものと判断する。
　なお、今回、カップリングチェックの段階で異常が確認されたＬ／Ｎ３４－１９については、不適合処理を進めているところであった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[122]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[1]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[１]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/09/29 18:30:00]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/06/27 18:43:27]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20080627]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[　ＣＲとＦＭＣＲＤが適切に結合していれば運転中にこれが外れることはないような設計としており、設置許可においてもこれを前提としている。したがって、定期検査等においてＣＲとＦＭＣＲＤの結合を外した場合には、確実に復旧することが必須である。このため中長期的な結合不良の発生を防止するための設備対策を講じるまで定期点検等に伴うＣＲの取付・取外作業において、カップリング部を確実に結合させるために短期的対策を講じ作業に万全を期した。
　具体的な対策は以下のとおり。
（１）短期的対策
ａ．カップリング部が適切に結合出来なかったことに対する対策
　・カップリング作業についてチェックシートの見直しを実施。
　　→ラッチ状態の判定、カップリング確認等作業上重要なポイントの明確化、荷重計
　　　読み値・判定基準を作業手順に明確に記載
　　→重要な荷重計の確認についてはダブルチェック出来るように作業体制を変更
　　→３Ｈ作業に配慮した作業イメージ添付等による作業員理解度向上
　・カップリング部の結合状態を確実に確認すべく、水中カメラによりカップリング部
　　の状況を直接確認（当面の対応）。
ｂ．カップリングチェックが正しく判定できなかったことに対する対策
　・カップリングチェックについてチェックシートの見直しを実施。
　　→ＣＲ取替・ＦＭＣＲＤ点検各々の作業に適したチェックシートを作成
　　→制御棒分離検出信号が発生している場合には、制御棒分離検出信号を解消して
　　　からカップリングチェックすることをチェックシートに明記
　・カップリングチェックの重要性に鑑み、カップリングチェックを定期事業者検査と
　　位置づけて実施。
　・カップリングチェックの重要性に鑑み、保安規定にＣＲとＦＭＣＲＤが結合して
　　いることの確認行為について記載。

（２）中長期的対策
ａ．カップリング部が適切に結合出来なかったことに対する対策
　・ＣＲとＦＭＣＲＤをより確実に結合させるため、従来、ＣＲの荷重の一部を中空
　　ピストンに預け、水中カメラによる目視でＣＲを約４５度回転させ、はめ合いが
　　合った時点における荷重の変化を確認することにより結合したことを判断する方法
　　を採用してきた。今後は、以下の方針にて、より確実なＣＲの結合ができるよう
　　次回定期検査を目途に対策を実施する。
　　→ＣＲ取付作業については、結合不良事象を経験していない７号機における作業
　　　手順と比較の結果、作業手順が単純な７号機の手順を踏襲し、ＣＲの全荷重を
　　　中空ピストンに預けた状態で、ＣＲ回転動作中にＣＲを自然に下降させること
　　　により、はめ合いを合わせる方法を採用し、確実に結合できる手順に見直しを
　　　図る
　　→カップリング確認については、ＣＲと中空ピストンが結合していることを確実
　　　に判定できるよう、荷重による判定方法を採用するとともに、信頼性の更なる
　　　向上の観点から、結合不良の状態ではＦＳが着座できないようにすることで、
　　　結合不良の状態での作業終了を防止する
　　→操作や人的判断の誤りを防止するため、結合状態をより確実に確認できるよう
　　　ＣＲを中空ピストンに着座させた手順からＣＲ取付作業後のカップリング確認
　　　の手順までについて操作を自動化する。なお、カップリング確認をホールド
　　　ポイントとし、ＣＲ取付後の確認を確実に行う
ｂ．カップリングチェックが正しく判定できなかったことに対する対策
　・制御棒分離検出信号の発生状態において、カップリングチェックのためのＣＲ引き
　　抜き操作ができないようインターロックを設置。（対策実施済み）
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[　再発防止対策における中長期的対策のうち、カップリング部が適切に結合出来なかったことに対する対策を実施するにあたり、以下の要求事項を満足できるものとする。

（ＣＲ取付作業）
　→中空ピストンに着座させたＣＲを０度から９０度まで回転させることができる
　→回転動作中に約４５度付近ではめ合いを合わせてＣＲを自然に下降させることに
　　よりカップリングさせることができる
　→その後９０度まで回転したことを自動的に検知し表示できる
（カップリング確認）
　→カップリング確認にあたり、ＣＲ・ＦＳ同時つかみ具にかかる荷重が、ＣＲのみ
　　の荷重か、ＣＲおよび中空ピストンの合計の荷重か（ＣＲのみの荷重に比べ、約
　　３００Ｎ重い）を自動的に判別し、カップリング確認の合否判定ができる
（操作）
　→作業が適切かつ確実に実施されたことを確認できるようにするため、ＣＲ・ＦＳ
　　同時つかみ具の状態や作業ステップについて適切に監視できる
　→自動運転中に異常が発生した場合、異常の発生・状態・内容を表示し、自動運転
　　が停止する
　→制御系等の異常時の対応を考慮し、手動操作が必要となった場合においても、落下
　　防止等の必要なインターロックを除き、全ての動作が実施できるとともに、アン
　　カップリングが発生しないよう設計上考慮する
（その他）
　→ＣＲカップリング確認を適切に管理するため、自動的に作業ログを蓄積でき、その
　　ログにより作業が適切かつ確実に実施されたことを確認できるようにする
]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/09/29 18:30:00]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　６号機第８回定期検査（平成１９年５月２４日～）において、全燃料取り出し中のところ、新潟県中越沖地震後の設備健全性調査の一環で平成２０年６月２日より制御棒駆動機構（全２０５本、以下、「ＦＭＣＲＤ」という。）の作動試験（カップリングチェック、フリクション試験、常駆動試験、大気圧緊急挿入試験）を実施していたが、６月２３日に１本のＦＭＣＲＤ（制御棒座標（以下、「Ｌ／Ｎ」という。）：１８－１９）のカップリングチェックにおいて「結合不良」を示す「アンカップル」表示が確認された。
　「アンカップル」表示の発生が一過性の事象である可能性もあることから、直ちに再度カップリングチェックを実施したところ再現することが確認された。構造的な観点から、ＦＭＣＲＤと制御棒（以下、「ＣＲ」という。）の結合部（以下、「カップリング部」という。）が、地震等の影響で結合不良となる可能性は低いと考えられたため、制御系の不具合を考え、制御系点検の準備を進めるとともに、当該ＣＲ以外の健全性確認を進めた。
　同日、制御系関係者（メーカーおよび当社保全部員）の立ち会いのもと現場制御盤の動作状況を確認するため、当該ＣＲについて再度カップリングチェックを実施し、同様な事象が再現することが確認された。
　６月２６日、原子炉内部より水中カメラを用いて当該ＣＲの高さを確認したところ、当該ＣＲが他のＣＲに比べて高い位置にある状況を確認した。
　翌２７日、当該ＣＲを吊り上げ荷重を確認したところ、本来ＣＲ１本とＦＭＣＲＤの構成パーツである中空ピストンを加えた荷重となるべきところＣＲ１本分の荷重しか検出されなかったことから、当該ＣＲとＦＭＣＲＤが結合していないことが確認された。
　同日、当該カップリング部（ＦＭＣＲＤ側及びＣＲ側）を水中カメラにて確認した結果、ともに損傷は確認されなかったが、カップリング部が結合されていないことを確認したことから、１６時４５分、当該ＦＭＣＲＤが必要な機能を有していないと判断した。
　なお、６号機における他の２０４本のＦＭＣＲＤについてはＣＲと結合していることを新潟県中越沖地震後の設備健全性調査の中で確認している。
　また、本事象による外部への放射性物質の影響はなかった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-東京-T013]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１．推定メカニズム
　上記の調査結果より、結合不良が発生し、それが発見できなかったメカニズムは以下のとおりと推定した。
（１）ＣＲ取付作業時のＣＲ結合不良
ａ．ＲＩＰホイストを巻き下げ、ＣＲを中空ピストンに着座させるが、中空ピストンに荷重をほとんど預けない状態でＲＩＰホイストを停止した。
ｂ．ＣＲを４５度回転させるプロセスではＣＲつかみ具の荷重計の荷重変化はなかったが、水中カメラからの目視により回転完了を確認し、ＣＲと中空ピストンがはめ合ったと判断した。
ｃ．ＣＲと中空ピストンの位相角が合っていない状態で、ＣＲつかみ具荷重計の値がチェックシートに記載された目安値を逸脱しない範囲でＲＩＰホイストを巻き下げた結果、ＣＲが中空ピストンから浮いた状態までしか下げられなかった。
ｄ．ＣＲが中空ピストンから浮いた状態でＣＲを９０度まで回転させた。

（２）ＣＲ取付作業後のカップリング確認不良カップリング確認の際の判定目安値をＢ４ＣのＣＲ荷重である７０６Ｎと思い違いしたことにより、カップリング確認の判定を誤判断した。

（３）カップリングチェック時の確認不良カップリングチェックに先立って、制御棒分離検出信号（ラッチ）を解消していなかったことから、正しい判定ができなかった。

２．推定原因
　上記の調査結果から、６号機第８回定期検査において、カップリング部を適切に結合できなかった原因およびカップリングチェックにおいて結合不良であることを確認できなかった原因は、以下のとおりと推定した。
（１）カップリング部を適切に結合できなかった原因
○作業手順に不備があった。
ａ．各作業手順（ステップ）において重要な事項がチェックされるような構成となっていなかった。
（抽出された問題点）
・各作業手順（ステップ）において、重要な事項がチェックされるような手順（構成）となっておらず、また、何に対する注意なのか等、注意事項に関する記載内容が不十分であった。
○作業内容に不備があった。
ａ．確認すべき荷重値を誤って確認した。
（抽出された問題点）
・工事担当者がカップリング確認時に確認すべき荷重の目安値を思い違いをし、それがチェックされずに、「良」として次のステップに進んだ。
・重要な確認ステップであるカップリング確認時において、荷重値そのものを記録する仕組みとなっていなかった。
○作業体制に不備があった。
ａ．人的ミスをリカバリーするダブルチェックがされていなかった。
（抽出された問題点）
・荷重計等のパラメータ確認を一人の工事担当者が実施し、それがチェックされていなかった。

（２）カップリングチェックにおいて結合不良であることを確認できなかった原因
○作業手順に不備があった。
ａ．不適切なカップリングチェックの手順を使用した。
（抽出された問題点）
・ＣＲ取付後のカップリングチェック用のチェックシートは作成されておらず、チェックシートに記載された確認事項と本来の確認事項が合致していなかった。
・制御棒分離検出信号が発生している場合には、事前にこれを解消する旨をチェックシートに記載していなかった。
○作業内容に不備があった。
ａ．制御棒分離検出信号が発生した状態でカップリングチェックを実施した。
（抽出された問題点）
・カップリングチェックに先立ち、制御棒分離検出信号の解消操作（ラッチ解消操作）を実施していなかった。
○設計に配慮不足があった。
ａ．エラーを防止する設計上の配慮がなかった。
（抽出された問題点）
・制御棒分離検出信号が発生した状態でも、カップリングチェックが実施可能なインターロックとなっていた。

３．直接的な原因とはならないものの背景要因と考えられるもの
ａ．安全上重要な確認であるカップリングチェックの重要性に対して認識が不足していた。
（抽出された問題点）
・第６回定期検査当時、ＣＲ取付・取外作業において、適切にカップリングできない事象があったにもかかわらず、最終的なカップリングチェックで発見できたこと等をもって、不適合処理が行われることなく、再発防止対策の検討が適切になされなかった。また、ニューシアへの入力が行われることなく、産官学の情報共有が適切になされなかった。
ｂ．チェックシートに基づくチェックが適切になされなかった。
（抽出された問題点）
・制御棒分離検出信号の発生・消灯状況の確認において、運転員と事前に調整することなく、工事担当者の思いこみにより、中央制御室からの連絡がないことをもって、チェックシートに「良」と記載していた。
ｃ．作業体制および作業への配慮が不十分であった。
（抽出された問題点）
・制御棒分離検出信号の発生・消灯の状況を中央制御室で確認する手順となっていたにもかかわらず、それを確認する担当者が作業体制に含まれていなかった。
・３Ｈ（初めて、変更、久しぶり）作業への配慮が不十分であった。
・「カップリングチェック」作業が、要求事項として個別に要求されていなかった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[制御棒駆動機構と制御棒の結合不良について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[確認]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[以下の理由により、保安規定第３条（品質保証計画）＊に違反していると判断された。

・制御棒の結合確認作業に必要な手順書が策定されず、制御棒駆動機構分解点検後の手順書を適用して不適切な手順で作業を行い、検証および妥当性確認が行われなかったこと。
・制御棒の据付時の結合状態の確認作業が適切な管理下で作業が行われなかったこと。

今後、適切に対応するとともに再発防止に努める。

＊　保安規定第３条（品質保証計画）
第３条（品質保証計画）
　７．１　業務の計画
　　　組織は、業務に必要なプロセスを計画して、構築すること
　７．５．１　業務の管理
　　　組織は、業務を管理された状態で実施すること
]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[6]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<PRESS_ATTACH_ID>4241</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/06/30 16:13:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[d]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>4</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[e]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>5</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[060]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[カップリング（流体継手を含む）*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[060]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[制御棒駆動機構]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[702]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[702]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[制御棒・制御棒駆動装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[制御棒及び制御棒駆動系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[122]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[122]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不完全]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守不備]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>9836</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[計測制御系統設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
