<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．現場点検
　原子炉停止後，高圧タービン車室の保温材を取外し，以下の点検を実施した。
（１） 外観目視点検
１）高圧タービン車室上半部
　当該箇所付近の保温材を取外し，目視点検を行った結果，蒸気の流れにより静翼が回転するのを防ぐため高圧タービン車室上半部の２箇所に設置されている第１翼環ラジアルピンのうち第１翼環ラジアルピン（上半発電機側）※２の頭部やその周辺の保温材で，蒸気漏れによる変色が確認された。
　当該ラジアルピンにはカバーが設置されているため，取外して目視点検した結果，ピンを高圧タービン車室に取付けているすみ肉溶接部に２箇所（長さ約５５ｍｍと約６０ｍｍ）の割れが認められた。
　さらに，煙を発生させ空気の流れを見る気流検査器により点検したところ，２箇所の割れ箇所からタービン車室内（真空状態）に向かって空気の吸い込みが確認されたことから貫通しているものと判断された。
　なお，その他の高圧タービン車室上半部の各部位について目視点検を行った結果，漏えい跡は確認されず異常はなかった。

※２　翼環ラジアルピン：翼環ラジアルピンは，ラジアルピンヘッドとピンの２つの部品で構成されており，高圧タービン車室に８個（上半部，下半部に第１翼環ラジアルピン，第２翼環ラジアルピンが各々２個ずつある）低圧タービン３基で１２個の合計２０個設置されている。

２）高圧タービン車室下半部
　高圧タービン車室上半部の第１翼環ラジアルピン１本のすみ肉溶接部で，貫通割れが確認されたため，下半部についても保温材を取外し目視点検したところ，新たに第１翼環ラジアルピン２本のピンヘッドと周辺保温材で蒸気漏れによる変色が確認された。
　当該ラジアルピンのカバーを取外してすみ肉溶接部を目視点検した結果，第１翼環ラジアルピン（下半発電機側）に１箇所（長さ約６４ｍｍ），第１翼環ラジアルピン（下半調速機側）に２箇所（長さ約１６ｍｍと約８ｍｍ）の割れが認められた。
　なお，その他の高圧タービン車室下半部の各部位について目視点検を行った結果，漏えい跡は確認されず異常はなかった。

（２）浸透探傷検査
　高圧タービンは，今定期検査で新しいものに取替えていることから，蒸気漏れ跡が認められた３本の第１翼環ラジアルピンのすみ肉溶接部を含めて，高圧タービンの車室で溶接している１２２部位（蒸気漏れに至る可能性のあるのは１０５部位）について，浸透探傷検査を行った結果，製作メーカの工場にて溶接した６部位から指示模様が確認された。

・蒸気漏れに至る可能性のあるすみ肉溶接部位（５部位）
１）第１翼環ラジアルピン（上半発電機側）溶接部
　溶接部円周上に，長さ約６５ｍｍと約７０ｍｍの線状指示模様が２本確認された。
２）第１翼環ラジアルピン（下半発電機側）溶接部
　溶接部円周上に，長さ約７３ｍｍの線状指示模様が１本確認された。
３）第１翼環ラジアルピン（下半調速機側）溶接部
　溶接部円周上に，長さ約２８ｍｍと約２０ｍｍの線状指示模様が２本確認された。
４）第２翼環ラジアルピン（上半調速機側）溶接部
　溶接部近傍に約２ｍｍの線状指示模様が２箇所確認されたが，溶接の止端に沿って溶着金属が満たされない溝となり残っていることから，溶接時のアンダーカットと評価する。
５）水圧試験用空気抜き穴閉止栓※３（調速機側）溶接部
　溶接部円周上に，長さ約８ｍｍと約２ｍｍの線状指示模様が２本確認された。

※３　水圧試験用空気抜き穴閉止栓：タービン車室完成後，製作メーカ工場で水圧による耐圧試験を実施している。そのとき車室に水を満たすために必要な空気抜き穴で，試験後は，穴に閉止栓をねじ込みタービン車室にすみ肉溶接している。

・蒸気漏れに至る可能性のない溶接部位（１部位）
１）ダイヤフラム静翼電子ビーム溶接※４部
ａ．第１翼環ダイヤフラム静翼（上半発電機側第１段）溶接部に縦約４ｍｍ，横約２ｍｍの円形線状指示模様が確認された。
　この円形線状指示模様は，電子ビーム溶接時の高速溶接中に溶融金属内に残った微細なブローホールが表出したものと推定される。
ｂ．第２翼環ダイヤフラム静翼（上半発電機側第６段）溶接部に約４ｍｍの線状指示模様が１本確認された。
この線状指示模様は，運搬・組み立て時に局所的な曲げの力がかかり，電子ビーム溶接部の未溶接部（翼と翼の間）を起点に割れが発生したものと推定される。
ダイヤフラム静翼には，組み立て作業を効率化するために電子ビーム溶接が施工されている。この溶接部は，翼環組み立て後に不要となるため，割れが生じても強度上の問題とはならない。

※４　電子ビーム溶接：真空中でフィラメントを加熱させ，放出された電子を高い電圧で加速させ，電磁コイルで収束させたうえで，母材に衝突させ溶接を行う方法である。

２．原因調査
　浸透探傷検査した結果，高圧タービン車室ですみ肉溶接をしている第１翼環ラジアルピン（上半・下半発電機側，下半調速機側）溶接部，水圧試験用空気抜き穴閉止栓（調速機側）溶接部の計４部位に線状指示模様７本が確認されたことから，要因分析図に基づき調査を実施した。
（１）実機サンプリング調査
高圧タービン第１翼環ラジアルピン（上半発電機側）溶接部（以下，「当該溶接部」という。）の割れに伴うボートサンプリングの調査結果は，以下のとおりである。
・採取要領
　当該溶接部に発生した２箇所の割れは溶接線の円周上に発生しており，発電機側に向かって右側に発生した割れの調速機側寄りのボートサンプリングを採取後，割れの性状調査を行った。
１）外観観察及び浸透探傷検査
　外観観察及び浸透探傷検査の結果，割れは溶接ビード上に認められた。
　浸透探傷検査の結果から，ボートサンプルの外面側は割れの端部が確認できたが，内面側にはすみ肉溶接の両側端部に割れの指示が認められた。
２）マクロ破面観察
　破面観察の結果，外表面より内面の方が割れ長さが長く，割れはルート側から発生したと考えられる。ただし，疲労割れに見られる割れの起点やビーチマーク※５は認められなかった。
　また，蒸気によると思われる酸化スケールが内面側破面には厚く，外面側には薄く付着していた。

※５　ビーチマーク：疲労破面に観察される特徴的な破面模様の１つで破面上において，き裂の進展方向に対して垂直な曲線状の模様である。ビーチマークは，疲労き裂の進展過程で作用応力や環境など，き裂進展速度に影響を及ぼす何らかの条件変化が生じた場合に形成され，ビーチマークの形状は条件変化が生じた時点でのき裂先端形状を表わす。

３）破面ＳＥＭ観察
　破面ＳＥＭ観察の結果，内面側破面はスケールに覆われていたが，擬へき開破面※６が観察されており，外面側に近づくにつれて，粒界破面が観察され，内面側と同様に一部に擬へき開破面も観察された。また，き裂先端部は，粒界と擬へき開破面の混在であった。これら粒界破面ならびに擬へき開破面の発生は，低温割れ※７による破面の特徴と一致しており，破面全面において同様な形態であった。
なお，疲労割れに見られるストライエーションなどの破面は観察されなかった。

※６　擬へき開破面：破面の模様がへき開と似ているが，破壊がへき開破面で生じていることが証明されない破面の様相は，擬へき開破面という。へき開は，金属の結晶面の破壊しやすい箇所が低応力にて破壊すること（脆性破壊）をいう。へき開破面は，疲労破面と比べて全体的に凹凸があるが比較的平坦であり，破壊が進む方向に川の枝分かれのような模様が見られる。

※７　低温割れ：低温割れは，溶接を行った後，溶接部の温度が常温付近に低下してから発生する割れの総称で，熱影響部や溶接金属において溶接加工中，あるいは数日中に割れが発生する。溶接金属中に導入される水素が大きく関係し，遅れ割れの傾向を示す溶接割れである。

４）断面ミクロ組織観察
　割れは，ルート部からすみ肉溶接金属のラジアルピン側を外表面側に進展した後，途中で約９０°向きを変えてすみ肉溶接金属表面に開口するように進展していた。
割れの進展は，すみ肉溶接部の応力集中部であるラジアルピンと車室本体との隙間のルート部から外面側に向かって進んだと考えられる。
　割れの形態は，破面表面が凹凸のある形態を示すとともに，主となる割れから小さな割れが枝分かれしており，疲労による割れや延性破壊とは様相が異なっていた。また，割れ近傍の溶接金属の組織は，健全な溶接金属の組織と同様であった。
ラジアルピンと車室の母材組織は，いずれも欠陥や変形は認められなかった。
　また，溶接金属についてもブローホールや融合不良は見られず，かつ組織についても欠陥や変形は認められなかった。なお，エッチング前のミクロ組織観察において，酸化スケールの厚さを計測した結果，割れの内面側で約４μｍ，外面側で約１μｍであったことから，この酸化スケールの厚さの差は，マクロ破面観察結果と一致している。
５）硬さ試験
　ビッカース硬さ※８試験の結果，母材はラジアルピンで平均Ｈｖ１６７，車室で平均Ｈｖ１７６であった。母材熱影響部では，Ｈｖ１９９から３７７までと溶接熱影響により硬化していた。すみ肉溶接金属では，溶接金属中央部でＨｖ３００から４２１まで，割れ近傍ではＨｖ２８２から４４２までと高い値を示した。

※８ ビッカース硬さ：ビッカース硬さは，工業材料の硬さを表す尺度の一つであり，押込み硬さの一種である。
試験法は，対面角136°の正四角錐ダイヤモンドで作られたピラミッド形をしている圧子を材料表面に押込み，荷重を除いたあとに残ったへこみの対角線の長さから表面積を算出し，試験荷重を表面積で割った値がビッカース硬さ（Ｈｖ）である。

６）ＥＰＭＡ※９による化学成分分析及び湿式分析による定量分析
　ＥＰＭＡによる各部位の化学成分の半定量分析を実施した結果，溶接金属，ラジアルピン，車室の化学成分は，材料検査証明書の値とほぼ一致した。なお，化学成分の分析精度を上げるために，湿式分析を実施した結果，材料検査証明書の値とほぼ一致した。

※９ ＥＰＭＡ（電子プローブ・マイクロアナライザー：Electron Probe Micro Analyzer）：ＥＰＭＡは，固体試料表面に細く絞られた電子線を照射して，試料と電子線との相互作用により発生する特性Ｘ線を効率よく検出することにより，試料を構成している元素とその量を計測する分析機器である。

７）実機サンプリング調査まとめ
　当該溶接部のボートサンプルを調査した結果，発生していた粒界破面ならびに疑へき開破面は低温割れによる破面の特徴と一致しており，割れの原因は，低温割れと推定される。当該溶接部全周の他の割れ・健全部（６箇所）についてもボートサンプルを採取し同じ手法で調査を行ったが，当該溶接部と同様な調査結果であった。
　また，当該溶接部と同様に溶接部に割れが確認された第１翼環ラジアルピン（下半調速機側，発電機側）及び水圧試験用空気抜き穴閉止栓溶接部の割れについてもボートサンプルを採取して調査を行ったが，当該溶接部と同様な調査結果であった。
　さらに，浸透探傷検査で指示が確認されなかった第１翼環ラジアルピン（上半調速機側）溶接部のボートサンプルを採取したところ，溶接内部で割れが確認されたことから調査した結果，当該溶接部と同様な低温割れの特徴を示していた。

（２）製造・運転履歴調査
　１）製造履歴調査
　敦賀発電所２号機の高圧タービンは，加工開始の平成１９年３月から工場出荷の平成１９年９月の期間に三菱重工業株式会社高砂製作所で製作され，平成１９年１０月から平成２０年４月の間で現地に据付けられたことから，製造時における溶接部の作業指示書や非破壊検査記録を確認するとともに，関係者への聴き取りにより製造履歴を調査した。
　その結果，第１翼環ラジアルピンの溶接は製作メーカの工場で実施しており，溶接後の非破壊検査（浸透探傷検査・超音波探傷検査）記録には「合格」と記載されていた。
　聴き取り調査した結果，溶接時の熱処理が適切に行われていなかった。また，溶接部の作業指示書について加熱方法と温度保持の確認方法の指示が不十分であったことが判明した。
　なお，第１翼環ラジアルピンの溶接部の作業指示書に作業内容，完了日，検査印の記載はされているが，溶接施工について，実際に施工した温度，時間等を示す記録はなかった。
　また，高圧タービン車室では，最高使用圧力が翼段で異なり，耐圧検査のために耐圧検査圧力を翼段により隔離する隔壁を仮設する必要があるが，これを高圧タービン車室内側のはまり込み構造を利用し設置するために，構造上からラジアルピンとの干渉を回避できず，当該のラジアルピンを耐圧検査前に取付けることが困難であることから，当該ラジアルピンの溶接前に耐圧検査を実施して，溶接後に浸透探傷検査を実施している。
２）タービン取替内容
第１６回定期検査にて，タービンを取替えた内容は，以下のとおりである。
ａ．高圧タービン
蒸気タービン点検時の保守性向上（カップリング形状の変更）の観点から，高圧タービンを取替えた。
新しくした高圧タービンは，耐エロージョン性向上の観点から，車室の材料を炭素鋼から低合金鋼に変更した。また，第１翼環ラジアルピン上部，水圧試験用空気抜き穴閉止栓の材質を炭素鋼から低合金鋼に変更した。
ｂ．低圧タービン
海外で発生した低圧タービン円板の翼取付け部での応力腐食割れ事象を踏まえ，予防保全対策として，材料の変更や全一体ロータ構造の採用等により信頼性の向上を図った低圧タービンに取替えた。
３）運転履歴調査
　敦賀発電所２号機タービン取替え後の初期起動（平成２０年８月５日）から事象発生（平成２０年９月１６日）までの運転履歴を調査した結果，以下のとおりであった。
ａ．第１翼環ラジアルピンにかかる圧力
　第１翼環ラジアルピンにかかる圧力を運転記録にて確認した結果，通常運転範囲を逸脱するような圧力変化は認められなかった。
ｂ．タービン振動
　タービン運転時の軸振動値を運転記録より確認した結果，警報設定値以下であり，過大な軸振動は認められなかった。

（３）寸法調査
１）第１翼環ラジアルピン
　第１翼環ラジアルピンの製作メーカ工場における各部の寸法測定を確認した結果，設計値内であった。
２）溶接部
　当該溶接部の脚長※10を実測した結果，最小値は約８ｍｍで設計寸法（１０ｍｍ）を下回っていたが，実測最小値で強度評価した結果，十分な強度を有していた。
　また，すみ肉溶接部のど厚※11寸法をボートサンプリングによる外観観察（断面形状確認）にて確認した結果，断面形状からのど厚は約５．３ｍｍであり設計寸法
（７．１ｍｍ）を下回っていたが，強度評価した結果，十分な強度を有していた。
　なお，高圧タービンのすみ肉溶接部８７部位（非耐圧部含む）について脚長を実測した結果，当該溶接部を含めて２８部位について設計寸法を下回っていたが，強度評価した結果，十分な強度を有しており，すみ肉溶接に対する要求事項を満足していることから，今後の使用に対し問題ない。
　今後，脚長が不足している部位については，部分的に追加溶接を行う。熱処理による強度と歪については問題ないと評価されるため，すみ肉の追加溶接は製品の品質を損なうことはない。

※10　脚長：すみ肉溶接の直角部（ルート部）からすみ肉溶接の止端までの距離（直角二等辺三角形の短片）を示し，溶接の量を評価する値。

※11　のど厚：すみ肉溶接において，その断面に内接する直角三角形を画いたとき直角部（ルート部）から対辺までの垂直距離を示し，溶接の強度を評価する値。

（４）取付け状況
１）第１翼環ラジアルピン（上半発電機側）と高圧タービン車室とのはめ合い部を目視により確認した結果，固着を示すような接触跡はなかった。
２）第１翼環ラジアルピン先端部と翼環のはめ合い部を確認した結果，一部車室吊り上げ時に発生した擦り傷（金属光沢面が一部に露出）やトルクがかかる方向に押し付けられており通常認められる程度の接触跡が確認された。
３）第１翼環ラジアルピン外面と高圧タービン車室穴内面を確認した結果，振動発生によると思われる接触跡はなかった。

　以上から，第１翼環ラジアルピンの取付け状況に異常はなかった。

（５）溶接部に割れが発生した調査結果まとめ
　第１翼環ラジアルピン（上半発電機側）溶接部の割れ形態を確認した結果，いずれも割れ破面は，擬へき開破面ならびに粒界破面を呈しており，低温割れによる破面の特徴と一致した。
　また，第１翼環ラジアルピン（上半調速機側），第１翼環ラジアルピン（下半調速機側，発電機側）及び水圧試験用空気抜き穴閉止栓の溶接部も同様に割れ形態を確認した結果，いずれも割れ破面は，擬へき開破面ならびに粒界破面を呈しており，低温割れによる破面の特徴と一致した。

　以上から，高圧タービン車室のすみ肉溶接部の割れは低温割れが発生したことが要因と考えられる。

３．低温割れ発生に係る要因検討
　低温割れは，溶接金属及び母材の組織硬化，溶接金属内の拡散性水素，溶接部の構造による拘束力の３要因が重なった場合に発生することから，当該溶接部における低温割れの発生要因分析図に基づき調査を実施した。
（１）溶接施工方法の確認調査
当該溶接部を含む第１翼環ラジアルピン（上下半発電機側）４本の施工時に使用した溶接部の作業指示書の確認や作業者からの聴き取りにより当時の溶接施工方法の実態について調査を行った。
 １）溶接部の作業指示書
当該溶接部を含めて溶接部の作業指示書には，以下の作業内容が記載されている。
ａ．溶接標準時間　　　　　：７時間（４本）
ｂ．溶接前の予熱※12　　　：２００℃以上
ｃ．溶接方法　　　　　　　：ＴＩＧ溶接※13
ｄ．溶接後の焼鈍※14　　　：６８０から７００℃　保持時間１５分以上
（接触式温度計にて管理）

※12　予　熱：溶接前の溶接金属及び母材を適切な温度に熱する操作。水素の排出及び金属組織を軟化させるために行うこと。

※13　ＴＩＧ溶接：非溶極式のイナートガスアーク溶接で，アルゴンガスなどの不活性ガス雰囲気中で，タングステンまたは，タングステン合金電極と被溶接物の間にアークを発生させ，このアークで溶加材を溶かして溶接する方法である。

※14　焼　鈍：溶接部の残留応力の除去，金属組織の軟化などのために溶接後の溶接金属及び母材を適切な温度に熱してから保持すること。

２）溶接施工方法の聴き取り調査
　要因分析にて抽出された要因(溶接時の予熱不良，溶接後の焼鈍不良，溶接部及び溶接材料の管理不良)が実機の溶接部の作業指示書に従った溶接施工において具体的にどの様に発生し，またその要因により実際に低温割れが発生することを検証するために，溶接部に割れの確認された高圧車室第１翼環ラジアルピン３部位の溶接を行った溶接士Ａ及び１部位の溶接を行った溶接士Ｂへの聴き取り調査を実施した。
ａ．溶接作業
　第１翼環ラジアルピン１部位の溶接作業は，溶接士１人で行っており，さらに熱処理はガスバーナー１本で実施していた。
ｂ．予熱保持
　溶接部の作業指示書に基づき溶接士Ａは予熱温度２００℃，溶接士Ｂは予熱温度２１０℃まで加熱していた。また，溶接士Ａ及び溶接士Ｂ共に，加熱速度は
１周１０から２０秒で加熱し，予熱温度に到達後，加熱を終了してから約６０秒後に溶接を開始していた。
ｃ．溶接方法
　溶接部の作業指示書に基づき溶接士Ａ及び溶接士Ｂ共に，溶接速度は１分間（パス間隔時間約２分）に８０から１２０ｍｍであった。
ｄ．焼鈍方法
　溶接部の作業指示書に基づき溶接士Ａ及び溶接士Ｂ共に，ビード（溶接して盛り上がっている箇所）が赤くなるまで温度が上がると，局部的に集中して
６８０℃以上まで加熱していた。
しかし，６８０℃の焼鈍温度に達した後，加熱保持は行っていなかった。
ｅ．補修溶接
　補修溶接は実施されていなかった。
３）溶接部の作業指示書及び作業管理の聴き取り調査
　要因分析にて抽出された要因において溶接部の作業指示書の作成や，溶接作業の管理が具体的にどのように行われていたかを検証するために，作業指示書作成担当者，作業指示書承認者，現場の溶接班監督者への聴き取り調査を実施した。
ａ．溶接部の作業指示書
　溶接部の作業指示書は溶接を担当した部署の作業指示書作成担当者が作成し，その上位職者である作業指示書承認者により，その内容が確認され承認されていた。
なお，当該作業指示書には，熱容量の大きな製品に対するガスバーナーによる焼鈍作業において，加熱方法や温度維持に関する具体的な指示内容は記載されていなかった。
ｂ．作業管理
　溶接作業に適宜立会った溶接班監督者は溶接士に対して，ガスバーナーの使用，焼鈍温度，接触式温度計による計測についての指示はしていたが，熱容量の大きな製品に対する加熱方法や温度維持に関する具体的な指示は行っていなかった。
また，溶接現場において溶接の作業状況は確認していたが，作業中における溶接部の温度確認等は溶接士に委ねていた。

　聴き取り調査結果をもとに，本来の適切な手順に対する作業指示内容及び作業の実態との比較評価を行ったところ，溶接部の作業指示書では熱容量の大きな製品に対する予熱時の温度及び溶接時の温度保持（２００℃以上），焼鈍時の加熱温度（６８０から７００℃）と温度保持時間（１５分）に対し，予熱，焼鈍時の加熱方法や温度確認方法の指示が不足していた。
　また，溶接部の作業指示書の作成プロセスにおいては，熱容量の大きな製品をバーナー焼鈍する場合，特別な配慮をした指示が必要であるという観点でのレビューが不足していた。一方，作業管理においても，熱容量の大きな製品のガスバーナーでの焼鈍作業に関して，加熱方法や温度維持に関する具体的な指示が行われておらず，溶接士に実際の溶接作業を委ねていた。
４）同種材料を使用した他プラント状況
　敦賀発電所２号機の高圧タービン車室，ラジアルピンヘッド，溶接金属について同種材料（２．２５％クロム鋼）を使用している他プラントの状況を確認した結果，寸法は敦賀発電所２号機の高圧タービン車室が大きく，熱容量が大きいことがわかった。
　また，平成１６年（２００４年）頃より製作された火力発電所のタービン高圧車室に使用されているラジアルピンヘッドの材質は１．２５％クロム鋼から２．２５％クロム鋼に変更され，原子力では敦賀発電所２号機が初めて採用している。
なお，他プラントで蒸気漏えいの実績はなかった。

（２）旧車室による熱処理時の温度分布確認試験
　溶接部の作業指示書や作業者からの聴き取りによる当時の溶接施工方法の実態調査を踏まえ，実機施工時の予熱及び焼鈍における溶接部近傍の温度変化を確認するために温度分布確認試験を実施したところ，以下の結果が得られた。
なお，炭素鋼と低合金鋼では熱伝導率がほぼ同じであることから，今定期検査にて取替えた旧品の高圧車室（炭素鋼）を使用した。
１）予熱
　溶接部内部温度は２００℃まで加熱することができたが，高圧車室の熱容量が大きいため加熱を止めた後に温度が低下し，溶接開始時（加熱を止めてから約６０秒後）には２００℃以下に低下し，予熱効果が得られていない。
２）焼鈍
　ガスバーナーにより局部を集中加熱した表面温度は６８０℃まで達したが，高圧車室の熱容量が大きいため，他の部位の溶接部内部温度は約３３０から３８０℃までしか上がっておらず，また，必要な焼鈍温度が保持できなかったため，拡散性水素の除去ができず，かつ，溶接金属の硬度低下も得られていない。

（３）ガスバーナー予熱時の水分発生・蒸発確認試験
　予熱時に溶接部に付着する水分量及びガスバーナー加熱時に発生する水分が蒸発する温度を調査し，実機施工時に水分が残留し得たかを確認したところ，以下の結果が得られた。
１）予熱後，溶接内部のラジアルピンの表面温度が低いため，ガスバーナー加熱時に発生する水分がラジアルピンとピン穴の間隙に約０．３ｇ付着していた。
２）ガスバーナー加熱時に発生した水分は，ラジアルピンに当てられた燃焼ガスにより，表面の温度８０℃で蒸発することが確認され，実機施工時の予熱は２００℃まで昇温されていることから，溶接部付近にある水分は除去されていたものの，ラジアルピン深さ５０ｍｍ以降の部分では温度が上がらず水分が残存していたと推測される。
３）ラジアルピンに焼付防止剤（潤滑剤）※15を塗布している場合，焼付防止剤（潤滑剤）がピンとピン穴の間隙を塞ぎ，予熱時のガスバーナーの燃焼により発生した水分が隙間を抜けて排出されることを妨げる可能性がある。

※15　焼付防止剤（潤滑剤）：試験片による割れ再現試験を行った時に，溶接前作業に行うラジアルピンを車室にセットする方法について聴き取りした結果，ラジアルピン表面に焼付防止剤（潤滑剤）を塗布していることが判明した。

（４）試験片による溶接部の割れ再現試験
溶接施工方法の確認調査，温度分布確認試験の結果を基に，溶接時の条件を再現し，試験片による溶接部の割れ再現試験を実施した。
１）試験片による割れの再現試験は環境，施工条件，構造の各要素とも実機とほぼ同等に再現され，低温割れの発生が確認された。
２）割れは実機のような貫通割れには至っておらず，部分的な割れとなったが，焼付防止剤（潤滑剤）を塗布し水分の影響を再現したラジアルピンNo.３と，さらに焼付防止剤（潤滑剤）を塗布し焼鈍時の温度が低いラジアルピンNo.４の割れの進展が大きく，溶接施工のばらつきの範囲で予熱と焼鈍の温度差により割れの大きさが変わることが確認された。
３）実機と比較すると若干硬度は低いものの低温割れが発生すると言われるＨｖ３５０以上の硬度が確認された。

（５）溶接作業時間の検証
　第１翼環ラジアルピン（上半・下半発電機側）４本の溶接作業時間は，従来から実施していた経験を基に，溶接部の作業指示書にて７時間（標準時間）を溶接士に指示しており，第１翼環ラジアルピン１本あたりの作業時間は，約１．８時間となる。
溶接作業について，溶接部の作業指示書指示どおり（予熱：２００℃以上，焼鈍：６８０から７００℃　保持時間１５分以上）に溶接模擬試験を行った結果，予熱開始から焼鈍完了までに要した時間は約９８分（約１．６時間）であった。
　このことから，ラジアルピン４本の施工が７時間にて可能であり，溶接部の作業指示書の指示時間内で施工可能であることを確認した。
　また，焼鈍温度６８０から７００℃で１５分間保持できることを確認した。

（６）予熱，焼鈍時の温度・保持時間等の設定
　溶接部の作業指示書に記載されている予熱，焼鈍時の温度・保持時間が適切に設定
されているか調査した。
１）予熱温度
　予熱温度２００℃の設定は，製作メーカの溶接基準に定められており，文献では２００から３５０℃までの範囲内であることを確認した。
２）焼鈍温度及び保持時間
　焼鈍温度，保持時間の設定は，製作メーカの溶接基準の規定では，焼鈍温度６８０から７２０℃で，保持時間３０分であることを確認した。
　また，日本工業規格（ＪＩＳ），米国機械学会（ＡＳＭＥ）の適用規格（以下，「適用規格」という。）では，焼鈍温度６７５℃以上で保持時間１７分であることを確認した。そのため，熱処理条件を基にしたパラメータ換算の結果，焼鈍温度６８０℃では，保持時間が１３．４分になることを確認した。
　なお，製作メーカの聴き取りにより溶接部の作業指示書記載の焼鈍温度・保持時間の設定経緯を確認したところ，以下のとおりであった。
ａ．昭和５２年（１９７７年）頃に火力発電所のタービン高圧車室の材質に低合金鋼（車室：２．２５％クロム鋼，ラジアルピンヘッド：１．２５％クロム鋼，溶接金属：１．２５％クロム鋼）を採用する際に，製作メーカの溶接基準に規定されていたと推定される。焼鈍温度６５０から７００℃，保持時間３０分を基に製作メーカの研究所と相談の上，焼鈍温度６５０℃，保持時間１５分とすることを採用した。
イ．焼鈍温度は，適用規格である１．２５％クロム鋼の焼鈍温度５９５℃以上を満足するよう６５０℃に選定した。
ロ．保持時間は，適用規格では焼鈍温度５９５℃以上で保持時間１７分となるが，熱処理条件を基にしたパラメータ換算では焼鈍温度６５０℃で保持時間が２分となり，適用規格の最小値から保持時間を満足するよう１５分に選定した。
ｂ．平成１６年（２００４年）に火力発電所のタービン高圧車室に使用されているラジアルピンヘッドの材質を１．２５％クロム鋼から２．２５％クロム鋼に変更する際に，製作メーカの溶接基準に規定されていた焼鈍温度６８０から７２０℃を基に，焼鈍温度６８０℃，保持時間１５分を採用した。
イ. 焼鈍温度は，旧技術基準（昭和３９年制定：電気工作物の溶接の技術基準）を基に配管・熱交換器等の材質２．２５％クロム鋼について，製作メーカの溶接基準に規定されていた焼鈍温度６８０℃を採用した。
ロ．保持時間は，適用規格では焼鈍温度６７５℃以上で保持時間１７分となるが，熱処理条件を基にしたパラメータ換算では焼鈍温度６８０℃で保持時間が１３．４分となり，適用規格の最小値から保持時間を満足するよう１５分に選定した。
ｃ．平成１９年（２００７年）に敦賀発電所２号機タービン高圧車室ラジアルピン溶接部の作業指示書に，焼鈍温度６８０から７００℃，保持時間１５分を設定した。
３）焼鈍時の昇降温変化率
ガスバーナーによる焼鈍時の昇温変化率及び降温変化率は，溶接部の作業指示書に記載されてなかった。

（７）溶接部の構造による拘束力
　溶接部の構造による拘束力の影響について文献により調査した結果，溶接部は溶接後の冷却時に熱収縮が発生し，拘束力が生じるが高圧車室のラジアルピンや水圧試験用空気抜き穴閉止栓溶接部は，厚肉の高圧車室に取付けられていることから，他の配管溶接部に比べ，拘束力が大きいことを文献により確認した。

（８）その他
１）溶接材料の保管
溶接材料の保管状況を調査した結果，施錠管理された保管庫に保管し，溶接棒の棒径と材料の種類別に分けて水分付着，汚れがない状況で収納ラックの中に保管されて
いる。なお，今回使用したＴＩＧ溶接用の溶接棒は金属ワイヤであり，水分を吸収する被覆材がないことから乾燥保管の必要はない。
２）溶接環境
　溶接作業はタービン組み立てを行った製作メーカの工場建屋内の作業であり，水分が付着する可能性はない。

（９）品質保証上の要因
今回の不具合が発生した品質保証上の要因は，以下のとおりである。
１）製作メーカの品質保証
ａ．今回の熱容量の大きい高圧タービン車室のような場合には，要求事項を指示するだけでは現場が作業することが困難であり，作業指示が適切でなく，要求事項通りの作業が実施されていなかった。また，溶接部の作業指示書では熱処理不足，補修溶接の実施有無までは確認できなかった。
ｂ．ラジアルピン溶接部の作業記録は，溶接部の作業指示書で管理されていたが，詳細な作業記録は採取されていなかった。
ｃ．敦賀発電所２号機の高圧タービン車室２．２５％クロム鋼使用に伴う，溶接施工条件の妥当性確認が不足していた。なお，火力発電所の実績をそのまま流用した。
ｄ．ラジアルピン溶接部の熱処理について，溶接部の作業指示書通りの作業ができていなかった。また，ガスバーナーを使用した場合の焼鈍に対する力量設定がなされていなかった。
ｅ．今回車室については設計レビューを実施していたが，ラジアルピンについては車室の一部と考えておりこれに特化した設計と製造部門とのコミュニケーションはなされなかった。
２）当社の調達管理
高圧タービン車室の溶接部検査の立会区分は受注者検査として記録の提出は要求していなかったために，検証が行われなかった。また，高圧タービン車室の耐圧漏えい検査では，耐圧試験後ラジアルピンを溶接し，浸透探傷検査を実施していた。

（10）低温割れ調査まとめ
１）本来の適切な手順に対する作業指示内容及び作業の実態との比較評価により，溶接部の作業指示書では，予熱時の温度及び溶接時の温度保持（２００℃以上），焼鈍時の加熱温度（６８０から７００℃）と温度保持時間（１５分）に対し，ガスバーナーを使用した場合の予熱，焼鈍時の加熱方法や温度確認方法の指示が不足していた。
２）温度分布確認試験，試験片による割れ再現試験結果から，高圧車室の熱容量が大きく，溶接部について予熱時は温度保持が不十分であり，焼鈍時は規定温度まで昇温せず，また，温度保持が不十分であることが確認された。
３）ガスバーナー予熱後，溶接部の温度は上がったが，ラジアルピンの温度が上がらず，プロパン燃焼により水滴が発生，塗布した焼付防止剤（潤滑剤）によりラジアルピンとピン穴の間隙に残留し，溶接時に水素として混入した。
４）試験片による割れ再現試験において，焼付防止剤（潤滑剤）を塗布し，水分の影響を再現したケースと，さらに焼付防止剤（潤滑剤）を塗布し焼鈍時の温度が低いケースでは割れの進展が大きく，溶接施工のばらつきの範囲で予熱と焼鈍の温度差により割れの大きさが変わることが確認された。
５）実機と比較すると若干硬度は低いものの低温割れが発生すると言われるＨｖ３５０以上の硬度が確認された。
６）ラジアルピン溶接部の手順は作業指示書で管理されていたが作業指示書通りの作業ができておらず，作業記録についても詳細な作業記録は採取されていなかった。
また，車室については設計レビューを実施していたがラジアルピンについては車室の一部と考えておりこれに特化した設計と製造部門とのコミュニケーションがなされていなかった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[245]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>9992</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[03]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転操作]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[201]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[モード１]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[S]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価対象外]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/03/17 09:40:34]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4316</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/09/17 15:22:13]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200809161210]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１. 対　策
　敦賀発電所２号機の高圧タービンについて，以下のとおり対策を実施する。
（１） 低温割れの確認された高圧タービン第１翼環ラジアルピン及び水圧試験用空気抜き穴閉止栓（調速機側）計５部位（ラジアルピン４部位，空気抜き穴閉止栓１部位）のラジアルピン・閉止栓について，低温割れの３要素（水素，拘束力，硬さ）のうち，拡散性水素の集積を抑制するために，予熱と溶接直後に規定温度で一定時間加熱する直後熱を適切に行うこととし，今回は予熱と直後熱について，電気パネルヒーターを用いて加熱と温度保持を確実に行う。
また，焼鈍を行う場合，熱容量の大きい高圧タービン車室に大量の熱が加わり，高圧タービン車室フランジ面のシール等に影響を及ぼす歪が生じる可能性があるため，高圧タービン車室が発電所に据付けられている現状では，この歪の修正加工が極めて困難であることから焼鈍は実施しない。このため，溶接金属及び高圧タービン第１翼環ラジアルピンと水圧試験用空気抜き穴閉止栓（調速機側）計５部位（ラジアルピン４部位，空気抜き穴閉止栓１部位）の材質を，低合金鋼に比べて溶接後の硬さが低い炭素鋼に変更する。
　なお，ラジアルピンヘッド及び溶接金属の材質を炭素鋼に変更しても，低合金鋼と比較して構造強度上の有意な差はなく，異材溶接として継手性能に問題がないことを確認している。高圧タービン取替前に採用していた炭素鋼のラジアルピンヘッド及び溶接金属は損傷を経験しておらず，エロージョン，腐食，疲労等含め問題がなかった。
（２）低温割れの確認された高圧タービン第１翼環ラジアルピンと同様に熱処理されている第２翼環ラジアルピン，水圧試験用空気抜き穴閉止栓（発電機側）計５部位（ラジアルピン４部位，空気抜き穴閉止栓１部位）の材質及び溶接金属を低合金鋼から炭素鋼に変更し,復旧する。
（３）製作メーカ工場の溶接作業で用いられた溶接部の作業指示書は，熱容量の大きい高圧車室の加熱方法と温度保持の確認方法に対して指示が不十分であった。このため，熱処理不足となり施工が不十分であったことから，上記の対策の実施にあたっては溶接施工管理・方法について作業要領の改善が行われ，溶接作業に問題がないことを製作メーカから提出される溶接施工要領書などの図書にて確認するとともに，溶接作業に立会う。また，ラジアルピン溶接部については，耐圧検査を実施する。

２. 水平展開
　敦賀発電所２号機の高圧タービン，低圧タービンの溶接部を対象とし，水平展開評価フローチャートに従って，当該溶接部について熱処理（予熱，直後熱，焼鈍）が必要な箇所で，熱処理記録がない溶接部について念のため溶接を再施工する。
（１）高圧タービン
高圧タービン関係の溶接対象箇所１２２部位について抽出した結果，再施工が必要となる溶接部は対策溶接部１０部位を除いて４９部位である。
なお，４９部位のうち低合金鋼を使用している部位で，配管等の耐エロージョン性が必要な溶接部（１６部位）については，溶接金属を変更せずに再施工し，電気パネルヒーターにて焼鈍を含む熱処理を行う。また，その他の耐エロージョン性を考慮する必要性のない部位については，低合金鋼に比べて溶接後の硬さが低い炭素鋼等適切な溶接金属を用いて再施工する。
（２）低圧タービン
低圧タービン関係の溶接対象箇所４５８部位について抽出した結果，再施工の必要な溶接部位はなかった。

]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[１. 製作メーカの改善策
　製作メーカとして今回の問題点及び調査過程で判明した問題点は４つの課題として整理される。
　短期的対策として作業指示の明確化や溶接記録の採取等を行うと共に，４つの課題を念頭に置き，溶接部の作業指示書通りに作業ができていなかったことについて，製作メーカにて根本原因分析（ＲＣＡ）を行い，本取組方針に反映し，原子力安全文化の更なる向上に繋げる。
（１）作業指示の問題（作業指示を行う側と受ける側の認識のギャップ）
　製作メーカにおいては図面，溶接部の作業指示書，要領書等の形で作業員に対し作業指示が行なわれるが，今回の問題は，溶接部の作業指示書作成担当者は要求事項さえ指示すれば現場の作業員は適切な方法を検討し作業をしてくれるものと考えていた。
　しかしながら，熱容量の大きい製品のような場合には要求事項を指示するだけでは作業を行うことが困難であることがわかった。作業指示をどこまで細やかに行うべきかについては，作業員の技量レベルにより変わるが，現状は作業員の技量に過度に依存していることは否めず，原子力にふさわしい確実な仕事を行うためには作業指示書などの充実を図る必要がある。一方，作業員の技量レベル向上の為には集中的な教育が必要であることから，製作メーカに「ものづくり教育センター」を設立し，品質重視の姿勢で技能向上に取組んでいる。
（２）品質記録の重要性に関する問題
　製作メーカにおいては，これまで採取管理すべき品質記録は溶接事業者検査等の規制を受ける設備，項目に限定した運用をしている。
　このため，溶接事業者検査以外の作業項目については，溶接に関する作業記録を採取するという意識が十分でなく，また，作業実績が溶接部の作業指示書に正しく記載されていないなど，溶接部の作業指示書の運用に不十分な面があった。
　今回の対策・復旧工事について高圧タービンの溶接部は，溶接事業者検査と同等の管理を行う。今後，溶接部の重要度を考慮し，溶接事業者検査同等の管理をする範囲を検討し，決定する。
（３）設計部門と製造部門の連携強化
　今回，高圧タービン車室を炭素鋼から低合金鋼へ変更した際，ラジアルピン溶接部の熱処理における熱容量が大きな車室に対する熱処理管理要領に関し，十分な作業指示ができなかったことに鑑み，今後設計部門と製造部門の連携強化を図り，相互確認ができる仕組みを構築する。
（４）作業者の意識の問題
　さらに，今回の調査の中で図面，溶接部の作業指示書の指示等に対し，作業者が作業指示に従うことは基本であり，原子力を担当する作業者としての意識改革を図る。

２. 当社の調達管理の強化
　今回の調査から，高圧タービン取替えに係る不具合は，一義的には受注者内の品質保証の問題と考えるが，当社としても調達製品の検証プロセスの中で設計・開発の検証の観点から改善する点があったと判断し，以下の対応を図るものとする。
（１）当社の調達管理としては，製品の重要度，製作技術の確立度に応じて品質管理のレベル・範囲を定めており，今回の不具合の箇所は受注者自主検査の範疇としていた。今回の不具合に鑑み，製作メーカで溶接事業者検査対象外の溶接部で外部とのリークパスを形成する箇所に対しては，特殊工程（溶接作業）に係る確認記録として，溶接作業（予熱・直後熱），溶接後熱処理などのプロセス記録及び溶接施工に関わる温度記録や非破壊検査などの検査記録の作成を要求し，品質記録の確認を充実する。
（２）従来，設置変更許可申請，工事計画認可申請，工事計画届出等を伴う工事について，発注先の品質保証計画及びその遂行能力を確認する必要がある時に当社が行っていた外部監査を製作開始時に行ってきたが，そのうち大規模工事で製作プロセスの管理が重要になる機器については，今後，製作期間中においても外部監査を行うように計画し，製作プロセスの管理を徹底させる。
（３）製作メーカが実施する短期的な再発防止策と根本原因分析について，当社が状況調査を実施し，さらに製作メーカの品質保証活動が改善されていることを確認するために外部監査を継続的に行う。
（４）今回の事象を踏まえ，設計・開発，調達の検証の視点から，耐圧部となる溶接部の管理の改善等を念頭に置き，根本原因分析（ＲＣＡ）を行い，必要な対策を行う。
]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/03/17 09:40:34]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　敦賀発電所２号機は，定格熱出力一定運転で調整運転中（１１９４ＭＷ）のところ，平成２０年９月１６日１０時２０分から発電機出力を約９５％（１１０２ＭＷ）まで低下して，１０時４６分までタービン弁試験※１を実施し，タービン弁試験終了後の１１時００分に発電機出力の上昇を開始した。
発電機出力上昇中の１１時４５分頃（１１２８ＭＷ）に，タービン弁試験後のタービンの状況確認において，タービン建屋３階に設置されている高圧タービンのＡ主蒸気入口配管付け根（以下，「当該箇所」という。）付近を覆う保温材から，僅かに蒸気が出ていることを確認した。
このため，当該箇所の点検補修を行うこととし，原子炉を停止することを同日１２時１０分に決定した。
　その後，同日１２時３０分から発電機の出力降下を開始，２０時３０分に発電機解列，２３時３９分に原子炉を手動停止した。
　原子炉を手動停止する過程の１７時００分頃の目視点検では，当該箇所からの蒸気漏れは確認されなかった。
　なお，本事象による放射性物質の周辺環境への影響はなかった。

※１　タービン弁試験：タービン負荷運転中（発電機出力９５％）に１ヶ月に１回の頻度で，主タービンに設置されている，主蒸気止め弁，蒸気加減弁（各４弁），再熱蒸気止め弁，インターセプト弁
（各６弁）を全開より全閉状態にして各弁が正常に動作することを確認するための試験。
　　
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-原電-T027]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　点検・調査した結果，当該溶接部の割れ破面は，低温割れによる破面の特徴である擬へき開破面ならびに粒界破面を呈しており，低温割れが発生していた。低温割れに至る原因は，以下のとおりと推定された。また，当該溶接部以外の第１翼環ラジアルピン３部位及び水圧試験用空気抜き穴閉止栓１部位に低温割れが発生した原因も同様であると推定された。
（１）溶接部の作業指示書では，熱容量の大きい高圧車室に関して，予熱時の温度及び溶接時の温度保持（２００℃以上），焼鈍時の加熱温度（６８０から７００℃）と温度保持時間（１５分）に対し，ガスバーナーを使用した場合の予熱，焼鈍時の加熱方法や温度確認方法の指示が不足していた。
（２）その結果，工場において当該溶接部の予熱を行った際に溶接部の温度は上がったが，ラジアルピンの温度が上がらず，プロパン燃焼により発生した水滴が，塗布した焼付防止剤（潤滑剤）により残留し，溶接時に水素として混入した。
（３）その後，高圧車室は熱容量が大きく，予熱時及び溶接時に２００℃以上の温度が保持できず溶接部の拡散性水素の除去が十分でなかった。さらに，焼鈍時に必要な温度，時間が確保されなかったため，拡散性水素の除去ができず，溶接金属の硬度低下も得られなかった。
（４）この施工不良により，溶接金属中の拡散性水素の集積，溶接部の構造による拘束力（応力），溶接金属の組織硬化の３要素が重なり，溶接後に低温割れがルート部から発生した。
（５）溶接作業後（９０時間後）に工場で行った浸透探傷検査において溶接部外面には割れが確認されなかったが，浸透探傷検査後もルート部から発生した低温割れの進展が継続し，割れが表面に到達した。
なお，ガスバーナーによる焼鈍時の昇降温変化率は溶接時の作業指示書に記載されておらず，このことが割れの発生や進展に関与した可能性は否定できない。
（６）品質保証の問題として，製作メーカにおいてラジアルピン溶接部の手順は作業指示書で管理されていたが作業指示書どおりの作業ができていなかったこと，詳細な作業記録は採取されていなかったため溶接施工の妥当性確認が出来なかったこと，車室については設計レビューを実施していたがラジアルピンについては車室の一部として考えておりこれに特化した設計と製造部門とのコミュニケーションがなされていなかったこと及び当社の設計・開発の検証の観点からは，溶接部検査記録の提出について明確でなかったため，溶接中の熱処理記録や非破壊検査記録等が確認できなかったことが挙げられる。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[高圧タービン第１翼環ラジアルピン溶接部の割れについて]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[原子炉を停止することを決定]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[2]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1150</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/09/26 13:11:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[敦賀]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[敦賀発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9992</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9992</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[主タービン]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[245]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[245]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>9992</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9992</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9992</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>9992</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[2]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[12]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[手動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>9992</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
