<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．火災の状況
（１）火災発見から消火までの状況
　火災発生当時、前処理室では８名（以下、「作業監督Ａ」、「作業員Ｂ」～「作業員Ｈ」という）が雑固体廃棄物の溶融前処理作業に携わっていた。
　火災は、当該容器が溶融炉への雑固体廃棄物投入を終えて、払出コンベアに載り前処理室へ戻ってきた際に、当該容器の外側下部に幅約１０ｃｍ、高さ約２０ｃｍの火炎を見た作業員Ｂにより発見され、作業監督Ａに報告、作業監督Ａの指示により作業中断が指示された。
　現場にいた８名が一旦、当該容器周囲に集まった後、作業監督Ａの指示により作業員Ｄ，Ｅ，Ｆが前処理室内のプラズマ切断エリア近傍に常置してある濡れウェス（容器や床面の清掃用として水分を含ませたものを作業エリアに常置している）と水入りペットボトル（金属廃棄物を前処理する際に切断作業を行なった後に、切断した金属を冷却する目的で、ろ過水を２リットルサイズボトルで準備していたもの）を準備した。
　また、作業監督Ａより払出コンベアの柵を開けるよう指示された作業員Ｃにより柵が開けられた。
　濡れウェスおよび水入りペットボトルを受け取った作業監督Ａは、払出コンベア上にある当該容器の火炎発生部に濡れウェスを被せて消火活動を実施した後、当該容器を払出コンベアから運搬用台車へ移すよう指示、作業員Ｄにより当該容器が移された。
　当該容器の内部状況が確認できるよう、運搬用台車を作業員Ｃが下降させたところ、作業監督Ａが当該容器内部にも幅約１０ｃｍ、高さ約２０ｃｍの火炎を確認したことから、濡れウェスを投入するとともに、水をかけて消火活動を実施した。
　以上の結果により火炎は消滅したものの、火炎消滅と同時に白煙の発生が認められたため、作業監督Ａは隣接する集塵機を備えたプラズマ切断エリアへ当該容器移動を行なうことで、煙の室内充満や再発火による被害を防止できると判断し、当該容器の移動を作業員Ｄに指示、移動したところ、間もなく煙は消滅した。
　なお、一連の消火活動で使用した水は、約１リットルであった。

（２）鎮火後における当該容器確認状況
　公設消防による鎮火確認後に、当該容器外観状況について確認を実施した結果、当該容器底蓋の部分に燃えかすが挟まっており、容器外部に縦約１０ｃｍ、横約３ｃｍで、底蓋の合わせ目に沿って燃えかすが付着していた。
　また、容器の内部には溶融対象物である不燃性の保温材（グラスウール）と保温材を当該容器に収納する際に用いたポリエチレン製袋の破片と燃えかす、ポリエチレン製袋を止めるためのテープ片が残留していることを確認した。

（３）当該容器に収めた雑固体廃棄物の状況確認
　当該容器に収めた雑固体廃棄物は、予め実施した分別、前処理作業において、可燃物が除去されたものであることをその都度確認し、日単位で記録を残している。
　しかし、不燃性である保温材については、分別後の前処理作業および当該容器から溶融炉へ投入するまでの間における飛散防止を目的として、ポリエチレン製の袋に収め、投入容器底蓋の部分を通過可能な大きさ、形状に整えたうえでテープ止めし、投入容器に収めることとしている。

（４）初期消火活動に関する問題点の整理
　今回の火災における初期消火活動においては、前処理室内に消火器が配備されているものの、濡れウェスとペットボトルに入った水が使用された。
　これについては、現場で初期消火活動を指揮した作業監督Ａの指示により選択された手段であるが、火炎の大きさや周囲の可燃物有無を確認したうえで瞬時に判断したことを、聞き取りにより確認している。
　この判断は、「原子炉施設保安規定第１７条第１項」に定める「早期消火及び延焼の防止に努めること」、および「構内立入者の遵守事項」（構内統一ルール）に定める「自衛消防隊が到着するまでの間、消火、延焼防止にあたること」の精神から逸脱していないこと、結果的に消火活動は成功していることから、適切なものであったと考える。
　以上より、初期消火活動に関しての問題はなかった。

２．設備に関する点検調査
　当該容器で火災が発生した要因について、「当該容器に収納した廃棄物にかかる要因」と「当該容器に関連する設備にかかる要因」に整理し、分析評価した。

（１）当該容器へ収納した廃棄物
　当該容器へ収納した廃棄物は、前処理作業においてポリエチレン製袋に収められ成型された保温材であることが、記録より判明している。
　１）廃棄物寸法の影響
　火災発生時に当該容器に収納した廃棄物と同じ時期に前処理を実施した保温材の廃棄物寸法を確認した結果、直径約２０ｃｍ、長さ約４０ｃｍの円柱形状であり、直径が当該容器内径より小さいことを確認しており、廃棄物の寸法に問題はなかったことから、燃焼したままの状態で前処理室に払出される可能性はない。

　２）廃棄物膨張の影響
　火災発生時に当該容器に収納した廃棄物と同等の梱包された保温材のテープを剥がして膨張（スプリングバック）の程度を確認した結果、テープを剥がす前と比較して、ほぼ寸法に変化が生じ無いことを確認したことから、燃焼したままの状態で前処理室に払出される可能性はない。

　３）廃棄物収納方法の影響
　火災が発生した当該容器に収納を実施した作業者に聞き取りを実施したところ、従来から保温材は投入容器へ1個または２個を縦方向に重ねて収納しており、横向き収納や、詰め込みすぎは実施していないことを確認したことから、燃焼したままの状態で前処理室に払出される可能性はない。
　しかし、炉内燃焼状況を監視しているＩＴＶの画像記録を確認した結果では、当該容器からの廃棄物投入タイミングが、通常よりも遅い状況にあったことを確認しており、当該容器においては、廃棄物が排出され難い状況であったと推定された。
　このため、当該容器に収納されていた保温材と同等の廃棄物と投入容器を用いて実際の収納を模擬して現場検証を行った。
　保温材には比較的柔らかで軽いグラスウール保温材と、比較的硬く重いシリカ系保温材の２種類があるが、収納における数種類の組み合わせにおいて、グラスウール保温材を下側に、シリカ系保温材を上側に１つずつ収納した場合は、グラスウールの保温材がシリカ系保温材の重量により潰れを生じて投入容器内でクサビ状となって、排出し難い状況になり得る場合があることを確認した。
　聞き取りでは、２個の保温材を投入容器に収納する際は、きれいに縦に重ねて収納したことまでは確認しておらず、特に意識せずに１つずつ収納していたとのことであった。
　当該容器内でこのようなクサビ状となる状況が発生することは、廃棄物の大きさにある程度バラつきがあること、廃棄物の収納順序には特に決まりがないこと、保温材の割合は８～９割がシリカ系でありグラスウールはわずかであること等から、発生頻度は低いと思われるものの、燃焼したままの状態で前処理室に払出される可能性としては否定できない。
　なお、鎮火後の当該容器内からは、グラスウールの保温材残留が確認されており、通常、グラスウール保温材単独の投入は実施していないことから、当該容器にはグラスウール保温材と、シリカ系保温材が収納されていたものと考える。

　４）可燃物を多く含んだ廃棄物の影響
　火災発生時に当該容器に収納した作業者に聞き取りを実施したところ、保温材の飛散防止用に使用した梱包材以外に可燃物は含まれていないことを確認したことから、燃焼した状態で払出される可能性はない。
　また、炉内燃焼状況を監視しているＩＴＶの画像記録を確認した結果、今回の火災事象発生時と通常時の燃焼状態との相違は確認されなかった。
　なお、油の浸み込んだ保温材については、分別段階において除外する手順となっている。

（２）当該容器に関連する設備
　１）投入機の不備
　ａ．プッシャ動作不良
　プッシャの動作不良が発生すると、「容器排出不良」警報が発生するが、火災事象発生時には同警報は発生しておらず、また、火災事象発生後の動作確認試験においても異常は見られなかったことから、プッシャが正常に動作せず、当該容器内の廃棄物が溶融炉内に投入されずに燃焼したままの状態で前処理室に払出される可能性はない。

　ｂ．プッシャストローク不足
　プッシャの動作確認を行ったところ、プッシャは設計どおりに下降端まで到達しており問題ないことを確認した。
　また、プッシャの動作確認試験における投入容器底蓋開からプッシャが下降端に到達するまでの時刻と、炉内燃焼状況を監視しているＩＴＶの画像記録における当該容器の底蓋開から廃棄物がキャニスタへ落下し始めるまでの時刻はほぼ一致（約４秒）しており、プッシャは正常に動作したことを確認している。
　このため、プッシャが下降端に到達した際に当該容器内部（容器底蓋を除く）の廃棄物は排出されていることからプッシャストロークは不足しておらず、燃焼したままの状態で前処理室に払出される可能性はない。

　ｃ．投入機の下がり過ぎ
　投入容器による廃棄物の投入は、キャニスタ上で容器底蓋を開放し廃棄物を投入した後、そのまま一旦中間位置付近（キャニスタから約２ｍ上方）まで上昇して、底蓋を閉とする動作フローとなっており、仮に投入機が下がりすぎたとしても、火炎を生じるような溶融物の挟み込みは考え難いことから、火炎を生じたままの状態で前処理室に払出される可能性はない。

　２）当該容器の不良
　火災事象発生時の底蓋開き状況を監視しているＩＴＶの画像記録を確認した結果、通常の開き状態との相違（完全に開かない等）は確認されていないことから、燃焼したままの状態で前処理室に払出される可能性はない。また、当該容器の内径寸法は他の投入容器と比較し有意差は見られず、著しいバリや凹みは見られなかったことから、燃焼したままの状態で前処理室に払出される可能性はない。

（３）調査結果のまとめ
　不燃材である保温材の前処理にて、ポリエチレン製の袋が用いられているが、これは溶融炉の設計上、考慮されているものの、結果的には可燃物が使用されているために火災リスクを発生させることとなっている。
　また、調査結果から、装置の故障は確認されていないものの、火災事象発生時の溶融炉への廃棄物投入状況が通常に比べて緩慢な状況にあることを確認しており、これは２種類の保温材を当該容器へ混合して収納した際に、グラスウール保温材を下側に、シリカ系保温材を上側に１つずつ収納した場合においては、グラスウール保温材がシリカ系保温材の自重により潰れを生じて投入容器内でクサビ状となり、排出し難い状況が確認されたことと結びつく。

３．火災が発生した推定メカニズム
　今回の火災は以下のメカニズムにより発生したものと推定する。
（１）前処理において保温材をポリエチレン製袋に収め梱包、成形する際に、縦長の形状となった。
（２）当該容器に収納する際に、比較的柔らかで軽いグラスウールの保温材が下側に、比較的硬く重いシリカ系の保温材が上側に混合収納された。
（３）溶融炉に投入する際に、当該容器内でグラスウール保温材がシリカ系保温材の自重により潰れを生じてクサビ状の形状となり、排出し難い状況となったことから投入が完全になされなかった。
（４）溶融炉投入口付近の熱により、ポリエチレン製袋が溶融、発火した。
（５）溶融、発火したポリエチレン製袋が当該容器の底蓋付近にはりつき、燃焼を継続。
（６）溶融、発火したポリエチレン製袋が燃焼を継続した状態で前処理室に払い出された。

一方、通報連絡に関しては以下のとおりである。
４．通報連絡等の状況
（１）消防通報までの連絡の流れ
　火災事象発生時は、前処理室で作業に携わっていた８名以外の作業関係者である作業責任者が、当社の事務本館にて当社監理員と打合せ中であった。
　第一発見者である作業員Ｂは事象発生時刻である９時４８分に作業監督Ａに連絡、作業監督Ａの指揮の下、前処理室にいた共同作業者とともに初期消火活動を実施した。
　一連の消火活動が収束した後、作業監督Ａは作業責任者へ電話連絡、連絡を受けた作業責任者は、打合せ相手である当社監理員にその場で口頭連絡した。連絡を受けた当社監理員は上司である安全管理室放射線化学管理マネージャーおよび安全管理室長に連絡した後、トラブル等発生時に取り纏めを行う運営管理室プラント管理マネージャーに、「前処理室において当該容器付近に火炎が見られ、水を掛けて火が見えなくなった」ことを１０時００分頃、口頭連絡した。
　その直後に、本来のルールにおいて通報連絡順位１位である第一発見者から中央制御室へ連絡をしていないことを確認した当社監理員は、第一発見者である作業員Ｂに中央制御室へ連絡するよう作業責任者を通じて指示し、第一発見者である作業員Ｂは１０時０３分に中央制御室に連絡を実施した。
　一方、当社作業監理員より連絡を受けた運営管理室プラント管理マネージャーの口頭連絡により所内関係者（所長をはじめ、消防通報を行う総務室長、発電室長、安管室長他、所幹部と主任技術者）へ事象が伝達され、１０時０７分に　総務室長から消防通報を実施した。

（２）自衛消防隊の動き
　１０時０３分に第一発見者より連絡を受けた発電長は、１０時０４分に自衛消防隊（運転員３名）に現場確認・対応を指示、指示を受けた自衛消防隊（運転員３名）は、青服装備で現場に急行し、１０時１２分に到着、延焼等の異常が無いことを確認、発電長に報告している。
　また、総務室長より指示を受けた自衛消防隊（当直守衛消防隊７名）は、１０時１５分に化学消防車・水槽付ポンプ車での出動待機を完了した。

（３）溶融炉の停止指示に関する指示の流れ
　上記のとおり１０時０３分に第一発見者である作業員Ｂから火炎の確認と消火の状況連絡を受けた発電長は、自衛消防隊（運転員３名）への指示および発電室運転管理マネージャーへの状況連絡を終えた１０時０６分に、廃棄物処理制御室で運転監視を行なっていた委託操作員に溶融炉停止を指示した。
　連絡を受けた委託操作員は、同時刻に溶融炉の停止操作を実施した。

（４）通報連絡等に関する問題点の整理
　「（１）消防通報までの連絡の流れ」に記載のとおり、発電所内で定められたルールでは、火災もしくは火災に類する事象を発見した者は、管理区域内であれば中央制御室へ、管理区域外であれば監視所へ連絡することとなっているにもかかわらず、第一発見者は作業責任者へ第一報を入れており、定められたルールどおりの運用がなされていなかった。
　また、９時４８分に炎を確認しているにもかかわらず、作業責任者（本来は中央制御室）への連絡が１０分以上経過した１０時頃になされた。
　これら、ルールどおりの順位で連絡がなされなかったこと、連絡が遅れたことについて、協力会社作業員に聞き取り調査をした結果、以下の証言を得た。
　・炎を確認した際、「第一発見者は中央制御室へ連絡を入れるべき」との認識をもっていた。
　・しかし、初期消火活動を優先し消火活動にあたった。
　・炎は小さく、初期消火活動により、事象が収まったと判断し中央制御室へ連絡すべきか判断に迷った。
　・このため、上記について相談すべく、第一報を作業責任者に連絡した。
　・消火活動を実施し、事象が沈静化した後に連絡したため、連絡が遅れた。
　・火災発生時の役割分担（初期対応指揮者、通報連絡者、消火対応者等）が、あらかじめ明確にされていなかった。
以上のことから、通報連絡ルールの認識はあったものの、事象が沈静化したという現場の判断で、定められたルールどおりに通報連絡がなされなかったことが問題点としてあげられる。
　また、当該前処理作業の要領書に火災発生時の対応手順は定められておらず、火災発生時の役割分担が予め明確になっていなかったことで、作業者全員が初期消火活動に傾注し、その時点において分担して通報連絡すべきことに思いが及ばなかった。
　これらのことから、今回の火災発生時の通報連絡に対する認識、対応が不足しており、これまで実施してきた教育が十分ではなかったことも問題点としてあげられる。
　なお、１０時頃に作業責任者を介して当社監理員が連絡を受けた以降、所内関係者周知および公設消防への連絡は速やかになされたものと考える。
　「（２）自衛消防隊の動き」については、第一報入手までの時間はかかったものの、情報入手後は速やかに対応しており、問題は無かったものと考える。
　「（３）溶融炉の停止指示に関する指示の流れ」においては、発電長は自衛消防隊（運転員３名）への指示および発電室運転管理マネージャーへの状況連絡後、速やかに廃棄物処理制御室で運転監視を行っていた委託操作員に溶融炉停止を指示しているが、第一報入手が遅れた分、火災発生から溶融炉停止に至るまで２０分弱の時間を要した。
ここでも、第一報の遅れが問題点としてあげられる。

５．通報連絡等に関する根本原因分析
　通報連絡がルールどおりに運用されなかったことについての背後要因を抽出すべく、所内で根本原因分析チームを結成し、当事者を含め複数の関係会社、協力会社作業員へのインタビューおよび請負工事や委託工事を監理担当する室へのアンケートを実施したうえで、「第一発見者が第一報を中央制御室に連絡しなかった」ことを問題点の起点として、根本原因分析を実施した。
その結果、２つの問題点が抽出された。
　・作業員は、日頃より、グループ（複数の作業員）で作業をしていた際には火災を含め何かあったら作業監督に連絡すればよいと考えていた。
　・作業監督によって、火災として通報すべき基準（「事象」やその「程度」）の考え方にばらつきがあった。
　これらについて、分析チームが導き出した根本原因は以下のとおり。
　・当社が要求していた火災発見時の連絡ルート（第一発見者が第一報を中央制御室）と、関係会社、協力会社作業者が考えていた連絡ルート（グループで作業を実施する際にはグループ内の責任者に連絡するとの意見が多かった）に齟齬があった。
　・ＴＢＭ（ツールボックスミーティング：作業前打ち合わせ）の場で火災発見時の連絡要件である基準（「事象」とその「程度」）が統一ルールとして明記（例えば「火災」とはどのような事象が該当するのかの記載が具体的でない）されていなかった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>2</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[142]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11421</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2012/10/11 10:51:30]]></UPDATE_DATE>
	<S_KIKI_NAME><![CDATA[高周波溶融炉]]></S_KIKI_NAME>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2011/10/04 13:41:51]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201107060948]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[対策
（１）今回の火災事象に対する対策
　保温材の前処理において、保温材の梱包に使用しているポリエチレン製袋を、不燃性のもの（一般に溶接・溶断作業を行う際に火花等を遮断するために使われる不燃素材を袋状にしたもので、溶融炉への投入時に燃焼や溶融により容器に付着したりすることがない材質を選定）に変更する。
　また、投入容器への保温材の収納にあたり、保温材を収納した袋が投入容器（直径約３０ｃｍ）に干渉することなく排出されるように、直径は約２５ｃｍ（今までは約２０ｃｍと細く、横倒しによる引っ掛かり等が発生する可能性があった）、長さは追加投入容器の長さ（約８８ｃｍ）に対し、約５０ｃｍの円筒型とする。
　さらに、複数の袋による投入容器内でのクサビ形成を防止するため、追加投入１回につき１袋のみを収納することとし、これらを作業手順に定める。

（２）通報連絡に関する対策
　構内における通報連絡ルートについて、以下の方法により構内で作業を行なっているもの全員に再周知する。
　１）教育周知に関する対策
　①火災等発見時の緊急連絡先への第一報をより確実なものとするために、連絡ルートを次の２つのケースとし、「構内立入者の遵守事項」に反映、教育する。
　イ．一人のときに火災を発見した場合は、発見した本人。
　ロ．グループで作業中に火災を発見した場合は、グループ内の責任者（作業班長、作業監督他）または発見した本人。
　また、作業着手時のＴＢＭにおいて、万一の際に備えた役割分担を確認することも「構内立入者の遵守事項」に反映、教育する。

　②火災発生時に緊急連絡先に第一報として連絡すべき「事象」とその「程度」を具体的な表現に改め、「構内立入者の遵守事項」に反映、教育する。

　③入所時に教育を行う際に用いる「入所時教育テキスト」に上記①及び②を、工事要領書を作成する際に用いる「工事要領書作成手引書」の「緊急時連絡体制」に上記①を反映する。

　２）継続的に通報連絡の基本を維持するための対策
　①各工事要領書に定めた「緊急時連絡体制」を、毎週はじめの作業着手時にＴＢＭで、万一の際における役割分担とともに確認するよう、「構内立入者の遵守事項」に定めて実践することで、作業者全員への周知をはかっていく。

　②定検時等で人の出入りが増える時期の出退勤時に、緊急時連絡先と迅速性が求められていることを記載したポケットティッシュ等のグッズを配布し、緊急時に考慮すべき事項（下記一例参照）として、各自の意識の中に刷り込む活動を展開する。

　③通常的に行なわれている安全パトロールにおいて現場で無作為に、「ここで火災が発生したら、直ちにどこへ連絡しますか？」と問い掛けることで、認識度合いの確認と浸透を兼ねた活動として展開することを、安全パトロール者がパトロール時に留意すべき観点を取り纏め配布している「心得」に反映する。

　④さらなる意識高揚策として、火災発生のポテンシャルが高い「火気取扱い作業」実施時に当社へ提出され、常時現場に掲示される「火気使用（屋内・屋外）溶接・溶断等作業届」の様式において、届出事業者自らが緊急連絡先電話番号を記載するような様式に改善する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2012/10/11 10:51:30]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．状況
　第２５回定期検査中のところ、平成２３年７月６日９時４８分に、廃棄物処理建屋３階の溶融炉前処理室（以下、「前処理室」という）にて雑固体廃棄物溶融のための前処理作業を実施中の協力会社作業員が、高周波溶融炉※１（以下、「溶融炉」という）に雑固体廃棄物を追加投入するための容器※２（以下、火災事象が発生したものは「当該容器」、同型式の他のものは「投入容器」という）付近に炎を発見した。
　このため、９時４９分から濡れウェスと水をかけ、間もなく火が見えなくなったことについて、１０時００分頃に現場の協力会社作業監督から、当社事務本館で当社安全管理室員（以下、「当社監理員」という）と打ち合わせ中の協力会社作業責任者へ連絡があった。
　その場で連絡を受けた当社監理員は、直ちに運営管理室プラント管理マネージャー等に連絡、その後、１０時０７分に当社より公設消防へ１１９番通報を実施した。
　また、１０時０３分に第一発見者である協力会社作業員から連絡を受けた発電長の指示により、自衛消防隊（当直運転員消防隊３名）が前処理室に急行するとともに、１０時０６分に発電長から委託操作員に対して溶融炉停止を指示、同時刻に委託操作員は溶融炉停止操作を実施した。
　これらと並行して、総務室長の指示を受けた自衛消防隊（当直守衛員消防隊７名）が１０時１５分に化学消防車・水槽車による出動待機を完了した。
　なお、関係者の一連の動きについては、「原因調査の概要」において「火災の状況」、「通報連絡等の状況」にて詳細を記載する。
　その後、公設消防が１０時２５分に発電所に到着（消防車。赤色灯回転あり、サイレンなし）、当社自衛消防隊長の誘導のもと現場を確認した結果、１０時５６分に「当該事象は火災である」との判断および鎮火が公設消防により確認された。
　本事象発生時において、モニタリングポスト、主排気筒モニタ、廃棄物処理建屋排気筒モニタおよび前処理室エリアモニタの指示値に変動は見られず、周辺環境への影響はなく、また、火災報知器の動作もなかった。
※１：不燃性の廃棄物（金属、保温材、コンクリート等）を溶融し減容する設備
※２：溶融する廃棄物を溶融炉上部から追加投入するための容器（高さ約８８５ｍｍ、直径約３００ｍｍ）

２．参考＜雑固体溶融炉設備の概要＞
　発電所内で発生する低レベルの不燃性雑固体廃棄物については、溶融炉にて溶融、冷却後、ドラム缶に固型化し構内のドラムヤードにて保管される。
　溶融炉ではキャニスタと呼ばれる容器に雑固体廃棄物を投入し、誘導加熱と灯油バーナーにより溶融、減容を行なっている。
　キャニスタ内で減容が進捗することに伴い、投入容器に雑固体廃棄物を前処理室で分別、詰め込み、自動コンベアに載せて一旦、自動倉庫に移動、保管された後に投入機により吊上げられ溶融炉上部へ移動、投入容器の下部にある蓋（以下、「容器底蓋」という）が開となり、重力により炉内へ投入される。
　さらに、投入不良を防止するため、投入容器の上部から下端付近までを、プッシャと呼ばれる押し板が動作することにより、詰め込まれた雑固体廃棄物が押し出される。
　投入を終えて空となった投入容器は、溶融炉上部で容器底蓋を閉じた後、払出コンベアに載り、前処理室に戻る。
　キャニスタ１基あたりで作製される溶融体は約１３０リットルであり、この作製のために必要な追加投入回数は、約２０回となっている。
　なお、溶融炉投入口付近の温度は約1,000℃である。
　また、本設備は東海発電所との共用設備となっている。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2011-原電-M006]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１．火災発生に至った推定原因
　保温材の前処理において、保温材の梱包に、可燃性で燃焼時に溶けて付着するポリエチレン製袋が使用されていたことから、当該容器から溶融炉内への廃棄物投入が完全になされなかった場合、当該容器外部および内部での燃焼を生じ、当該容器に付着したまま、払出されることとなった。
　また、当該容器内の溶融対象保温材が、当該容器内でクサビを形成するような形状となったことで、当該容器から溶融炉内への廃棄物投入が完全になされなかったものと推定する。

２．火災発生時の通報連絡に不備が生じた推定原因
　入所時教育をはじめ、繰り返し教育等においても、緊急時の通報連絡は、発見者が「管理区域内であれば中央制御室」、「管理区域外であれば監視所」へ連絡することを教育していたにも係らず、それが徹底されていなかったことおよび現場にいた全員が初期消火活動に傾注したことで、本来、実施すべきその場での指示（初期消火活動に直接携わっていないものへ通報を依頼する等の役割分担）がなされなかったことから、通報連絡に遅れを生じたものと推定する。
　これらの背後には、火災発生時の通報連絡ルートに関する統一ルール（第一発見者が第一報を中央制御室）と現場作業員の認識（グループで作業を実施する際にはグループの責任者に連絡するとの意見が多かった）に齟齬があったことおよび通報連絡すべき事象についての周知不足があるものと推定する。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[廃棄物処理建屋３階における火災について]]></TITLE_NAME>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[2]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>27247</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2011/10/04 13:42:55]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11421</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>8</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<S_KIKI_NAME><![CDATA[高周波溶融炉]]></S_KIKI_NAME>
			<TROUBLE_ID>11421</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[雑固体廃棄物投入容器]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11421</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[固体廃棄物処理系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[142]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<S_GENIN_NAME><![CDATA[廃棄体の投入状態等]]></S_GENIN_NAME>
			<TROUBLE_ID>11421</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1620]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他偶発的要因]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[160]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>3</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[偶発的な燃料のピンホール、シートの当たりが変化したことによるシートパス等]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1620]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[偶発的要因]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[160]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>6</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11421</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11421</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11421</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[廃棄設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>9</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
