<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[〇調査結果
本事案に対し、実効性のある再発防止対策を策定するため、以下の調査を実施した。
なお、調査にあたっては、コンプライアンス推進委員会事務局が主体となった調査に加え、その後の原因調査等の過程での気付き事項等を踏まえた原子力部門が主体となった調査も実施した。
（１）元社員Ａについて
元社員Ａは、通常業務においては特段の問題はなかったが、約3年間に亘って会社経費で携行缶に給油したガソリンを私有車に給油していたとして、令和2年5月に懲戒休職6か月の処分を受けており、同年11月に復職した後、令和3年1月31日に自己都合により退職した。
なお、この時の調査は一個人の不正による懲戒に対するものであったことから、当社の原子力部門以外の部署が対応したが、ガソリンの横領のことに焦点を当てたものであり、宿直勤務中かどうか問題視していなかった。
また、原子力部門も、一部の者は懲戒事案の報告を受けていたものの、報告を受けたガソリン横領のリストには日時しか記載が無かったため、よもやリストの中に土日・祝日の宿直勤務中に外出していたものが含まれているとは思わなかったことから、懲戒事案が保安規定に定める必要な要員数を満たしていない可能性があることについて思いが至らなかった。

（２）内部告発の有無に係る調査
気付事項登録ＢＯＸに投函された、「昨年、元社員Ａは、宿直勤務中に発電所を抜け出し業務放棄していたことを同僚社員に内部告発された」ことの事実関係を、以下のとおり調査した。

ａ．コンプライアンス相談の有無の確認
コンプラアンス推進委員会事務局において、社内外のコンプライアンス相談窓口には本事案に係る相談がなされていないことを改めて確認した。

ｂ．上司への聴き取り
コンプライアンス相談窓口以外での本事案に係る内部告発の有無を確認するため、緊急時対応要員を22名確保することとした平成28年4月27日の保安規定変更の実施日（以下、「保安規定変更日」という。）から元社員Ａの退職日（令和3年1月31日）（以下、「元社員Ａの退職日」という。）までの期間の伊方発電所長をはじめとする元社員Ａの上司（計12名）に対し、面談等による聴き取りを実施した。
その結果、本事案に係る内部告発を受けた者はいなかった。また、宿直勤務中に外出した者がいたと認識していた者もいなかった。

ｃ．宿直当番者へのアンケート等
保安規定変更日以降に宿直当番を担当したことがある者を対象とした記名アンケート形式の聴き取り、および伊方発電所関係者に対するコンプライアンス相談窓口への申告依頼を実施した。（調査の詳細は（４）ｂ．（ｂ）で述べる。）
その結果、本事案に係る内部告発があったとの事実は確認できなかった。

以上の調査結果から、「昨年、元社員Ａは、宿直勤務中に発電所を抜け出し業務放棄していたことを同僚社員に内部告発された。」ことの事実は確認できなかった。

（３）元社員Ａの宿直勤務中の外出実績の有無に係る調査
気付事項登録ＢＯＸに投函された、「元社員Ａは、宿直勤務中に発電所を抜け出し業務放棄していた。」ことの事実関係を、以下のとおり調査した。

ａ．車両運転日誌の確認
保安規定変更日から元社員Ａの退職日の間の元社員Ａが宿直当番であった全ての日（計101日）について、元社員Ａが運転した可能性のある社有車全数（計64台）の車両運転日誌を確認し、元社員Ａが宿直勤務中に発電所外へ出た実績の有無を確認した。
その結果、元社員Ａが、宿直勤務中に5回（うち1回は本人名、4回は偽名を用いて社有車を使用）発電所外に出ていた疑いがあることが確認された。
（添付資料－２）

ｂ．元社員Ａへの聴き取り
上記調査結果について、令和3年7月1日に元社員Ａに面談により確認したところ、元社員Ａは発電所外へ出たことを認めた。

以上の調査結果から、元社員Ａが宿直勤務中に、計5回不正に発電所外へ出ていたことが確認された。
このことから、過去に、一時的に保安規定第12条（運転員等の確保）、17条の5（重大事故等発生時の体制の整備）および17条の6（大規模損壊発生時の体制の整備）に定める緊急時対応要員22名を確保することについて、宿直者として確保している要員が外出し、連絡責任者がそれを把握していない状況が5回あった。

（４）元社員Ａ以外の宿直勤務中の外出実績の有無に係る調査
元社員Ａ以外に宿直勤務中に不正に発電所外へ出た者がいないことを確認するため、宿直当番を担当する当社および関係会社である四電エンジニアリング㈱、四国計測工業㈱、伊方サービス㈱（以下、「関係会社」という。）の従業員を対象に、以下の調査を実施した。

ａ．構内人員数確認システムのデータによる調査（令和3年3月以降分）
伊方発電所への入構者および出構者を管理する構内人員数確認システム（以下、「出入管理システム」という。）の内部データが残っている令和3年3月1日（※５）から至近の6月30日の間について、宿直当番者のリストと出入管理システムの発電所入出構者のデータを照合した結果、宿直勤務中に不正に発電所外へ出た者がいなかったことを確認した。

※５．令和3年3月１日に出入管理システムを更新しており、旧システムの令和3年2月28日以前のデータは残されていない。

ｂ．社有車の車両運転日誌等による調査（令和3年2月以前分）
保安規定変更日から令和3年2月28日の間において、宿直勤務中に不正に発電所外へ出た者の有無について、以下のとおり調査した。

（ａ）車両運転日誌の確認
宿直当番者が運転した可能性のあるすべての社有車（計64台）および関係会社車両（計55台）の車両運転日誌（調査対象期間において残存するもの（※６）すべて）と宿直当番者のリストを照合し、宿直当番者が宿直勤務中に発電所外へ出た実績の有無を確認した。
その結果、元社員Ａ以外に、宿直勤務中に不正に発電所外へ出た者は確認されなかった。

※６．車両運転日誌の保存年限は会社毎に異なっており、調査対象期間の一部しか車両運転日誌を確認できない関係会社もあった。

（ｂ）宿直当番者へのアンケート等
保安規定変更日以降に宿直当番を担当したことがある者全員（当社360名、関係会社329名、計689名）を対象として、記名アンケート形式により、「宿直勤務中に発電所外へ出たことがあるか」、「宿直勤務中に発電所外へ出たことがある者を把握していたか」について、聴き取りを実施した。
その結果、「元社員Ａが宿直勤務中に発電所外へ出ているとの噂を聞いたことがある。」趣旨の回答が10件寄せられたものの、元社員Ａ以外に宿直勤務中に不正に発電所外へ出た者は確認されなかった。

また、伊方発電所関係者（関係会社および協力会社を含む）に対し、保安規定変更日以降に、宿直勤務中の宿直当番者が発電所外へ出ていた事実などを把握していれば、社内外のコンプライアンス相談窓口に申告するよう周知・依頼した（匿名でも可）。
その結果、宿直勤務中の不正外出に関する申告は社内外のコンプライアンス相談窓口に寄せられなかった。

以上の調査結果から、元社員Ａ以外に宿直勤務中に不正に発電所外へ出た者は確認されなかった。

（５）宿直当番者の宿直日翌日の平日通常勤務中の外出実績の有無に係る調査
平日の通常勤務中（8:30～17:10）においては、緊急時対応要員としての力量を保有する者が多数発電所内で勤務しており、緊急時対応要員の確保に問題が生ずることはないが、運用の明確化を図るため、前日の宿直当番者（夜勤者）が翌日の通常勤務中も翌日が休日である場合を除き引き続き緊急時対応要員を担当する（以下、「平日当番」という。）ことを、社内規程に定め、平日当番者が外出等で不在になる場合には、代行者をたてる運用をしている。このため、元社員Ａを含む平日当番を担当する者が、平日当番時に発電所外へ出た実績の有無について、以下のとおり調査した。
保安規定変更日から令和3年6月30日の間について、「（４）ａ．構内人員数確認システムのデータによる調査（令和3年3月以降分）」、または、「（４）ｂ．（ａ）車両運転日誌の確認」と同じ方法により、元社員Ａを含む平日当番を担当する者が、平日当番中に発電所外へ出た実績の有無を確認した。
その結果、元社員Ａ以外の平日当番を担当した者については、発電所外へ出た実績の有無の確認に加え、関係者への聴き取り確認等を実施したところ、平日当番中に業務等で外出したことはあったが、都度代行者をたてており、不正に発電所外へ出た事例は確認されなかった。
元社員Ａについても、業務等で平日当番中に46回発電所外へ出た実績が確認されたが、元社員Ａは、宿直当番中に不正に発電所外へ出た実績があることからすれば、このうち平日当番中にも無断での外出が含まれていた可能性が否定できない。
（添付資料－３）

（６）緊急時対応要員（当番者）の外出にともなう重大事故等対応への影響に係る調査
本事案においては、過去に、一時的に緊急時対応要員（当番者）が発電所外へ出ていたことが確認された。このため、元社員Ａが発電所外へ出ていた時に、仮に重大事故等が発生したと想定した場合の、原子炉施設の保全のための活動への影響について調査した。
ａ．当番者以外の代行可能者の出社状況
元社員Ａの宿直勤務中の外出にともない、緊急時対応要員のうち、配管接続班長の当番者が欠員となっていたこと、また、平日の通常勤務中においては、緊急時対応要員の力量を保有し、代行ができる者が多数発電所内で勤務しており、要員の確保に問題が生じることは考えられないものの、元社員Ａが平日当番中に無断で外出していた可能性は否定できず、配管接続班長または連絡当番者Ｂの当番者が欠員していた可能性があることから、当時の当番者以外の代行可能者の出社状況を調査した。
その結果、いずれの日においても、対応が必要となった場合には、代わりの配管接続班長または連絡当番者Ｂを、発電所内から速やかに補充できる状況であったことを確認した。
（添付資料－４）

ｂ．重大事故等発生時の原子炉施設の保全のための活動に対する影響
上記のとおり、元社員Ａの代行可能者が発電所内におり、速やかに補充できたことが確認されたが、夜間・休日においては、当番者以外の出勤者は少ない場合が多いことから、元社員Ａが当時の宿直中に無断で外出していた時間において、仮に発電所内に元社員Ａの役割である配管接続班長の代行可能者がいなかったとし、その時に重大事故等が発生したと想定した場合の原子炉施設の保全のための活動への影響について評価した。
その結果、元社員Ａが無断外出した直後に重大事故等が発生した場合は、配管接続班の最大人数6名が必要となる作業の開始までに、元社員Ａは発電所内に帰着しており作業の着手が可能であったこと、また、大規模損壊が発生した場合は、要員が一部損耗している場合を想定し、臨機応変に対応が行えるよう、指揮者は残存する資源（対応可能要員、常設設備および可搬型設備等）およびプラント状況に応じた柔軟な戦略を実施することとなっていること等から、対応可能であったと考えられる。
（添付資料－５）

以上の調査結果から、元社員Ａが当番中に発電所外へ出ていた時に、仮に重大事故等が発生したと想定した場合においても、原子炉施設の保全のための活動は十分に実施可能であったと考えられた。
ただし、調査を進める中で、万が一の重大事故等対応時に要員を補充する手順について、一部社内規程に明確化すべき点があった事が確認された。
（添付資料－６）

（７）平日当番者の代行可能者の出社状況の調査
平日の通常勤務中には、緊急時対応要員としての力量を保有し、代行ができる者が多数発電所内で勤務しており、平日当番者が不在の場合でも、緊急時対応要員の確保に問題が生ずることはないが、念のため、平日の通常勤務中（8:30～17:10）における緊急時対応要員の充足状況を確認するため、平日当番者の代行可能者の出社状況を、以下のとおり調査した。　

ａ．出入管理システムのデータによる調査
出入管理システムの発電所入出構者のデータにより、至近の令和3年4月1日～6月30日の間の平日通常勤務中（8:30～17:10）において、短時間の一時的な出入を含め発電所外へ出ることなく発電所内におり、平日当番者が当日不在であった場合に代行者として対応可能な要員数を、重大事故等対応時の緊急時対応要員の担当毎に調査した。
その結果、通常勤務日のうち、出勤者数が減少するゴールデンウイーク期間中における、代行可能な要員が最も少ない担当班においても必要な要員の約3倍（当日の平日当番者を含めれば4倍）以上の要員数が確保されていたことを確認した。
その他の日については、一時的に代行可能者数が少なくなった日を除き、必要な要員数の6倍（当日の平日当番者を含めれば7倍）以上の要員数が確保されていたことを確認した。
（添付資料－７）

以上の調査結果から、平日の通常勤務中、平日当番者が不在の場合でも、緊急時対応要員の確保に問題が生ずることはないことを確認した。

（８）当番者に係るこれまでの運用管理の状況
上記の調査の結果、当番者が不正に発電所外へ出ていたこと等が確認されたことから、本項にて、当番者に係るこれまでの運用管理の状況についてまとめる。

ａ．当番者の管理の状況
当番者については、社内規程に基づき、予め安全技術課が毎日の当番者を「緊急時対応要員当番予定表（以下、「当番予定表」という。）にまとめ、電子掲示板に掲載するとともに、関係会社を含む緊急時対応要員に周知している。
当番者の交代については、計画的なものは、当番予定表への反映、改訂を確実に実施しているが、宿直勤務中に交代する場合や、平日当番者が一時的に短時間交代する場合の連絡手順は社内規程に明確にしておらず、当番者の交代実績が確実に記録され、必要時に関係者が確認できる運用とはなっていなかった。
また、宿直当番者については、社内規程に基づき、毎日、連絡責任者が宿直の開始（入直）時に必要な要員が揃っていることを確認しているが、その後は宿直勤務中を含め宿直の交代（退直）時まで、点呼等による発電所内にいることの確認を定めておらず実施していなかった。

ｂ．発電所への出入管理の状況
伊方発電所への入構にあたっては、不審者等の侵入を防ぐため、入門許可を得ていることを確実に確認する管理が行われている一方で、出構にあたっては、特別な管理はしておらず、当番者が不正に発電所外へ出ていないことの確認はしていなかった。

ｃ．社有車の管理の状況
社有車については、社内規程に基づき、管理担当課毎に管理しているが、急な業務で社有車を使用すること等を考慮し、鍵は比較的容易に持ち出せる保管管理状態の部署があったこと、さらには、車両運転日誌を社有車に保管している例が多く、社有車の管理担当課において、使用者本人の確認、適正な社有車の使用および車両運転日誌の記載について管理が十分にはできていなかった。]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<KITEI_IHAN_CODE><![CDATA[4]]></KITEI_IHAN_CODE>
	<KITEI_IHAN_CODE_NAME><![CDATA[監視]]></KITEI_IHAN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>6</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
	<SL_HANTEIKEKKA_TXT><![CDATA[（2021年9月8日　ＮＲＡ規制委員会資料より）
令和３年８月27日に「重要度評価・規制措置会合（SERP）」を開催し、評価を行った。 
当該社員が無断で発電所外へ出て１名欠員が生じた時間帯において重大事故等が発生した場合には、速やかに重大事故等対応要員を補充できたと考えられるものの、当該社員が宿直中に無断で発電所外へ出たことは、保安規定第12条第４項に違反するものであり、重大事故等に対応するための体制整備に影響するものである。 
「原子力規制検査における規制措置に関するガイド」に基づき評価を行ったところ、結果的に原子力安全に実質的な影響及び原子力規制委員会の規制活動に対する影響を及ぼさなかったとはいえ、重大事故等に対応するための体制整備に影響する意図的な不正行為であり、看過しがたいものであることから、「SLⅣ（通知あり）」として、対応を行う。]]></SL_HANTEIKEKKA_TXT>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<S_SETSUBI_NAME><![CDATA[なし]]></S_SETSUBI_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>13318</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[99]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<SL_HANTEIKEKKA_CODE><![CDATA[4]]></SL_HANTEIKEKKA_CODE>
	<SL_HANTEIKEKKA_CODE_NAME><![CDATA[SLⅣ]]></SL_HANTEIKEKKA_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[299]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<S_HAKKEN_HOHO><![CDATA[発電所構内に設置している気付事項登録ＢＯＸへの投函]]></S_HAKKEN_HOHO>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2022/04/11 16:22:59]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2021/07/02 11:22:15]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[202107020845]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[〇再発防止対策
（１）コンプライアンスを徹底させるための措置
伊方発電所で働くすべての者の原子力安全に対する意識のより一層の向上とコンプライアンスの徹底を図るため、以下の措置を実施する。

ａ．経営層による訓話、督励
7月 2日　原子力本部長から原子力本部所属の社員全員に対し、企業倫理の徹底による安全文化の醸成を訴える訓話（文書をメール配信）同訓話を、発電所長から伊方発電所に所在するグループ会社、協力会社に対し、所長メッセージと共に配信
7月 5日　社長から原子力部門上層部に対し、しっかりした調査と再発防止を訴える督励（朝会ＴＶ会議）
7月 7日　社長から伊方発電所員に対し、しっかりした調査と再発防止を訴える督励（発電所各フロアと中央制御室を巡回）
7月 9日　社長（コンプライアンス推進委員会委員長名）から全従業員に対し、公益事業を担う自覚と責任感をもって、高い倫理観に基づき、法令や社内規程等の基本ルールの遵守はもとより、コンプライアンスの徹底に努めるよう周知（文書をメール配信）
7月16日　伊方発電所長から発電所特別管理職に対し、全社員が安全に対する責任と使命感を共有する社風を創ることについて述べた知事会見の内容を引用しての訓話（エンドミーティングでの訓話）知事会見の内容を、広報課から伊方発電所員、所在するグループ会社、協力会社に対し、周知
8月 2日　本店役員（コンプライアンス推進委員会主査）から発電所員に対する訓話（安全朝礼）

今後とも経営層による訓話等により、伊方発電所従業員の原子力安全に対する意識のより一層の向上とコンプライアンスの徹底を図る。

ｂ．保安規定等の遵守、企業倫理の徹底についての特別教育
当社発電所員全員および当社より業務を委託している関係会社従業員全員に対し、本事案を説明し、緊急時対応要員としての当番業務は重大事故等に備えた重要な責務であることを再認識させるとともに、保安規定、法令の遵守、企業倫理の徹底について教育するなど、本事案に特化した内容の教育を実施する。
（7月6日～8月31日にて実施）
今後、上記と同様の教育を毎年１回実施する。

ｃ．コンプライアンス教育
従来から使用している一般的なコンプライアンスに係る教材から、業務を遂行する上で、コンプライアンスの判断に疑義があれば、上長等に相談することなど、具体的な内容を含む教材を選定し、改めて発電所員全員に対して教育を実施するとともに、特別管理者に対しては、コンプライアンスに対する考え方・心構えなどに関する教育を実施する。
（7月29日～8月31日にて実施）
今後、上記と同様の教育を毎年１回実施する。

ｄ．職場内での議論の実施
発電所各課単位で実施する職場研究会等の場において、本事案を題材として議論し、同様な事案の再発防止等について理解を深める。
また、職場研究会の他、課内でのミーティングの場等も活用し、身近な問題、疑問についても自由に議論し、より良い職場へと改善を図る活動を推進する。
（9月より実施）

（２）保安規定不適合事案を未然に防止する仕組みの強化
緊急時対応要員が発電所外へ出ることにより、保安規定に適合しない状態となることを未然に防止するため、以下の対策を実施する。

ａ．スマートフォンによる宿直当番者の所在確認
宿直当番者全員（22名）にＧＰＳ機能付きのスマートフォンを渡し、宿直勤務時間中に携帯させ、適宜、連絡責任者等が、宿直当番者の所在を確認できるようにするとともに、総合事務所より所定の距離以上に離れた場合はアラームを鳴らす設定にした。このことについて社内規程に定め、実施する。
（7月13日の宿直当番者より試運用開始。9月1日より本運用開始）

ｂ．宿直当番者の点呼の追加
（ａ）定期的な点呼の追加
従来から実施している入直時の連絡責任者による緊急時対応要員の整員状況の確認（点呼）に加え、宿直日の夜間に１回、翌朝に１回（次の宿直者への引き継ぎがある休日は除く）、日直時には昼間に１回、整員状況を確認する。　
・平日の宿直　　　：入直時、21時～22時、退直時          計3回
・休日の日直・宿直：入直時、13時～14時、21時～22時、退直時　計4回
（6月29日～7月13日の宿直当番者に対して実施）

（ｂ）スマートフォンによる点呼（抜き打ち）の実施
ａ．により宿直当番者全員が携帯するスマートフォンにより、「（ａ）定期的な点呼の追加」に代え、宿直勤務中および日直勤務中の各1回、宿直当番者の整員状況を抜き打ちで確認（点呼）するとともに、スマートフォンの携帯忘れを防止する。このことについて社内規程に定め、実施する。
（7月13日の宿直当番者より試運用開始。9月1日より本運用開始）

ｃ．発電所退出者管理の強化
毎日の出入管理システムの入出構者データについて、翌日（翌日が休日の場合は翌勤務日）、前日の宿直当番者の勤務実績と照合し（※７）、前日の宿直当番者が宿直勤務時間中に発電所外へ出ていないことを確認する。
（6月30日の宿直当番者より運用開始）
上記に加え、平日の通常勤務時間中において、平日当番者が代行者をたてずに発電所外へ出ていないことについても、出入管理システムの入出構者データにより確認（※７）する。
これらのことについて業務手順書に定め、実施する。
（8月2日の平日当番者より運用開始）
また、上記の内容を所内に周知することで、当番中に発電所外へ出る行為に対する抑止を図る。
（8月31日周知実施）

※７．出入管理システムは、不審者等侵入を防ぐことを主目的に設置しているため、退出時のチェック機能は入構時に比べて劣るが、一時的に退出した際は再度入構することから、入構データも含めて照合することで当番者の外出の有無を確実に確認できる。

ｄ．社有車の管理の強化
社有車の鍵の管理について、鍵および車両運転日誌をともに管理担当課にて保管管理するとともに、鍵はダイヤル式等の施錠可能な収納ボックス等に入れて保管管理する。
社有車の運行管理者は、社有車の使用目的、行先を確認するとともに、所外へ出る場合は、同乗者を含めて平日当番中および宿直勤務中ではないことを確認のうえ使用を許可する。
社有車返却後は、その都度運行管理者が車両運転日誌を確認し、記載内容が適正であることを確認する。
ただし、夜間や休日等で運行管理者が不在の場合や急を要する場合には、運行管理者の所属部署の他の者が確認するか、運行管理者が電話連絡にて確認する。
これらのことについて社内規程に定め、実施する。
（7月28日より運用開始）
また、上記の当社の対策を関係会社に紹介し、同様の適切な管理を依頼する。
（7月26日依頼実施）

以上のことにより、当番者が発電所外へ出ることについて、宿直当番者はＧＰＳ機能付きスマートフォンにより事前に確認できる（平日当番者は（３）に示す腕章により確認できる）とともに、社有車の管理を強化することにより当番者は社有車で外出することができなくなる。さらに、宿直当番者に対する不定期（抜き打ち）の点呼、出入管理システムによる退出者管理の強化およびこれらの対策を所内に周知することにより、不正な外出の抑止を図ることができ、保安規定に適合しない状態となることを未然に防止できる。

（３）重大事故等対応をより一層確実に実施するための措置
重大事故等対応をより一層確実に実施するため、以下の措置を実施する。

ａ．当番者の交代管理等の強化
宿直勤務中に当番を交代する場合や、平日当番者が一時的に短時間当番を交代する場合においても、当番予定の作成担当課に連絡して当番者の交代を記録する運用とし、当日の当番者（22名）について電子掲示板に掲載して、当番者が交代した場合はその都度変更することにより、必要時に関係者が確認できるようにする。これらのことについて社内規程に定め、実施する。
（9月1日の当番者より運用開始）
また、これまでの平日当番の運用において、平日通常勤務中に発電所外へ出る必要のある業務を持つ者も担当していたことから、平日当番体制をより厳格に運用するため、四電所員の平日当番者は、平日通常勤務中に発電所外へ出る必要のある業務を持たない者が主に担当する運用に見直すなどの改善をすることとし、これらのことについて社内規程に定め、実施する。
（９月１日の当番者より運用開始）
さらに、万が一の重大事故等対応時に要員を補充する手順について、社内規程に明確化し、関係者に周知する。
（９月１日より運用開始）

ｂ．腕章による平日当番者の意識付け
平日当番者全員（22名）に通常勤務中に当番者であることを示す腕章を付けさせ、意識付けするとともに、第三者によるチェック機能も働くようにする。また、当番中に発電所外へ出る必要が生じた場合は、代行者への引継ぎ時に腕章を渡す運用とする。これらのことについて社内規程に定め、実施する。
（9月1日の当番者より運用開始）
　　　
〇その他の改善事項
今後、伊方発電所員の懲戒事案については、事案の内容を担当部署から原子力部門に連係し、原子力部門において、原子力安全上の問題がないか確認することとする。このことについて社内規程に定め、実施する。
（9月中に実施予定）]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE><![CDATA[1]]></SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE>
	<SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE_NAME>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2022/04/11 16:22:59]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[伊方発電所構内に設置している気付事項登録ＢＯＸ（※２）に投函された事案（※３）について、社内のコンプライアンス推進委員会により調査を実施していたところ、7月2日8時45分、コンプライアンス推進委員会より、伊方発電所長に対して調査状況の報告があった。この報告にて、伊方発電所において、過去に当社元社員Ａ（現在は退職）が、宿直勤務中に無断で発電所外へ出ており、その間、一時的に伊方発電所原子炉施設保安規定（以下、「保安規定」という。）に定める必要な要員数（※４）を満たしていない時間帯があったことが判明した。 
その後、コンプライアンス推進委員会にて、現在の宿直体制を開始した平成28年4月27日以降の全宿直者の外出有無の調査、および宿直業務従事者への聴き取り調査ならびに発電所全従事者への申告調査が実施され、7 月 13 日 10時 20 分、コンプライアンス推進委員会から、過去に内部告発された事実および本事案と同様の事案は確認されなかったとの調査報告を受け取った。 
なお、本事案によるプラントへの影響および環境への放射能の影響はなかった。 

※２．気付事項登録ＢＯＸ
・様々な課題を吸い上げて改善につなげる是正処置プログラム（ＣＡＰ：Corrective Action Program）の一環として、些細な気付き事項など広範囲の情報を収集し、安全上の問題となる事案を見逃さないことを目的に、発電所構内 11 箇所に設置した申告用ＢＯＸ。

※３．投函された事案（要旨）
①昨年、元社員Ａは、宿直勤務中に発電所を抜け出し業務放棄していたことを同僚社員に内部告発された。
②宿直勤務中に発電所を抜け出し業務放棄したことは保安規定違反であるにもかかわらず、プレス発表されないのはなぜか。

※４．保安規定に定める必要な要員数
・新規制基準施行後に策定した保安規定（平成 28年4月27日実施）では、重大事故等が発生した場合に対応を行う要員（以下、緊急時対応要員という。）数（22 名以上）を定めており、夜間・休日は発電所構内に必要な要員を当番制で宿直させている。
・伊方発電所においては、勤務管理上、夜間の宿直を単に宿直と、休日 8:30～17:10 の宿直を日直と呼ぶが、以下においては宿直、日直を合わせて宿直という。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[yonik]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2021-四国-M001]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[yon]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[〇推定原因
（１）コンプライアンス意識について
本事案の発生に至った原因として、元社員Ａが原子力安全に対する意識やコンプライアンスを徹底するという意識を欠いていたことがあげられる。また、７．（４）ｂ．（ｂ）の調査結果において、元社員Ａが宿直勤務中に発電所外へ出ているとの噂を聞いたことがある者が存在していたことから、噂の事実確認に向けて上長へ報告する等の能動的な対応が取られていれば、元社員Ａの不正の継続を止め、保安規定に適合していなかった範囲を低減できた可能性がある。
当社としては、これを契機として、伊方発電所で働くすべての者の原子力安全に対する意識のより一層の向上とコンプライアンスの徹底を図る必要がある。

（２）保安規定不適合事案を未然に防止する仕組みについて
本事案においては、過去に当番者が不正に発電所外へ出たことにより、一時的に保安規定に適合しない状態となったことが確認されたが、それを未然に防止することができなかった原因について、当番者に係るこれまでの管理の状況から、以下のとおり、ａ．宿直当番者の所在の確認面、ｂ．発電所退出者の管理面、ｃ．社有車の管理面に是正すべき点があると考えられる。

ａ．宿直当番者の所在の確認面
宿直当番者については、社内規程に基づき、毎日、連絡責任者が宿直の開始（入直）時に必要な要員が揃っていることを確認しているが、その後は宿直勤務中を含め宿直の交代（退直）時まで、点呼等による発電所内にいることの確認を定めておらず実施していなかった。
このことが、当番者が不正に発電所外へ出ることを抑制できなかった一因であると推定される。

ｂ．発電所退出者の管理面
伊方発電所への入構にあたっては、不審者等の侵入を防ぐため、入門許可を得ていることを確実に確認する管理が行われている一方で、出構にあたっては、特別な管理はしておらず、当番者が不正に発電所外へ出ていないことの確認はしていなかった。
このことが、当番者が不正に発電所外へ出ることを未然に防止することができなかった一因であると推定される。

ｃ．社有車の管理面
社有車については、社内規程に基づき、管理担当課毎に管理しているが、急な業務で社有車を使用すること等を考慮し、鍵は比較的容易に持ち出せる保管管理状態の部署があったこと、さらには、車両運転日誌を社有車に保管している例が多く、社有車の管理担当課において、使用者本人の確認、適正な社有車の使用および車両運転日誌の記載について管理が十分にはできていなかった。
このことにより、無断で社有車を借り出し、不正に発電所外へ出ることが可能となるとともに、車両運転日誌に偽名を使うことにより不正の発見が遅れたものと推定される。

（３）当番者の交代管理等について
当番者の交代については、計画的なものは、当番予定表への反映、改訂を確実に実施しているが、宿直勤務中に交代する場合や、平日当番者が一時的に短時間交代する場合の連絡手順は社内規程に明確にしておらず、当番者の交代実績が確実に記録され、必要時に関係者が確認できる運用とはなっていなかった。
また、万が一の重大事故等対応時に要員を補充する手順について、社内規程に明確化していない点があった。
これらのことは、重大事故等対応をより一層確実に実施するために改善する余地があると考えられる。]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[伊方発電所における過去の保安規定不適合事案について]]></TITLE_NAME>
	<S_UNTEN_MODE><![CDATA[モード外]]></S_UNTEN_MODE>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[区分に関しては判定されていないが、システム上入力が必須となっているため監視として入力。

（2021年9月8日　ＮＲＡ規制委員会資料より）
2021年7月2日、四国電力は、保安規定に重大事故等対応要員数を定めた2016年4月以降、当該社員1名が重大事故等対応要員として宿直中に3号機運転期間中2日を含む計5日無断で1日あたり最大2時間発電所外に出ていたことを公表した。これにより、重大事故等対応要員22名のうち1名が欠け、一時的に21名になる時間帯があったことは、保安規定第12条第4項に違反している。]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[3]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[2]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<S_KEITO_NAME><![CDATA[なし]]></S_KEITO_NAME>
	<PRESS_ATTACH_ID>102958</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2021/07/02 11:22:34]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[yon]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[伊方]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>13</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[yonik]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[伊方発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>13318</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[998]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>13318</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<TROUBLE_ID>13318</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[998]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[なし]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>149</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[998]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[998]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[なし]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[726]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[726]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[なし（機器に該当しない)]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>43</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[その他]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<S_GENIN_NAME><![CDATA[コンプライアンス意識の欠如]]></S_GENIN_NAME>
			<TROUBLE_ID>13318</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1940]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[190]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>5</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1940]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[190]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>7</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<S_GENIN_NAME><![CDATA[緊急時対応要員に対する管理]]></S_GENIN_NAME>
			<TROUBLE_ID>13318</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1430]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>2</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他管理不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[140]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1430]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[管理不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[140]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[（注）設計・製作業務、保守・施工業務、運転・操作業務に関する管理不良は、各々の不良に含める。]]></BUNRUI_TEIGI>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>13318</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>13318</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>13318</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[その他]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[四国電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[四国]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[四国電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[yon]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>80</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
