<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．運転パラメータの整理
平成２１年２月および７月１２日のＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタ差圧上昇ならびに７月　１２日以降のＴＤＲＦＰ（Ｂ）制御油フィルタ差圧の継続的な上昇，７月１６日以降の主油タンク油面変動等が確認されたことから，主タービン油関連の運転パラメータについて今サイクル開始から事象発生までの期間について整理した。
なお，必要に応じて過去データについても参照した。
１－１主タービン油系統の概要
（１）主タービン油系統の目的
主タービン油系統は，主タービンおよびＴＤＲＦＰなどの軸受潤滑を主目的として設置されており，ＴＤＲＦＰ制御油（サーボ弁駆動用等に使用）および主発電機密封油としても使用されている。
主タービン油系統には，その使用に伴い油中に摩耗粉等の夾雑物が蓄積されていくことから，これを除去するために油清浄機が設置されており，ＴＤＲＦＰ制御油系には専用の油フィルタが設けられている。

（２）油清浄機
主タービン油は，油清浄機内のバッグフィルタ（２５μｍメッシュ），カートリッジ　　フィルタ（２μｍメッシュ）によりろ過される。カートリッジフィルタについては，差圧が約１７１ｋＰａまで上昇すると自動的にリリーフ弁が動作して，フィルタバイパス運転が行われることで系統に必要な油の流量が確保できる構造となっている。

（３）ＴＤＲＦＰ油フィルタ
ＴＤＲＦＰ油圧制御ユニットならびにＴＤＲＦＰ軸受への清浄油供給を目的に，それぞれ制御油フィルタ（６μｍメッシュ），潤滑油フィルタ（７４μｍメッシュ）が備えられており，差圧が上昇して運用管理値に近接した場合には手動で予備のフィルタに切替えが可能なように，ＴＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）それぞれに２基ずつ設置されている。

（４）主油タンク
主油タンクには約４５キロリットルの油が貯蔵されており，油漏えい時の早期発見の観点から，タンクレベルが－１０１．６ｍｍになると警報を発信し，さらに－２０３．６ｍｍに低下するとタービンを停止する手順としている。タンク内には２基の油冷却器が設置され，タービン補機冷却水（以下，「ＴＣＷ」という）を用いて主タービン油の冷却を行っている。

（５）タービン補機冷却水
タービン補機冷却水は，主タービン油他の冷却に用いられており，閉ループ構成で，系統内の温度変化や圧力変動を吸収するためのサージタンクを有している。
ＴＣＷは，サージタンク内保有水表面からの蒸発，冷却器ベント＊９等による系統外への排出があるため，サージタンクは常時水位低下している。このため，ＴＣＷサージタンク水位が規定レベルまで低下すると，保有水確保のために自動補給（約１．４４ｍ３／回）される。

＊９：主発電機及び励磁機の冷却にも用いられており，これら冷却器内は常に冷却水が満水となる運用としている。このため，常時満水であることを確認するために冷却器ベント弁を微開として水を数十秒に１滴程度，滴下させている。

（６）主発電機密封油系
主発電機機内は水素ガスにて冷却しているため，回転子軸部から水素ガスが漏えいしないように，密封油装置による軸封が行われている。密封油系統では軸封部からの空気混入，機内からの水素ガス溶け込みがあることから，真空槽（貯油タンク）を真空ポンプ（以下，「ＳＯＶＰ」という）により脱気して抽出された水分をドレン水として処理することで，密封油の純度を保っている。

１－２運転パラメータの抽出と整理
ＴＤＲＦＰ制御油フィルタの差圧上昇および主油タンク油面変動が発生したことから，　タービン油関連の運転パラメータのうち，各種フィルタの差圧，主油タンクの油面，ＴＣＷサージタンクの水位，ＳＯＶＰのドレン水量，主タービン油の分析結果について整理した。

（１）各種フィルタの差圧
１）油清浄機カートリッジフィルタ
カートリッジフィルタの差圧は，定期測定項目とはなっていないが，運転開始約４ケ月後の平成２０年１１月７日の運転巡視において，本フィルタ差圧がリリーフ弁動作圧力（約１７１ｋＰａ）に到達していることを確認したことから，発電室で不適合管理票を発行し，保修室にフィルタの交換を依頼した。保修室は，毎月の油分析の結果から，主タービン油の性能，劣化に問題がないことを確認していたことから，取扱説明書に基づき差圧上昇に伴う流量減少の兆候が出てからの取替えで良いと考え，フィルタ手配を行うとともに，発電室に対しては油浄化装置から各油タンクへの戻り流量の監視強化を依頼した。
フィルタ納入後，フィルタ交換時期を調整した結果，平成２１年５月２７日にカートリッジフィルタの交換を実施した。交換後の差圧は８ｋＰａであった。
その後，７月１２日のＴＤＲＦＰ（Ａ）の差圧上昇事象を受け，関連パラメータの監視強化が開始されたことから，カートリッジフィルタについても定期的なデータ採取が行われるようになった。
７月１２日以降のデータを確認したところ，監視強化を開始した１２日の時点で差圧は約４０ｋＰａとなっていたが，その後ゆっくりと指示が上昇し１４日に６０ｋＰａとなった。７月１７日２時のデータでは差圧が８５ｋＰａに上昇しているが，その後，発電長判断にて主油タンク油面調整のため戻り流量を増加するためにフィルタポンプを２台運転したことに伴い差圧が１３０ｋＰａに上昇した。リリーフ弁動作圧力まで余裕がなくなったことから，原子炉停止前に油面維持操作が困難となることを予想し，７月１７日２２時７分に発電長判断にてカートリッジフィルタを手動でバイパスした。
なお，東海第二発電所では，これまでカートリッジフィルタが運転中にリリーフ弁動作圧力まで上昇した経験はない。

２）ＴＤＲＦＰ制御油フィルタ
ＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタＡは，平成２０年９月（運転開始２ケ月後）から差圧上昇が認められており，平成２１年２月２０日には切替え基準（１０３ｋＰａ）に近づいてきたことから，「警報処置手順書」に従い予備のフィルタＢへの切替えを行い差圧が　０ｋＰａになったことを確認した。
ＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタについては，第２２運転サイクル（平成１７年９月３０日から平成１８年１１月１８日）で差圧が上昇，切替え基準に近接したことから予備フィルタに切替えた（ＢからＡ）実績がある。その時の差圧上昇率と今回の上昇率が同等であったことから第２２運転サイクル同様切替え後の差圧上昇はないものと考えたこと，およびフィルタ取替え作業に伴なう油圧変動によるプラントへの影響は可能な範囲で避けるべき（過去において運転中のフィルタ取替えの実績はない）と考えたことから，差圧上昇したフィルタの取替えは行わないこととした。
７月１２日７時頃になって，同日０時に０ｋＰａだったフィルタＢ差圧が ４７ｋＰａとなっていることを確認，その後毎時４ｋＰａの差圧上昇が継続したことから，フィルタ取替えを実施することとしたが，フィルタ取替え作業に伴なう油圧変動によるプラントへの影響を小さくするため，「タービン設備運転手順書」に従いＴＤＲＦＰ（Ａ）をＭＤＲＦＰに切替えたうえでフィルタ２基を新品に取替えた。この結果，プラント運転中においても安全にフィルタ取替えが可能であることを確認できた。また，差圧が０ｋＰａになったことを確認した。その後，ＴＤＲＦＰ（Ａ）は運転に供することなく原子炉を停止したことから，差圧は０ｋＰａを継続した。
ＴＤＲＦＰ（Ｂ）制御油フィルタＡは，前回定期検査終了後の運転開始直後から差圧０ｋＰａを継続していたが，ＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタＢの差圧上昇を確認した７月１２日７時頃，同日０時に０ｋＰａだったフィルタ差圧が１２ｋＰａとなっていることを確認した。その後も毎時４ｋＰａ程度の上昇が継続したことから，７月１３日１８時３０分頃，予備のフィルタＢに切替えた。その後，７月１４日５時００分頃から再び差圧上昇が確認されるようになり，７月１６日１７時０５分に切替え基準に近づいてきたことから，新品のフィルタに取替え済みであったフィルタＡへの切替えを行った。さらに，７月１７日２時００分頃から再び差圧上昇が確認されるようになった。
７月以降に確認されたＴＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）の差圧上昇率はこれまで経験したものに比べて高いものであり，フィルタの切替え頻度もこれまで経験のないものであった。
なお，これまでのＴＤＲＦＰ制御油フィルタ差圧上昇状況を見ると，ＴＤＲＦＰ（Ａ）の方がＴＤＲＦＰ（Ｂ）に比べて差圧上昇の回数が多くなっている。これは，ＴＤＲＦＰ（Ａ）の方がＴＤＲＦＰ（Ｂ）に比べ蒸気加減弁の開度を制御するリンクの動きが頻繁であることで，蒸気加減弁のサーボ弁等へ供給される油量が多くなり制御油フィルタへの通油量が増えたために，フィルタ差圧が上昇しやすくなっているものと考えられる。リンク動作の違いは，タービン速度を制御するガバナやリンク機構を含め，タービン毎のわずかな応答性の差によるものである。

３）ＴＤＲＦＰ潤滑油フィルタ
ＴＤＲＦＰ（Ａ）潤滑油フィルタは，今サイクル運転開始時点で約１５ｋＰａであったが徐々に増加し，平成２１年５月中旬から上昇割合が増加，７月１２日にＴＤＲＦＰ（Ａ）油冷却器切替えに伴い主油ポンプの予備機が瞬時起動したことで９８ｋＰａとなった後，ＴＤＲＦＰ（Ａ）停止に伴い０ｋＰａとなった。
ＴＤＲＦＰ（Ｂ）潤滑油フィルタは，今サイクル運転開始時点で約４５ｋＰａであったが，徐々に増加し平成２０年１２月中旬に５０ｋＰａとなって以降は，今回の停止まで大きな上昇はなかった。

（２）主油タンクの油面
主油タンクの油面については，中央制御室に表示される差圧式油面計（主油タンク底部と大気圧との差圧から油面を表示）と，現場に設置されているフロート式油面計の２つの指示計が取り付けられており，通常は差圧式油面計で５７～５９％，フロート式油面計で４０～８０ｍｍを推移している。
運転中の巡視において，油清浄機から主油タンクならびにＴＤＲＦＰ油タンクへの戻り流量が規定流量値から外れていることを確認した場合やプラント起動後の油温度上昇による動粘度の変化に伴い戻り流量が規定流量値を外れた場合は，発電長判断にて戻りラインの手動弁開度を調整して戻り流量を規定流量内に復帰させる必要がある。この操作に伴い油タンクの油面が変動するため，現場のフロート式油面計の指示を参考値として記録している。
主油タンクの油面については定期運転記録の対象となっていないため，戻り流量調整時に採取された現場のフロート式油面計のデータから，今サイクル中の油面の変動について確認した。
平成２０年５月に，戻り流量調整のため主油タンク油面に変動があったが，これは通常の運転操作によるものであった。
それによると，平成２１年７月１２日頃から，主油タンクの油面がゆっくりと低下しており，７月１５日０時からはさらに油面指示の低下が始まっているが，ＴＣＷによる油面上昇に着目して監視を継続し，１６日０時に指示は安定した。その後，平成２１年７月１６日２１時４５分，主油タンクの油面異常を示す警報（中央制御室警報「TURBINE MAIN OIL TANK LEVEL HI/LO」）が発報，運転員が現場確認をしたところ，現場のフロート式油面計の指示が－１００ｍｍに低下していることを確認した。これまでに，戻り流量調整以外で主油タンクの大きな油面変動を確認したことはなかったが，同時期に発生していた油清浄機カートリッジフィルタの差圧上昇により，流量バランスが崩れたために主油タンクの油面が低下したものと判断したことから，発電長判断にて戻り流量調整操作を開始した。しかしながら，その後も主油タンクの油面変動は断続的に発生したことから，適宜，油面調整を継続した。
なお，現場確認のため，必要に応じて，主油タンクのマンホールから油面の状況を確認しているが，７月１２日の油サンプリング時に少々の泡立ちを確認，７月１７日１５時に初めて大量の泡立ちを確認した。
（３）ＴＣＷサージタンクの水位
ＴＣＷは，系外への常時排出があるため，サージタンクの水位低下率またはサージタンクへの補給水頻度を確認することで，想定外の系統漏えいの有無を監視している。
今サイクルにおけるＴＣＷサージタンクの水位低下率は，以下のとおり概ね３つの期間に分けることができる。
１）前回定期検査終了後運転開始～平成２１年２月上旬：約８ｃｍ／日
２）２月上旬～７月上旬：約１６ｃｍ／日
３）７月上旬以降：約４０ｃｍ／日

一方，過去２サイクルのＴＣＷサージタンクの水位低下率は以下のとおりである。
４）第２２運転サイクル：約３ｃｍ／日
５）第２３運転サイクル：約３ｃｍ／日

第２４運転サイクル（　１）の期間）は，第２２，２３運転サイクルに比べ，ＴＣＷサージタンク補給水量が概ね２倍となっている。これは，主油冷却器温度調節弁前ドレン弁からのシートリークが影響しているものと考える。このシートリークは，平成２１年７月１４日に確認されたもので，漏えい量はサージタンクの水位低下率で約４ｃｍ／日に相当するものと評価されていることから，仮にこのシートリークがなかった場合には，第２４運転サイクル（　１）の期間）のＴＣＷサージタンクの水位低下率は過去２運転サイクルと同等の結果となる。

（４）ＳＯＶＰのドレン水量
ＳＯＶＰドレン水量については，監視パラメータとなっていないことから，過去には　データ採取していないが，平成２０年２月に発生したＳＯＶＰ（Ａ）過負荷停止および平成２０年１２月に発生したＳＯＶＰ（Ｂ）過負荷停止を受け，原因調査の一環で保修室にて平成２１年２月からデータを採取してきた。
保修室は，過負荷停止はＳＯＶＰのポンプ用潤滑油が劣化しスラッジを生成したことで潤滑性能が低下，ポンプ軸部の摺動抵抗が大きくなり，過負荷停止に至ったものと推定して監視を継続していた。その後，平成２１年６月中旬からドレン水量の増加が認められるようになり，７月３日以降，ドレン水量が増加したため，水分の混入が想定される部位の点検を実施した。点検の結果からは異常が見つからなかったため，水分の混入経路を特定するための参考データを得る目的で，７月１３日にドレン水の成分分析を行った。成分分析の結果，ドレン水からＴＣＷに添加されている亜硝酸ナトリウムが含有されていることを確認したが，その濃度が微量でありＴＣＷ中の濃度に比べ３桁低いこと，ＴＣＷが漏えいしていた場合に想定される主油タンク内のタービン油から亜硝酸ナトリウム検出が無かったことから，ＳＯＶＰドレン水量の増加原因はＴＣＷに起因したものではないと考えた。

（５）主タービン油の分析結果
潤滑油には，酸化防止や消泡性能等の品質を維持するため添加剤が含有されている。添加剤は潤滑油の使用に伴い消費されるため，定期検査時には仮設の静電浄油機による油浄化および新油補給を行うことで油中に蓄積された夾雑物の除去および性能回復を図るとともに，運転中にあっては毎月主油タンク上部からサンプリングした油の分析を行って性能確認を行い，必要に応じて新油を補給することで性能維持を図っている。
今サイクルにおける油分析の結果は以下のとおりであった。
１）潤滑油としての基本性能は，動粘度，全酸価，水分が基準値を満足していることで確認できる。潤滑油の潤滑性能を示す動粘度，劣化度を示す全酸価，油中水分量については，今サイクル開始から原子炉停止までに得られた分析結果では，特段の変化は見られなかった。従って，運転中は潤滑油の基本性能は維持されていたと判断していた。なお，タービン停止後の７月１９日採取の油で初めて顕著な水分含有と，亜硝酸ナトリウムの含有が認められた。

２）油中の夾雑物の粒径分布（５μｍ以上）を示すＮＡＳ等級は，定期検査中の開放点検等による夾雑物の混入があるため，定期検査後は一時的に劣化するが，運転に入りフィルタによるろ過が進んだことで平成２０年９月以降は２～４等級で安定した。平成２１年７月　１２日以降は７～１２等級と大きく変化したことが確認されたため，仮設の静電浄油機による油浄化を行うこととした。なお，低圧系の潤滑油では，ＮＡＳ等級は１２等級まで問題ないとされており，潤滑油の性能に影響を及ぼすものではなかったが，第２４運転サイクルの開始時に比べて夾雑物は増加していた。

３）添加剤の残存量を示すＲＢＯＴ値＊１０はタービン油使用に伴い低下していくため，定期検査期間中，次サイクルの運転中に管理基準値（１００分間）を割り込まないように，新油を補給することで添加成分を維持している。前回定期検査では，前運転サイクルのＲＢＯＴ値低下量が２０分間であったことから，ＲＢＯＴ値１２０分間以上を目標とし，余裕を見て１２５分間となるよう選定した量の新油を補給した結果１３５分間となったが，サイクル初期の低下率が前サイクルの低下率に比べ大きく，４月２０日に採取した油は管理基準の１００分間まで低下していた。このため，５月２７日に実施した油清浄機カートリッジフィルタ取替えに合わせ新油を１キロリットル補給し，ＲＢＯＴ値を１１０分間まで回復させた。その後，７月１２日採取の油では再度１００分間まで低下していた。

４）粒径が５μｍ以下の微小な油中の夾雑物については，ＮＡＳ等級では管理できない。このため，東海第二発電所では平成１５年から高速遠心分離沈殿法＊１１による油分析を実施している。東海第二発電所では，これまで「レベル０」を継続していたが，平成２１年６月２９日以降に採取した油は「レベル２」に劣化していることが確認できた。なお，「レベル２」は，スラッジ発生ポテンシャル大を示す「レベル５」に比較して低い値であり，性能的には問題ないものの，過去に経験のないレベルとなったことから，これら微小な夾雑物除去が可能な仮設の静電浄油機による油浄化を行うこととした。

５）潤滑油の消泡性能については，泡立ち試験＊１２の結果から得られる泡立ちやすさの指標である泡立ち度と，泡の消滅しにくさの指標である泡安定度で評価できる。全体を通じて見ると，第１９回定期検査（平成１４年）の新油全量入れ替え以降泡立ち度は徐々に上昇しているが，泡安定度は新油全量入れ替え以降０ミリリットルであったものが平成２１年７月１４日に採取した油では約　５５０ミリリットルと急激に上昇していることを７月１９日に確認した。７月１８日に新油を２．２キロリットル補給した後は，泡立ち度，泡安定度ともに改善された。

＊１０：「回転ボンベ式酸化安定度試験」の略称で，添加タービン油，油圧作動油などの工業用潤滑油の酸化安定性（添加剤残存）の評価に用いられている。一般に新油では３００分間程度の値を持っており，使用とともに低下していく。
＊１１：「モービル法」とも呼ばれ，遠心分離によりスラッジを含む微小沈殿物（０．１μｍ以下）を抽出，蓄積量を測定する手法。「レベル０」（蓄積なし）から「レベル８」（タービン油としての性能を有さず）の９段階で油の状態を判定する。なお，「レベル５」はスラッジ発生ポテンシャル大。
＊１２：ＪＩＳ Ｋ２５１８（石油製品潤滑油泡立ち試験方法）に基づく試験であり，規定温度に加温した油に空気を吹き込み，通気をとめた直後の泡の量を読み取る「泡立ち度」， １０分間放置後の泡の量を読み取る「泡安定度」が測定できる。「泡立ち度」「泡安定度」は，ミリリットルの単位で測定され，その値が大きいほど消泡性能が劣化していることを示す。

（６）運転パラメータの抽出と整理のまとめ
１）油清浄機カートリッジフィルタの差圧上昇については，運転開始約４ケ月後には，リリーフ弁動作圧力（約１７１ｋＰａ）まで到達していたが，これまでの運転中にリリーフ弁動作圧力まで差圧が上昇した経験はない。また，監視強化を開始した平成２１年７月１２日以降も，徐々に差圧が上昇しているが，原子炉停止前にフィルタポンプを２台運転とした影響で差圧は８５ｋＰａから１３０ｋＰａに上昇した。
サイクル初期のＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタの差圧上昇については，第２２運転サイクルでの同フィルタの差圧上昇率と同等であった。一方，平成２１年７月１２日以降のＴＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）制御油フィルタの差圧上昇については，これまで経験したものに比べて高い差圧上昇率であり，フィルタの切替え頻度も過去に比べて多くなった。
ＴＤＲＦＰ（Ａ）潤滑油フィルタは，今サイクル運転開始時点で約１５ｋＰａであったが徐々に増加し，平成２１年５月中旬から上昇率が増加，７月１２日にＴＤＲＦＰ（Ａ）油冷却器切替えに伴い主油ポンプの予備機が瞬時起動したことで９８ｋＰａとなった後，ＴＤＲＦＰ（Ａ）停止に伴い０ｋＰａとなった。
ＴＤＲＦＰ（Ｂ）潤滑油フィルタは，今サイクル運転開始時点で約４５ｋＰａであったが，徐々に増加し平成２０年１２月中旬に５０ｋＰａとなって以降は，今回の停止まで大きな上昇は見られなかった。

２）主油タンク油面については，平成２１年７月１２日頃からフロート式油面計の指示に低下が見られ，７月１６日２１時４５分，主油タンクの油面異常を示す警報（中央制御室警報「TURBINE MAIN OIL TANK LEVEL HI/LO」）が発報して以降も主油タンクの油面変動を確認し，適宜，油面調整を行ったが，原子炉停止に至るまで油面変動は断続的に発生した。

３）ＴＣＷサージタンクの水位低下率については，前回定期検査終了後運転開始から平成２１年２月上旬までは，前サイクル・前々サイクルと同等であった。２月上旬以降は同タンクの水位低下率は通常の約２倍，７月上旬以降は更に通常の約５倍程度まで増加した。また，ＳＯＶＰドレン水量については，平成２１年６月中旬から明らかな増加が認められるようになり，７月３日以降，ドレン水量が連続的に増加した。７月１３日以降のドレン水からは，ＴＣＷに添加されている亜硝酸ナトリウムが検出されるようになったが，検出値は微量であり，ＴＣＷの混入と判断できなかった。

４）主タービン油の劣化については，運転中の油分析の結果からは潤滑油としての基本性能は維持できていたものの，タービン停止後の平成２１年７月１９日９時３０分に採取した油で初めて顕著な水分と亜硝酸ナトリウムの含有が認められた。一方，油劣化については，サイクル初期から前サイクルよりも進行していた。また，少なくとも５月２７日以降に微小な夾雑物（０．１μｍ以下のプレカーサー等）が増加，７月上旬頃からは粒径が５μｍ以上の夾雑物が増加していた。さらに，７月１４日の油分析の結果では，泡安定度に著しい上昇が見られ，一度発生した泡が消えにくい状況となっていた。

２．原因調査
運転パラメータの整理で抽出された４件のうち，１）ＴＣＷサージタンク水位低下，２）油フィルタ差圧上昇，３）主油タンク油面変動の３つの事象について，原因調査を実施した。なお，主タービン油の劣化については２）３）の原因調査の中で触れることとする。

2.1 ＴＣＷサージタンクの水位低下の原因調査
2.1-1ＴＣＷ隔離による漏えい箇所調査
平成２１年２月上旬以降のＴＣＷサージタンク水位低下率が過去２サイクルに比較して有意に増加していること，および原子炉停止後の主油タンクの主タービン油に水分及び亜硝酸ナトリウムの含有が認められたことから，ＴＣＷが主油タンク中に漏えいしている可能性が高まったため，ＴＣＷの漏えい箇所を特定することとした。
ＴＣＷ漏えい箇所の特定は，隔離可能な系統を順次隔離し，サージタンクの有意な水位低下率の変動の有無および至近の点検実績に問題点が無いことの確認により実施した。その結果，主油冷却器（Ｂ）を隔離した際に，ＴＣＷサージタンクの水位低下率が大きく減少したことから，主油冷却器（Ｂ）からの漏えいである可能性が高いと推定した。

2.1-2主油冷却器（Ｂ）点検
（１）主油冷却器（Ｂ）の外観点検
主油冷却器（Ｂ）について，2.1-1によりＴＣＷ漏えいの可能性が考えられたことから，点検を行った。水室を開放した時に，７６２本ある伝熱管のうち，座標１６－３３の伝熱管（以下，「当該伝熱管」という）から水が抜けている＊１３ことを確認した。その後，主油タンクから管束を引き抜き，当該伝熱管に水を張り込み漏えいの有無を確認した結果，当該伝熱管は伝熱管の支持と流体の整流を行う支持板（以下，「バッフル」という）の一つである第６バッフル部付近から漏えいしていることを確認した。
可視範囲について外観点検した結果，当該伝熱管がバッフルの穴に対して芯ずれしており，漏えい部は伝熱フィンとバッフルに隠れて目視確認出来なかった。その他の部位については，前回定期検査にて確認されている擦り傷等以外の不具合は認められなかった。
また，当該伝熱管以外の伝熱管について真空漏えい試験を，伝熱管拡管部（管板との接続部位）については加圧漏えい試験をそれぞれ実施して，当該伝熱管以外に漏えい箇所のないことを確認した。

＊１３：伝熱管は「Ｕ字」構造であるため，水室開放すると管板部において伝熱管内の溜まり水が観察できる。

（２）主油冷却器（Ｂ）伝熱管からの漏えいが発生した原因調査
主油冷却器（Ｂ）伝熱管からの漏えいについて，要因分析図に基づき原因調査を実施した。
１）浸食
ａ．外面浸食
油流入部が高流速となる場合，伝熱管外面が浸食する。また，系統からの異物混入により，伝熱管外面を浸食することが考えられる。同じ材質である主復水器伝熱管の浸食発生限界流速である２ｍ／ｓを引用し評価すると，主油冷却器の流速は最大で胴入口部の約１．２ｍ／ｓであることから，浸食が発生する可能性は低いと考えられる。また，胴内部ならびに伝熱管外観を目視点検した結果では，異物の痕跡は見当らなかった。
当該伝熱管の開孔部周辺の金属組織状況を走査型電子顕微鏡（以下「ＳＥＭ」という）観察し損傷形態を確認した結果，摩耗の痕跡を示す縞状の模様が確認された。また，開孔部付近は，バッフルの厚みと同じ幅で一様に摩耗していた。
当該伝熱管を除く７６１本の伝熱管について，渦流探傷検査を行った結果，５１本の外面きず信号を確認した。
したがって，当該伝熱管の漏えい箇所については，外面浸食ではなかった。
ｂ．内面浸食
ＴＣＷ入口部の流れの乱れ，異物付着により伝熱管が浸食されることが考えられる。
当該伝熱管のＳＥＭ観察の結果，内面浸食の様相はなかった。
当該伝熱管を除く７６１本の伝熱管について，渦流探傷検査を行った結果，１４本の内面きず信号を確認した。内面きず信号の認められた伝熱管については，ファイバースコープにて内面状態の確認をした結果，軽微な浸食であり問題ないことを確認した。
したがって，当該伝熱管の漏えい箇所については，内面浸食ではなかった。

２）疲労
ａ．伝熱管の振動による高サイクル疲労
油の流入により伝熱管が振動し高サイクル疲労が発生することが考えられる。
当該伝熱管のＳＥＭ観察の結果，外面からの割れは認められなかった。
当該伝熱管を除く７６１本の伝熱管について，渦流探傷検査を行った結果，５１本の外面きず信号を確認した。それらの伝熱管について外観目視点検を行い，割れのないことを確認した。
したがって，今回の伝熱管の漏えい箇所については，疲労の痕跡は認められなかった。

ｂ．油側圧力脈動
ポンプにより発生する圧力脈動と伝熱管の共振により伝熱管に疲労が発生することが考えられるため，タービン軸受ヘッダの油圧を確認した結果，タービン軸受ヘッダ油圧に脈動は確認されなかった

３）摩耗
主油冷却器は伝熱管のＵ字部分に潤滑油が流れ込む構造であるため，伝熱管が振動し，バッフルと接触摩耗し破損する可能性が考えられる。
当該伝熱管は，開孔部周辺の金属組織状況をＳＥＭ観察し損傷形態を確認した結果，摩耗の痕跡を示す縞状の模様が確認された。また，開孔部付近は，バッフルと同じ幅で一様に摩耗していた。
当該伝熱管を除く７６１本の伝熱管について，渦流探傷検査を行った結果，５１本の外面きず信号を確認した。きず信号を確認したこれらの伝熱管は，管束の外周部に位置し，きず信号は４，５，６バッフル部で生じていることから，当該伝熱管と同様摩耗によるものと判断した。

４）腐食
ＴＣＷの水質悪化により伝熱管材料が腐食する可能性が考えられる。
当該伝熱管のＳＥＭ観察の結果，腐食の様相はなかった。
当該伝熱管を除く７６１本の伝熱管について，渦流探傷検査を行った結果，１４本の内面きず信号を確認した。それらの伝熱管内面をファイバースコープにより観察した結果，腐食ではないことを確認した。
したがって，今回の伝熱管の漏えい箇所については，腐食ではなかった。

５）設計不良
強度不足により伝熱管・管板に破損が発生する可能性が考えられるため設計データを確認したところ，詳細な設計データが確認できなかった。このため，国内の技術基準を準用し強度計算した結果，必要最小厚さ以上の厚さの伝熱管を使用しており，問題無いことを確認した。

６）材料不良
実際の材料と設計材料との相違により破損・浸食・腐食が発生する可能性が考えられるため，伝熱管の材料を分析した結果，設計材料（復水器用白銅）規格値内であることから問題の無いことを確認した。また，開孔部周辺の部材について硬度を測定した結果，伝熱管材質である復水器用白銅管の硬度規格値内にあり，問題のないことを確認した。

７）製造不良
管束組込み時に打痕等が発生した場合，損傷の起点になる可能性が考えられるため，製造時の記録を確認したところ，詳細な記録が残されておらず組込み時の健全性については確認できなかったが，抜管した当該伝熱管に有意な打痕等は確認されなかったことから，伝熱管組込み時には有意な変形が生じていなかったものと考える。

８）運転不良
ハンマリング等での異常昇圧により拡管部に影響を与える可能性が考えられるため，今運転サイクルのタービン軸受ヘッダの油圧を確認した結果，圧力脈動は確認されなかった。

９）保守・運転履歴調査
主油冷却器は２定期検査毎に主油タンクから管束を引き抜き，外観点検および水張りによる伝熱管漏えい確認を実施している。主油冷却器（Ｂ）については，前回定期検査（平成２０年）にて点検を実施しているが，伝熱管からの漏えい試験結果に異常が認められなかったことから，その時点で当該伝熱管に開孔は生じていなかったものと考える。
外観点検はき裂，打痕，変形及び摩耗がないことを確認する観点で行っているが，漏えい部は伝熱管がバッフルを貫通する部位であり伝熱フィンとバッフルに隠れていることから，目視確認を行っていなかった。
伝熱管の渦流探傷検査については，油環境下で振動発生の可能性は小さくバッフル部での摩耗の発生は少ないと考え，これまで実施したことはなかった。
一方，他プラントにおいて油冷却器の不具合＊１４が第２３回定期検査中に報告されたが，第２３回定期検査において開放点検が計画済みであったことから，そこでの対応を検討した。その際，他プラントトラブルは初期トラブルである可能性が高いと考え，緊急性はないと判断した。しかしながら，主油冷却器については過去に伝熱管の渦流探傷検査が実施されていないことから，念のため，次回定期検査（本年９月開始）で渦流探傷検査を行うよう検討を進めていた。
なお，原子炉起動前系統構成チェックリストを用いて運転実績を調査した結果，主油冷却器（Ｂ）は第２２運転サイクル開始（平成１７年９月）以降継続して使用していること，第２１運転サイクル（平成１６年４月２６日～平成１７年４月２３日）は主油冷却器（Ａ）を使用していること，それ以前については文書保存期間を満了していることから関係書類が廃棄されており使用機器を特定できないことが確認された。従って，主油冷却器（Ｂ）が実際に運転中に供用された期間は，特定できなかった。

＊１４：主油タンクの油面が低下し，ＴＣＷサージタンクの水位が上昇。点検の結果，主油冷却器の伝熱管漏えいにより主タービン油がＴＣＷ側に漏れこんだ（ＴＣＷより主タービン油圧力のほうが高い設計となっている）事象。平成２０年２月発生。

（３）主油冷却器（Ｂ）伝熱管漏えい発生メカニズム
主油冷却器はＵ字管部分に潤滑油が流れ込む構造であり，当該伝熱管は最外周部に位置していることから，潤滑油の流れの影響を受け，振動が発生し易いと考えられる。このため，主油冷却器（Ｂ）の伝熱管に漏えい孔が形成された原因は，当該伝熱管に潤滑油の流れによる振動を生じ，当該伝熱管とバッフルが接触摩耗したことによる減肉・貫通と推定した。

2.1-3他冷却器の点検
主タービン油系統に使用されている他の冷却器（主油冷却器（Ａ），ＴＤＲＦＰ（Ａ）および（Ｂ）油冷却器）について，それぞれ開放点検，漏えい試験，渦流探傷検査を行った。
主油冷却器（Ａ）については，外観点検および漏えい検査結果に異常はなく，渦流探傷検査では施栓基準をこえる内面きず信号が確認された伝熱管が１本，外面きず信号が確認された伝熱管が３本あった。外面きず信号は，主油冷却器（Ｂ）に比べて低く，検出本数，検出位置（外周部周辺）は主油冷却器（Ｂ）とほぼ同様であった。
ＴＤＲＦＰ（Ａ）および（Ｂ）油冷却器については，外観上の異常及び漏えいはなく，渦流探傷検査では施栓基準をこえる信号がないことを確認した。

2.1-4調査結果まとめ
以上の結果から，２月上旬以降に発生したＴＣＷサージタンクの水位低下率の増加は，主油冷却器（Ｂ）の当該伝熱管が潤滑油の流れの影響を受け，振動が発生し，バッフル貫通部で接触，摩耗したことで開孔を生じて，漏えいが発生したことによるものであることが確認できた。

2.2 油フィルタ差圧上昇の原因調査
油清浄機カートリッジフィルタ，ＴＤＲＦＰ制御油フィルタおよびＴＤＲＦＰ潤滑油フィルタに差圧上昇が発生した事象について，要因分析図に基づき原因調査を行った。
2.2-1潤滑油系統外からの夾雑物の混入
潤滑油系統外から塵埃等の不純物が混入して異物となり，フィルタを目詰まりさせる可能性が考えられる。このため，系統外からの塵埃等の混入の可能性について確認を実施した。

（１）主タービンならびにＴＤＲＦＰ軸受油系統からの混入
主油タンクならびにＴＤＲＦＰ油タンクへ軸受から大気中の塵埃が混入し，各フィルタが捕捉することで差圧が上昇する可能性がある。
このため，メッシュの細かいカートリッジフィルタ及びＴＤＲＦＰ制御油フィルタの付着物について，ＳＥＭ観察するとともに，エネルギー分散型Ｘ線分光法（以下，「ＥＤＸ」という）による分析を実施したが，特異な固形状異物がないことが確認されており，問題はない。

2.2-2潤滑油系統内からの異物発生
潤滑油系統内の機器不具合等により破損・流出した部品が異物となり，フィルタを目詰まりさせる可能性が考えられるため，系統内機器の破損の有無等について確認した。

（１）油清浄機バッグフィルタの破損
バッグフィルタのろ材である木綿布の破損や，ろ材が捕捉していた物が流出し，油清浄機カートリッジフィルタや制御油フィルタが捕捉することで差圧が上昇する可能性があるが，ＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタおよび油清浄機カートリッジフィルタ付着物のＳＥＭ観察で，木綿布等の固形状の夾雑物は見られなかった。また，ＥＤＸ分析で金属成分は微量しか確認されていない。なお，潤滑油系統運転中，バッグフィルタをタンク上部から観察するとともに，今回事象に伴う原子炉停止中にフィルタの据付状況およびフィルタ表面の目視点検を行った結果，外観上の異常は見られなかった。

（２）油タンク内部品の破損
油タンク内ストレーナの材料である金属が流出し，各フィルタが捕捉することで差圧が上昇する可能性があるが，ＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタおよび油清浄機カートリッジフィルタ付着物のＳＥＭ観察では，固形状の夾雑物は見られなかった。また，ＥＤＸ分析では金属成分は微量しか確認されていない。

（３）油使用機器の故障
軸受やサーボ弁等の油使用機器が故障し，摩耗粉や破片が流出し，各フィルタが捕捉することで差圧が上昇する可能性があるが，ＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタ付着物のＳＥＭによる観察結果では，固形状の夾雑物は見られなかった。また，ＥＤＸによる分析で金属成分は微量しか確認されていない。

（４）長期使用による主タービン油劣化
今回，長期使用の影響について差圧上昇が発生したフィルタが捕捉した付着物について，ＳＥＭ観察とＥＤＸ分析を実施することで，劣化生成物の発生状況を調査した。調査したフィルタは，平成２１年２月２０日まで使用されたＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタＢと，２月２０日以降７月１２日まで使用された同フィルタＡである。ＳＥＭによる観察結果では，いずれのフィルタからも，固形状の夾雑物はほとんど見られず，スラッジ状の様相を呈した物質が確認された。また，ＥＤＸによる分析結果では，いずれのフィルタに付着していたスラッジ状の物質からも，添加剤由来成分である，リン，亜鉛が検出されており，付着物成分に相違は見られない。従って，ＳＥＭ観察とＥＤＸ分析からは，通常の使用に伴い発生する夾雑物以外の特異な元素は確認されなかった。
一方，「1.1-2.（5）主タービン油の分析」から，油劣化については，サイクル初期から前サイクルよりも進行していたこと，少なくとも５月２７日以降に微小な夾雑物（０．１μｍ以下のプレカーサー等）が増加，７月上旬頃からは粒径が５μｍ以上の夾雑物が増加していたことが確認されている。
また，主タービン油については潤滑油性能を維持するために添加剤が加えられているが，添加剤の残存量を示すＲＢＯＴ値がタービン油使用に伴い低下していくため，次サイクルの運転中に管理基準値（１００分間）を割り込まないように，定期検査期間中に新油を補給することで添加成分を維持している。平成１４年に主油タンクの全量を取替えた際に２９２分間であったＲＢＯＴ値は，使用とともに低下しているが，適宜，新油の補給を行うことでこれまで管理基準の１００分間を下回らないように管理されていた。今回使用していたタービン油については，前々回定期検査（第２２回）時の調整値（１３０分間）と前回定期検査（第２３回）時の測定値（１１０分間）から，前回定期検査時に１２５分間以上になるように調整した結果，ＲＢＯＴ値が１３５分間になった。また，主タービン油はこれまで３回全量取替え（第７回，第１５回，第１９回定期検査）を実施している。今回の原子炉停止まで使用してきた主タービン油は，平成１４年に全量取替えたもので運転時間は約４６，４００時間使用していた。その前に全量取替えたタービン油は約３６，４００時間使用していた。
したがって，潤滑油性能を維持するためのＲＢＯＴ値管理は適切に行われていたが，長期使用によって生じる油劣化成分（スラッジ）が生成しており，これがフィルタ差圧上昇の一因となったと考えられる。

（５）油冷却器からの水分混入による主タービン油劣化
タービン停止後の７月１９日採取の油で初めて顕著な水分含有と，亜硝酸ナトリウムの含有が認められたことから，主タービン油にＴＣＷが混入した場合に，スラッジを生成するかを確認するため，モックアップ試験を実施した。
モックアップ試験は，１）新油にＴＣＷを混ぜたもの，２）新油に純水を混ぜたもの，３）現場からの回収油（７月１７日採取）にＴＣＷを混ぜたもの，４）多機能型添加剤の添加されていない新油にＴＣＷを混ぜたもの，５）多機能型添加剤の添加されていない新油に純水を混ぜたもの，をそれぞれ攪拌してスラッジが生成されるか確認した。その結果，１）～３）でスラッジ生成が確認されたことから，多機能型添加剤とＴＣＷまたは水が化学反応を起こしてスラッジを生成することが確認できた。

（６）熱による劣化
主タービン油を高温状態で使用した場合，熱により急速に劣化が進行する可能性があるため，主タービン軸受およびＴＤＲＦＰ軸受温度パラメータの確認を実施した。その結果，第２４運転サイクルの軸受温度は前運転サイクルとほぼ同じであり極端な上昇は見られないことから，高温の熱による劣化の可能性はない。 

2.2-3フィルタの施工不良
各フィルタの施工不良等により，差圧を高めていることが無いか確認した。
（１）フィルタ仕様の誤り
ＴＤＲＦＰ制御油フィルタ，ＴＤＲＦＰ潤滑油フィルタ，油清浄機カートリッジフィルタならびにバッグフィルタについて過去１０年間の点検記録により仕様を確認した結果，適切な仕様のものが使用されていることを確認した。

（２）フィルタの据付不良
ＴＤＲＦＰ制御油フィルタ，ＴＤＲＦＰ潤滑油フィルタ，油清浄機カートリッジフィルタの現場据付状態の目視点検ならびにバッグフィルタの据付記録の確認と現場据付状態の目視点検を実施し，いずれも異常の無いことを確認した。

2.2-4指示計器の不良
ＴＤＲＦＰ（Ａ）および（Ｂ）制御油フィルタ差圧計，油清浄機カートリッジフィルタ差圧計について，指示計器の異常の有無を校正または校正結果から確認した結果，均圧によるゼロ点に狂いは無く，至近の校正データにも異常は見られないことから，指示計器は正常であることを確認した。

2.2-5調査結果のまとめ
ＴＤＲＦＰ制御油フィルタおよび油清浄機カートリッジフィルタ付着物調査の結果から異物や特異な元素成分が見つかっていないこと，サイクル初期（平成２１年２月上旬まで）にはＴＣＷの油冷却器内への漏えいが始まっていないことから，主タービン油の長期使用に伴い生成したスラッジがフィルタ差圧上昇の原因になった可能性が高いと考えられる。
その後，２月上旬からＴＣＷの微量混入が始まったものの７月上旬まではフィルタ差圧の急激な上昇は認められなかったことから，ＴＣＷ混入に伴うスラッジ生成の促進は僅かであり，従来程度の油劣化によるスラッジ生成が継続していたと考えられる。
７月１２日以降の急激かつ継続的な差圧上昇は，ＴＣＷが大量に主タービン油に混入したことで，主タービン油中に添加されている多機能型添加剤とＴＣＷが化学反応を起こして，スラッジが大量に生成されたことによるものと考えられる。
なお，多機能型添加剤とＴＣＷとの化学反応により生成されたスラッジは，平成２１年２月２０日まで使用されたＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタＢ（ＴＣＷの漏えいが始まるまで使用されていたもの）と，２月２０日以降７月１２日まで使用された同フィルタＡのＥＤＸによる分析結果に相違は見られないことから，主タービン油の長期使用に伴い生成したスラッジと同じものと推定される。

2.3 主油タンクの油面変動が発生した原因調査
主油タンクの油面が変動した事象について，以下のとおり要因分析図に基づき原因調査を行った。

2.3-1系外への流出
潤滑油系統から系外へ油が流出することで，主油タンク油面が低下する可能性があるため，主油タンク周り，ＴＤＲＦＰ油タンク周り，タービン発電機周り，ＴＤＲＦＰ周りの現場各機器，配管，ドレン弁等について目視点検を実施した結果，漏れは発生しておらず，系外への流出は無いと判断した。

2.3-2油の泡立ち
主油タンクに発生した泡立ちについて，油の劣化状況の調査，実機を模擬したモックアップ試験を実施し，発生メカニズムの推定およびその検証を行った。
主タービン油の分析データのうち，泡立ち度，泡安定度の結果を調べたところ，平成２１年５月以降泡立ち度が急激に上昇しており，７月には泡安定度も上昇したことで生成した泡が消えにくい状態になっていたことが確認された。こうした主タービン油の性能の劣化はＴＣＷの漏えいと時期的にほぼ一致しており，劣化はＴＣＷの漏えいによるものと推定される。また，実機から７月１７日に採取した主タービン油と新油について軸受から軸受ケースへ流下する状態を模擬したモックアップ試験を行ったところ，空気の巻込みによって泡が生成することと，新油に比べ７月１７日に採取した主タービン油は泡立ちも多く泡が消えにくいことを確認した。
以上の結果，今回の事象は，１）主タービン油にＴＣＷが混入し主タービン油の泡立ち度，泡安定度が上昇し，２）泡立ち度の上昇した主タービン油が軸受から軸受ケースへの流下時及び主油タンクへの流下時に空気を巻込み泡立ち，３）主タービン油の泡が消滅せずに蓄積したものと推定する。
また，泡立ちの影響により，フロート式油面計と差圧式油面計の指示に差異が発生することを確認するため，それぞれの油面計を設置したアクリル製のモデル油槽において油を強制的に泡立たせた上で，油面の変動，両者の指示を確認した。その結果，泡立ち時において，差圧式油面計は泡に無関係で油全体の重量のみに依存した指示を示すのに対し，フロート式油面計は泡立ちにより低下した油面に追随して指示することを確認した。
フロート式油面計の指示を変動させる程の大量の油の泡立ちが発生した時期については，以下の事実から，７月１５日０時から１２時の間であると推定している。
１）主油タンクのマンホールからタービン油表面の目視確認の結果から，主油タンク内の異常な泡立ちが発生した時期は，７月１４日から７月１７日１５時の間である。
２）　１）の期間中において，フロート式油面計の指示が低下を開始するのは，７月１５日　０時から１２時の間である。

2.3-3油清浄機カートリッジフィルタの詰まり
油清浄機カートリッジフィルタが詰まることで，各タンクへの戻り流量が減少し，油面低下の要因となり得る。しかしながら，７月１７日２２時０７分にカートリッジフィルタをバイパスした後も油面の変動は継続していること，バイパス直前の１０時間以上に亘りカートリッジフィルタの指示が安定している間も油面変動が継続していることから，今回の油面変動の支配的な要因ではないと考えられる。

2.3-4系統流量バランスの崩れ
平成２１年７月１６日２１時４５分の主油タンク油面異常を示す警報発報までに，従来から実施している油面調整操作以外に系統流量バランスを崩すような操作あるいは作業が無いことを確認した。

2.3-5指示計器の不良
主油タンクには，中央制御室での遠隔監視のための差圧式油面計（主油タンク底部と大気圧との差圧から油面を表示）と現場監視と警報発信のためのフロート式油面計を備えている。両油面計について単体試験を実施したが，指示値ならびに警報動作値に異常はなかった。

2.3-6調査結果のまとめ
以上より，主油タンクの油面が変動した原因は，主タービン油にＴＣＷが混入して泡立ち度，泡安定度の性能が劣化し，軸受から軸受ケースへの流下時および主油タンクへの流下時に空気を巻込み発泡し，泡が主油タンク内に蓄積したために油面が変動（低下）したものと考えられる。７月１２日頃から見られる緩やかな主油タンク油面の低下事象については，油清浄機カートリッジフィルタの差圧上昇に伴う油清浄機から主油タンクへの戻り流量減少に伴うものであったと考えられる。
また，主油タンク内の泡の蓄積に伴って，フロート式油面計が油面の低下に追随した一方で差圧式油面計の指示は変動しなかったために両者の指示に差異が生じたものと考えられる。フロート式油面計の指示を変動させる程の大量の油の泡立ちは，７月１５日０時から１２時の何れかの時期に発生したものと推定される。
なお，主タービン油中に混入したＴＣＷが，主油タンクの油面上昇をもたらさなかった原因については，軸受の熱により水蒸気となったＴＣＷの水分が，主油タンクのベントから大気に放出されていたためと考えられる。

３．主タービン油関連機器の健全性確認
3-1主タービン，ＴＤＲＦＰの運転パラメータ評価
主タービン油を軸受等の潤滑に使用している機器について，事象発生前後の運転パラ　メータを確認した。運転パラメータは，主タービン油の劣化や夾雑物の蓄積等により潤滑性能の低下が生じた際に変動の現れる，重要設備の軸振動・軸受温度を調査対象とした。具体的には以下のとおり。
１）高圧主タービン軸受温度，軸振動
２）低圧主タービンＡ，Ｂ，Ｃ軸受温度，軸振動
３）主タービンスラスト軸受温度
４）主発電機軸受温度，軸振動
５）励磁機軸受温度，軸振動
６）副励磁機軸受温度，軸振動
７）タービン駆動原子炉給水ポンプ（Ａ）軸受温度，軸振動
８）タービン駆動原子炉給水ポンプ（Ｂ）軸受温度，軸振動

いずれのパラメータも第２３回定期検査後の定格熱出力一定運転移行後から，通常運転時に見られる変動＊１５の範囲内で推移しており，異常は認められなかった。また，各機器の日常巡視や，今回停止操作時の運転員現場確認においてもこれらの軸受部の異音，異臭等の異常は確認されていない。

＊１５：補機冷却用海水の温度変化に伴うＴＣＷ温度変化による温度変化や，復水器冷却用海水温度変化に伴う真空度変化による主タービン軸振動変化ならびにそれに伴う軸受温度変化，給電指令による無効電力変化に伴う主発電機軸振動変化ならびにそれに伴う軸受温度変化などをいう。

3-2代表機器の分解調査
主タービン油を使用している機器で油劣化の影響を顕著に受ける機器を抽出し，代表機器として分解，内部状況を調査することで，他機器への影響評価のための判断材料とした。
（１）代表機器選定
主タービン油を使用している主な機器としては，主タービンならびに主発電機軸受，ＴＤＲＦＰ軸受ならびに油圧制御ユニットなどがある。
軸受類については「（１）主タービン，ＴＤＲＦＰの運転パラメータ評価」において健全性が確認されていることから，以下を代表として選定した。

・タービン駆動原子炉給水ポンプ（Ｂ）スピードリレーパイロット＊１６

＜選定理由＞
１．ピストン構造であり，回転機に比べて低速動作のため，微小な異物噛みこみ等による固着の発生が懸念される。
２．機器内部の油通路ギャップが０．０３０～０．０６８ｍｍと狭いことから詰まりの影響を受け易い。

＊１６：ＴＤＲＦＰの回転数を制御する蒸気加減弁の開度を調整するための油圧機構の一部であり，シリンダーとピストン等から構成されている。

（２）分解調査結果
スピードリレーパイロット分解の結果，各部に汚損は見られず，各ギャップ部にス　ラッジ等の異物は見られなかった。
また，スピードリレーパイロット各部の間隙を測定した結果，設計値内であり問題なかった。
以上の調査結果より，今回確認された一連の事象について，ＴＣＷから主油冷却器（Ｂ）への漏えいが始まったと推定した平成２１年２月上旬，ＴＣＷからの漏えい量が増加したと推定した平成２１年７月上旬，異常な泡立ちが始まったと推定した平成２１年７月１５日および主油タンクへのＴＣＷの流入開始を分岐点として，時期を５つに区分して発生メカニズムを整理した。

４推定メカニズム
4-1平成２１年２月上旬以前の状況【ＴＣＷ漏えい開始前】
１）主タービン油が，平成１４年に全量取替を行って以来，約７年の使用によって徐々に劣化した。その結果，油中にスラッジが生成して，ＴＤＲＦＰ制御油フィルタ，油清浄機カートリッジフィルタに差圧上昇が見られた。
２）主油冷却器の伝熱管の一部が油の流れによる振動によってバッフルとの接触による摩耗が生じており，長期の運転によって，主油冷却器（Ｂ）の当該伝熱管の肉厚が非常に薄くなっていた。

4-2平成２１年２月上旬頃【ＴＣＷの微少漏えい開始】
１）冷却水の主タービン油への微少漏えい
バッフルとの接触摩耗によって肉厚が非常に薄くなっていた当該伝熱管に，ＴＣＷの内圧によって貫通孔が発生してＴＣＷの主タービン油中への僅かな漏えいが始まった。この時点では，油中に混入したＴＣＷはタービン軸受での入熱により，ほぼ全量が蒸発して系統外に排気されるため，主油タンクに水分が滞留することはなかった。
２）主タービン油の劣化進行
主タービン油にＴＣＷが混入することで，油中にスラッジの生成が促進され，徐々に増加していった。しかし，混入したＴＣＷが僅かであったこととから，２月２０日に切替えたＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタの差圧上昇は見られなかった。

4-3平成２１年７月上旬から中旬【ＴＣＷ漏えい量の増加】
その後，主タービン油へのＴＣＷの漏えい量が増加して，７月３日頃よりＳＯＶＰのドレン量にも顕著な増加が認められるようになった。この時点においても，ＴＣＷはタービン軸受でほぼ全量が蒸発して系統外に排気されるため，主油タンクに水分が滞留することはなかった。
ＴＣＷの漏えい量が増加したことから，タービン油中の多機能型添加剤とＴＣＷとの化学反応によるスラッジの生成量がさらに増加したことで，７月１２日にＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタの差圧が急激に上昇した。
また，７月１２日頃から，カートリッジフィルタの差圧上昇が発生，これに伴い戻り流量が減少することで，主油タンクへの油補給が減少したことで主油タンクの油面がゆっくりと低下した。

4-4平成２１年７月１５日～【異常な泡立ち確認以降】
７月１５日０時から１２時の間に，主タービン油が，軸受から軸受ケースへの流下時および主油タンクへの流下時に，空気を巻込み発泡し，消えにくい泡が蓄積したことで，主油タンクの油面低下が始まって，７月１６日２１時４５分に主油タンクの油面変動に係る警報が発報した。また，油中の泡の影響を受けない差圧式油面計と泡の影響を受けるフロート式油面計の指示値に差異が生じた。
平成２１年７月１７日１５時頃には，油冷却器からのＴＣＷの漏えいが続き，主タービン油の泡立ちが続くことで主油タンクの油面が更に低下し油面の維持操作頻度が増加した。

4-5平成２１年７月１８日～【主油タンクへのＴＣＷの流入】
平成２１年７月１８日０時から原子炉停止操作を開始，７時３２分に主タービン停止となったが，この結果，タービン軸受部での入熱がなくなったため，軸受で蒸発できなくなったＴＣＷが軸受排油ラインを通じて主油タンクへ流入，滞留することで，主油タンク内から水分混入が確認されるようになった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[153]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10544</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[02]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転監視]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2010/05/14 13:56:21]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<TEISHI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></TEISHI_UMU_CODE>
	<TEISHI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></TEISHI_UMU_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>807</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4551</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/09/02 15:35:48]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200907171900]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．短期的対策（起動前に実施済み）
（１）主油冷却器の伝熱管修理
漏えいが発生し抜管した当該伝熱管１本，渦流探傷検査結果の検証用のために抜管した伝熱管２本，外面傷が渦流探傷検査により検出された伝熱管３本について，施栓を実施する。なお，主油冷却器の伝熱管は１基あたり全数で７６２本あるが，伝熱面積の設計上１０％の裕度があることから，冷却性能には問題ない。

（２）主タービン油，各種フィルタの取替等
主タービン油については劣化が進んでいることから，全量を取替える。また，ＴＤＲＦＰ制御油フィルタ，カートリッジフィルタ，バッグフィルタの取替え，およびＴＤＲＦＰ潤滑油フィルタの清掃を行う。

（３）主タービン油系統関連機器に関する監視改善
主タービン油の劣化防止の観点から油冷却器からのＴＣＷの漏えいを早期に特定するために，「運転管理業務運用取扱書」（ＱＭＳ規程）に定める調査開始基準を「補給間隔が５日以下となった場合に調査を開始し，漏えい箇所が特定されずに補給間隔が２日以下となった場合は原子炉を停止して調査することを検討する」と改める。また，この調査に当たっては油中水分，フィルタ差圧，ＳＯＶＰドレン量を測定して総合的に評価し，油中水分の測定は油中水分が蒸発してしまう軸受より上流側からサンプルを採取することを目的として，主油冷却器またはＴＤＲＦＰ油冷却器出口にてサンプルを採取することを「運転管理業務運用取扱書」に定める。
また，トレンド管理を行っている運転パラメータについて，定期的に「工事等に係る技術検討会」で確認し，兆候事象の抽出，兆候事象と考えられる事象の関連パラメータの抽出を行い，総合的な評価を行うと共に経験の少ない事象が発生した場合には，検討体制を定めて原因究明を行うように「工事等に係る技術検討会運営手引書」（ＱＭＳ規程）に定める。
さらに，原因が特定できず進展性の見られる通常と異なる事象が発生した場合は，機器の故障を考慮した点検を行う。

（４）油性状及びフィルタ管理の強化
主タービン油関連の各種フィルタ差圧について，運転巡視において指示値を確認すると共に，トレンド管理を行うことで他運転パラメータとの相関や過去データとの比較による異常の早期発見・原因検討が可能となるように「運転管理業務運用取扱書」を改める。また，差圧が規定値に達した場合には速やかに切替・交換が行える様に，予備品の管理改善，作業手順の策定を行う。

（５）現場油面指示計の監視強化
フロート式油面計の現場油面指示値を中央制御室で監視できるようにする。

（６）主油冷却器の運転計画の改善
運転中に切り替えのできない主油冷却器及びＴＤＲＦＰ油冷却器については，運転サイクル毎にＡ，Ｂを交互に使用するよう運転計画を定め，「直定例業務・定期機器切替実施取扱書（ＱＭＳ規程）」に明記する。

２．中長期的対策
（１）油性状及びフィルタ管理の強化
主タービン油の定期検査時フラッシング終了判定において，高速遠心分離沈殿法による測定を追加し，微小な物質（プレカーサー）の除去を行うとともに，管理基準を定めて運転中も含めた油性状管理の適正化をはかる。

（２）点検計画の見直し
各油冷却器について，保守管理の点検計画に，バッフル貫通部についても摩耗に着目した外観点検（最外周伝熱管）と伝熱管の渦流探傷検査を定期的に実施し，必要な処置を行う。
また，次回定期検査以降に主油冷却器（Ａ）（Ｂ）の計画的な取替を実施する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2010/05/14 13:56:21]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[定格熱出力一定運転中のところ，平成２１年７月１２日７時頃，タービン駆動原子炉給水ポンプ（以下，「ＴＤＲＦＰ」という）（Ａ）の制御油フィルタ＊１Ｂ差圧が上昇（４７ｋＰａ，同日０時の確認では０ｋＰａ）していることを確認した。
ＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタは，平成２１年２月に差圧が上昇した際に予備のフィルタへ切替え（ＡからＢ）済みであったことから，予備が無い状態＊２であった。
このため，監視を強化していたが，毎時約４ｋＰａの割合で差圧上昇が継続し，ＴＤＲＦＰの停止基準＊３に近づいてきたことから，同日１４時よりＴＤＲＦＰ（Ａ）を予備の電動機駆動原子炉給水ポンプ（以下，「ＭＤＲＦＰ」という）（Ａ）および（Ｂ）に切替え＊４，運転を継続した。
ＴＤＲＦＰ（Ａ）とほぼ同時期から，ＴＤＲＦＰ（Ｂ）の制御油フィルタＡ差圧にも上昇（１２ｋＰａ，同日０時の確認では０ｋＰａ）が確認され，両事象に共通する要因として，主タービン潤滑用と共用している油（以下，「主タービン油」という）に不具合が発生している可能性があると推定し，主タービン油ならびにＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタＡ，Ｂの付着物分析を実施した。
その結果，主タービン油は一般性状である水分，全酸価については管理基準を満足していたが，油中の夾雑物混入の指標となる汚染度（ＮＡＳ等級＊５）が増加していた。フィルタろ材表面が黒色に変化していたが，フィルタ付着物に固形状夾雑物は見られなかったことから，ＴＤＲＦＰ制御油フィルタの差圧が上昇した原因は，油中に含まれる添加剤が外的要因（酸化，加熱等）の影響を受けて生成した物質（プレカーサー＊６）が重合してスラッジとなりフィルタに付着したことによるものと推定し，仮設の静電浄油機＊７による油浄化を計画した。
また，ＴＤＲＦＰ（Ｂ）制御油フィルタＡ差圧上昇に対しては，予備が確保されていることから，フィルタＢに切替えを実施することで，運転を継続することとした。この間，主タービンおよびＴＤＲＦＰ（Ｂ）の運転パラメータ（軸振動，軸受温度等）に異常の無いことを継続して確認していた。
７月１６日２１時４５分，主タービン油系とＴＤＲＦＰ潤滑油ならびに制御油系で共有している主タービン潤滑油タンク（以下，「主油タンク」という）の油面異常を示す警報（中央制御室警報「TURBINE MAIN OIL TANK LEVEL HI/LO」）が発報したため，主油タンク現場を確認したところ，フロート式油面計の指示が低下していたことから，油漏えいが発生していないことを各現場にて確認するとともに，主タービン油関連機器に関連するパラメータ（主タービンおよびＴＤＲＦＰ（Ｂ）の運転パラメータ）に異常の無いことを確認した上で，主油タンクの油面調整操作＊８を開始するとともに，主油タンク油面が安定するまでは，主タービン油系統に係る作業は，油面の安定に支障をきたすことから実施すべきでないと判断し，仮設の静電浄油機による浄化を見合わせた。
その後も，主油タンクの油面変動が継続するとともに，７月１７日１５時頃に仮設の静電浄油機による浄化を実施するための準備作業で主油タンク上部のマンホールを開放したところ，可視範囲内の油面上が泡で覆われていることを確認した。
さらに，７月１７日夕刻より主タービンの運転パラメータに異常が無いものの，主油タンクの油面が徐々に低下し油面調整操作の頻度が増加し油面維持が困難となったこと，これ以上悪化すると関連機器への影響が懸念されたことから，原子炉を停止することを７月１７日１９時００分に決定した。
また，停止決定後に機器に故障の発生していることも否定できないとして，主タービン油系の点検を行うこととした。
その後，７月１８日０時より出力降下を開始し，同日７時００分に発電機を解列，１４時０９分に原子炉を停止した。
なお，本事象による環境への放射性物質の影響は無かった。
＊１：原子炉給水ポンプ用タービン制御用のサーボ弁等を動作させるための油圧系統に設置されているフィルタ。
＊２：差圧が上昇したフィルタについては，第２４回定期検査（平成２１年９月から開始）で交換する予定としていた。
＊３：差圧警報設定値である１０３ｋＰａ。
＊４：切替えにあたっては，運転手順に基づき発電機出力を９００ＭＷｅまで低下させる。
＊５：油の汚染度を表す指標の一つであり，油中の夾雑物を粒径毎（５μｍ以上が対象）にカウントし，等級判定を行うもの。アメリカ航空宇宙局基準。等級は，００（クリーン），０，１から１２（汚い）までの１４等級ならびに級外に区分されている。
＊６：酸化防止剤等の添加剤が外的要因（酸化，加熱等）を吸収した際に発生する廃棄物。
＊７：油中に浮遊している汚染物が帯電することを利用し，電極により汚染物を捕捉することで油の浄化を行うもの。定期検査中の主タービン油浄化で実績があるが，東海第二発電所では運転中に使用したことはない。
＊８：油系統は主タービン用，ＴＤＲＦＰ（Ａ）用および（Ｂ）用の３基のタンクと，１基の油清浄機で構成されており，油清浄機で清浄された油の各タンクへの戻り流量を手動弁で調整することにより，油面のバランスをとる。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2009-原電-T009]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１．原因
以上の推定メカニズムの通り，今回主タービン油系で確認された，１）ＴＣＷサージタンクレベルの低下を起こした主油冷却器（Ｂ）伝熱管漏えい，２）油フィルタ差圧上昇，３）主油タンク油面変動の原因は下記の通りと考えられる。

1-1ＴＣＷサージタンクレベルの低下を起こした主油冷却器の伝熱管から漏えいを生じた原因は，潤滑油が伝熱管のＵ字部分に流れ込む構造のために，潤滑油の流動によってＵ字管に僅かな振動が発生，長期間の使用によって摩耗・減肉が進行して，最終的に貫通孔が生じたものと考えられる。

1-2油フィルタの差圧上昇については，サイクル初期（平成２１年２月上旬まで）は主タービン油の劣化による夾雑物（プレカーサーが重合して生成されたスラッジ）の増加が原因である。その後，２月上旬からＴＣＷの微量混入が始まったものの７月上旬まではフィルタ差圧の急激な上昇は認められなかったことから，ＴＣＷ混入に伴うスラッジ生成の促進は僅かであり，従来程度の油劣化によるスラッジ生成が継続していたと考えられる。７月中旬以降のフィルタ差圧の上昇については，主油冷却器（Ｂ）の伝熱管がバッフルとの接触摩耗によって減肉・貫通した部分からの主タービン油中へのＴＣＷ混入量がさらに増加したために，主タービン油に添加されている多機能型添加剤とＴＣＷが化学反応を起こした結果，スラッジの生成が促進されたことが原因と考えられる。

1-3主油タンク油面変動については，劣化した主タービン油が軸受室内で空気を巻き込むことで生成された泡が主油タンク内に流れ込み蓄積したことで，フロート式油面計による油面指示が低下・変動したものと考えられる。

２．運転操作の妥当性
今回発生した事象の対応として行った以下の操作は運転手順書等を適用して実施した。

１）フィルタポンプ２台運転操作
２）油清浄機カートリッジフィルタバイパス操作
３）ＴＤＲＦＰ制御油フィルタ切替操作
４）ＴＤＲＦＰ（Ａ）からＭＤＲＦＰへの切替操作
５）油清浄機から主油タンクならびにＴＤＲＦＰ油タンクへの戻り流量調整操作
６）主油タンクの油面異常警報発報後の戻り流量調整操作

上記のうち運転手順書に明確に定められていない１），２），５），６）の操作については，主油タンクの油面回復のため発電長の判断で実施した。

３．機器故障判断と管理上の問題点
3-1油冷却器漏えいに関する兆候事象に対する機器故障判断の遅れ
油冷却器からのＴＣＷの漏えいによって，１）ＴＣＷサージタンクの水位低下，２）ＳＯＶＰドレン水の増加・亜硝酸の検出，３）各種フィルタの差圧上昇，４）主油タンク油面の泡発生，５）主油タンクの油面変動が発生している。各事象が発生した時点では，タービン設備の運転パラメータを確認して運転継続について問題ないことを確認している。しかしながら，機器故障判断を行う上で以下の点について今後改善していく必要があると考えられる。
（１）ＴＣＷサージタンク水位の低下については，「運転管理業務運用取扱書」に定められている不適合発行条件の補給回数以下であったことから，補給回数のトレンド監視を継続したが，この間に油の劣化が進行した。

（２）７月１２日以前の段階では，パラメータ変動（ＴＣＷサージタンク水位低下，ＳＯＶＰドレン水増加）の解明は担当室で行われており，横断的な検討が行われていなかった。

（３）油冷却器の漏えいについては，ＴＤＲＦＰ（Ａ）制御油フィルタ差圧が上昇した際にその可能性について検討したが，主油タンク油面が増加していないこと，油中に水分が確認されていないことから，ＴＣＷサージタンク水位低下，ＳＯＶＰドレン水増加等のＴＣＷ漏えいを疑わせる事象を結び付けて検討することができなかった。

（４）その後，ＴＤＲＦＰ（Ｂ）制御油フィルタの急激な差圧上昇，主油タンク内の泡立ち，油面変動といった原因が特定できず進展性の見られる通常と異なる事象が発生した時点で，機器の故障を考慮した点検を行うことができなかった。

3-2油性状及びフィルタ管理の不足
主タービン油の定期検査時フラッシング終了判定において，油中に存在する微小な物質に関する管理基準が無くフィルタ差圧の上昇を招いている。また，各種フィルタ差圧について，トレンド管理されていなかったために劣化が加速されている事に気が付かず，油清浄機カートリッジフィルタの差圧が平成２０年１１月上昇し，平成２１年１月末にフィルタが入荷したものの取替えが行われたのは５月になっており，その後７月に発生した今サイクル２回目の油清浄機カートリッジフィルタ差圧上昇時の対応も不十分となった。
また，平成２１年２月に発生したＴＤＲＦＰ（Ａ）制御用フィルタの差圧上昇事象の際に，今までの実績から次の定期検査までに再び差圧が上昇することは無いものと判断し，差圧の上昇したフィルタの交換を実施しなかった。
さらに，油清浄機カートリッジフィルタのリリーフ弁動作圧力までの上昇，７月１２日以降のＴＤＲＦＰ（Ａ）（Ｂ）の急激な差圧上昇，主油タンク表面の泡立ち等の過去に経験のない事象について，サイクル初期の油分析の結果から経年的な油劣化が原因であると考えて，劣化の加速要因の検討を行わなかった。
3-3現場と中央制御室の主油タンク油面計指示不整合
現場のフロート式油面計と中央制御室の差圧式油面計は主油タンク内の泡立ち時に指示値の不整合を生じるため，泡立ち事象の早期発見の観点からは，フロート式油面計についても中央制御室に表示することが必要であると考えられる。

3-4主油冷却器の運転・点検計画の不備
主油冷却器について，計画的な切替え等の運用が定まっていなかった。また，主タービン油系統に使用されている各冷却器の伝熱管について，バッフルを貫通する部位の摩耗に着目した点検（渦流探傷検査，芯ずれ等の点検）が実施されていなかった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[主油タンク油面変動等に伴う機器点検のための原子炉手動停止について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[原子炉停止を判断]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1127</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/09/02 16:48:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[タービン油系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[153]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10544</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不完全]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守不備]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10544</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10544</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10544</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[2]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[12]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[手動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>10544</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
