<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．調査対象期間
平成１３年１月６日の保安規定改正（第５１次改正）を受け、協力企業従業員に対する保安教育が要求事項となっている。このため、保安規定が施行された以降、平成２０年３月までにこれら業務に従事した協力企業従業員の保安教育の実施状況を調査した。
２．調査結果
(１) 保安規定に基づく年度計画及び年度実績
保安規定第１９９条第３項及び第４項で規定している協力企業従業員に対しての保安教育実施計画の策定及び実施結果については、総務室長及び各室長（発電室長又は安全管理グループマネージャー）が、発電所長の承認・報告を受けていることを確認した。
(２) 協力会社Ａにおける教育実施状況
協力会社Ａにおいては、委託運転員及び燃料補助員の両者の業務を行っている。平成２０年７月時点で、当該業務に従事している者（委託運転員１７名、燃料補助員１８名、両作業の兼務者２５名、計６０名）について、入所時教育の実施状況は下表のとおりであり、平成１３年１月５日以前に入所し、それ以降に従事者として登録した協力会社従業員のうち、新規配属者を除く１９名は入所時教育が実施されておらず、記録がないことが認められた。

　入所時教育の記録がない者は、次の状況であった。
１）保安規定第１９９条表１９９「（１）発電所入所時に安全上必要な教育」における入所時教育のみ受講していていた者：４名
２）入所時教育が免除されており、その後、原電事業?敦賀支社の配属換えに伴い、委託運転員又は燃料補助員になった者：１３名
３）入所時教育は行われていたが、一定期間業務に従事しておらず、再教育を行わなかった者：２名これら入所時教育がなされていなかった者については、保安規定第１９８条表１９８－１に基づく「その他反復教育」は行われていることを確認した。

(３) 協力会社Ｂにおける教育実施状況
　協力会社Ｂで平成１３年１月以降から平成１９年度までの期間において、２号炉使用済燃料ピットで燃料取扱設備を操作した作業は５件あり、その業務に従事した燃料取替に関する業務の燃料補助員は、合計で４名である。
　これらの作業のうち、入所時教育の実施状況を確認した結果、４名とも平成１３年１月以前より当該作業に従事していることから、入所時教育が対象外であることを確認した。
　なお、入所時教育の実施状況を確認した段階で、入所時教育の実施に対しては問題ないことが確認されたが、燃料補助員として記録が提出されていないなど、記録の不備が認められたため、その原因について調査を行った。

３．協力会社Ａに対する対応状況
３.１原因調査
　発電室及び安全管理グループが、協力会社Ａに対して委託運転員及び燃料補助員の調達元となっていることから、その対応状況を、聞き取り調査、並びに記録から調査した。
　なお、協力会社Ａとの燃料補助員に係る契約としては、定期検査時の燃料移動、使用済燃料構内移送作業などの個別契約と、ＩＡＥＡ査察時の燃料移動のための年度契約がある。
(１) 協力会社Ａに対する当社の管理状況
発電室・安全管理グループが行っている調達において、保安規定改正後、委託運転員（発電室のみ）及び燃料補助員として協力会社Ａと契約しており、保安教育の実施状況について、至近の実績を調査した結果、以下のとおりの事実が確認された。
【社内規程関係】
・「調達管理要項」第８条（保安教育等に関する事項）に基づき、「工事等仕様書」には、保安規定第１９９条に基づき、年度毎の実施計画並びに実施結果を当社へ提出することが明記され、発電室長の決裁がなされていることを確認した。
・教育の実施方針を定めた教育手順書において、委託運転員及び燃料補助員への保安教育の実施を規定していることを確認した。本規程では、２月末に年度計画の策定（第３１条第１項）、指名リスト・個人管理カードの提出（第３１条第２項）、月毎の保安教育に係る教育受講報告書の提出（第３５条）、教育現場への立会い（第３８条）、並びに教育の免除（第３９条）を規定しており、第３９条にて入所時教育については、「敦賀発電所退所後３年以内の者」に該当するとき免除することが規定されている。
【契約】
・発電室は、委託運転員に対して、平成１９年２月に委託契約を締結し、「工事等仕様書」において、協力会社Ａに教育の実施を要求している。また、燃料補助員へは定期検査の都度、契約を締結しており、平成１９年８月に契約を締結していた。
しかしながら、保安規定第１９９条に基づく教育としか記載されておらず、協力企業Ａに対する入所時教育と、委託運転員に対して要求した入所時教育が不明確であった。
・また、工事等仕様書に記載された保安規定第１９９条に対しては、協力会社Ａに対して保安規定は供与されていることを確認したが、最新のものではなかった。
・なお、委託に先立ち、工事等仕様書説明会が開催され、協力会社Ａと発電室にて読みあわせが行われていることを確認した。しかしながら、入所時教育の定義、その必要性については、具体的に説明はなされていなかった。
【提出図書の確認】
・平成２０年度の年度計画、氏名リストについては、平成２０年３月１９日に協力会社Ａから提出されていることを発電室が確認し、総務室へ提出していることを確認した。
・また、平成１９年度の実績についても、平成２０年４月２４日に、協力会社Ａから提出されていることを、発電室が確認し、所長へ報告していることを確認した。
・しかしながら、平成１９年度の実績を確認した結果、当初提出された氏名リストに対して、実績報告では、作業員が追加されているが、その変更の計画は、発電室に通知された記録はなかった。
【委託運転員及び燃料補助員への教育状況の管理】
・発電室では、協力会社Ａからの各記録の提出を受け、室内での確認を踏まえ、ＱＭＳ記録として適切に管理されていることを確認した。
・また、提出された実施記録を確認し、入所時教育の実施の有無、また、必要時間を求められる反復教育に対しては、その実施時間の確認を行い、実施状況の管理を行っていた。
・しかしながら、報告を受け、発電室は反復教育の実施状況に傾注し、氏名リストを確認の上、入所時教育が必要な否かの確認までは実施していなかった。
なお、安全管理グループの燃料補助員（協力会社Ａ分）への実施状況についても同様であり、氏名リストの変更の通知、並びに入所時教育の必要性の有無の確認はなされていなかった。
　この結果、当社の管理状況においては、反復教育の実績を主に確認することとなり、入所時教育の実施に対しては委託先に任せており、当社の運転員又は燃料取扱者と同等の管理をすべきであったにもかかわらず、管理意識が薄く、記録の提出の確認のみ行い、その記録の適切性を補完するまでに至っていなかった。
(２) 協力会社Ａにおける対応状況
協力会社Ａに対して、聞き取り調査を行った結果、以下のことが確認された。
・保安規定は供与されているが、最新のものではなく、平成１８年に改正されたものであった。
・入所時教育は、協力企業として実施する位置付けであり、保安規定表１９９に従って実施されていた。また、保安規定表１９８－１に対する入所時教育については、平成１９年１２月の改正以降、一部免除規定（保安教育が１時間になり、免除規定を除外した）がなくなったため、その部分については実施されていた。
・プラズマ運転委託に関しては、試運転経験者であったことから、本格運用に当たって、入所時教育を再度実施する必要はないと考えていた。
・入所時教育が保安規定第１９９条第１項及び第３項で重複しており、第１項の入所時教育を行っていれば第３項の入所時教育は不要との解釈をしていた。
・氏名リストの変更の提出の要否については、調達図書にその要求がなかったことから、提出する必要と考えていなかった。

４．協力会社Ｂに対する対応状況
４．１ 原因調査
　安全管理グループが、協力会社Ｂに対して燃料補助員の調達元となっていることから、その対応状況を、聞き取り調査、並びに記録から調査した。
(1) 協力会社Ｂに対する当社の管理状況
安全管理グループが行っている調達において、保安規定改正後、燃料補助員として協力会社Ｂと契約しており、保安教育の実施状況について、至近の実績を調査した結果、以下のとおりの事実が確認された。
【社内規程関係】
・協力会社Ａに記載のとおり。
【契約】
・安全管理グループは、燃料補助員に対して、平成１９年度委託作業として平成１９年４月に委託契約を締結し、「委託計画書」において、協力会社Ｂに「教育、訓練又は経験に基づく能力がある者を従事させること。また、燃料取扱経験者のリストを当社に提出すること。」を要求しているが、具体的な保安教育の実施については要求していないケースが認められた。
・上述の委託計画書に保安教育が要求されなかったことから、保安規定第１９９条の供与も直接はされなかった。なお、委託に先立ち、委託仕様書説明会が開催され、協力会社Ｂと安全管理グループにて読みあわせが行われていることを確認した。ただし、入所時教育の定義、その必要性については、具体的に説明はなされていなかった。
【提出図書の確認】
・平成１９年度の年度計画については、平成１９年２月２７日に協力会社Ｂから提出されていることを安全管理グループが確認し、総務室へ提出していることを確認した。
ただし、当該委託については、計画に反映されていなかった。
・教育記録については、平成２０年２月７日に、協力会社Ｂから提出されていることを安全管理グループが確認し、総務室へ提出していることを確認した。また平成１９年度の実績については、平成２０年４月１８日に、協力会社Ｂから提出されていることを、安全管理グループが確認し、所長へ報告していることを確認した。しかしながら、対象は協力会社Ｂの担当者のみであり、燃料補助員については、教育記録・個人管理カードは提出されていなかった。なお燃料補助員については、他の委託作業において、教育記録・個人管理カードが提出されていることを確認している。
【燃料補助員への教育状況の管理】
・安全管理グループでは、協力会社Ｂ三からの各記録の提出を受け、グループ内での確
認を踏まえ、ＱＭＳ記録として適切に管理されていることを確認した。
・しかしながら、協力会社Ｂからの提出を受け、安全管理グループは図書の確認するのみであり、燃料補助員について、教育記録・個人管理カードが提出されているかの確認を実施していなかった。
　この結果、当社の管理状況においては、保安規定第１９９条第３項に基づく保安教育の必要性は認識していたものの、当社の燃料取扱者と同等の管理をすべきであったにもかかわらず、入所時教育の実施を委託先に任せており、管理意識が十分ではなかった。このため記録の提出の管理のみ行い、その記録の適切性を確認するまでに至っていなかった。また、調達段階の要求事項において、一部の当社仕様書で社内規程を満足していないものもあり、燃料補助員に対して要求すべき事由を理解しておらず、十分な教育がなされていなかった。
(２) 協力会社Ｂにおける対応状況
協力会社Ｂに対して、聞き取り調査を行った結果、以下のことが判明した。
・入所時教育は、保安規定表１９９に従って実施されていた。
・教育記録・個人管理カードは提出されていたが、協力会社Ｂの作業担当者について提出するものと判断し、燃料補助員については安全管理グループへ提出はなされなかった。
・入所時教育については、１度行えば、その後は反復教育がなされることで保安教育がカバーされると判断しており、業務に就くとき、教育手順書で規定されている退所後の３年以内の免除規定については、把握していなかった。
・燃料補助員のリストの提出は、安全管理グループから求められなかったことから、作業者リストのみ提出した。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[98]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>9959</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[99]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2008/12/26 13:14:01]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/08/29 16:09:55]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200807281000]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[６．１　協力会社Ａ対 策
(１) 調達における対策
　入所時教育が実施されてから業務に就くことを確実にするため、以下の管理を変更する。
１）「工事等仕様書」において、保安教育の要求事項をより明確になるよう、「保安規定第１
９９条第３項における保安教育の実施」を明記する。これに伴い、発電室の取扱書を改正する。
２）教育手順書を改正し、免除規定の記載事項について、入所時教育が確実に実施されるよう、記載を変更する。また、氏名リストの変更が生じた場合、その都度、業務開始前に変更連絡を受け、保安教育の実施状況の確認を行うように教育手順書を変更する。なお、年度計画を提出するように規定されているが、定期検査時の燃料移動作業など年度契約外のものは、その契約の都度提出するように、規定を改正する。
３）なお、保安教育を確実に実施させる観点から、保安規定が供与されていなかったことを踏まえ、発電室から改正の都度、最新版の保安規定を供与する。

(２) 力量管理における対策
１） 氏名リストの提出を受け、入所時教育の実績を確認するよう提出図書の様式を見直す。
２）協力会社Ａへ、上記の管理方法の改善策を依頼する。さらにより良い改善策を協力会社Ａと協議の上で、保安教育が適切になされていることを確認する発電室内の管理方法を明確にして、試運用を踏まえ、規程を制定する。

６．２　協力会社Ｂ対 策
(１) 調達における対策
調達要求事項の必要な教育に対して明確な要求がなされないまま契約がなされており、以下の是正処置を行う。
１）保安規定が受注者に確実に供与されていなかったことから、安全管理グループから契約の都度、最新の保安規定を供与する。
２）委託仕様書に、教育の実施を要求するよう調達管理要項に従ってもれなく明記されるよう、関係者に教育を行う。
３）調達要求事項が確実に伝達され、必要な図書が提出されるよう、関係者に教育を行う。

(２) 力量確認における対策
１）氏名リストの提出を受け、入所時教育の実績を確認するよう提出図書の様式を見直す。

　なお、協力会社Ａに対して実施する対策の内、協力会社Ｂへ対策が必要と考えられる事項
については、協力会社Ｂに対しても実施する。
　また、上記の個々の対策に加え、当社の管理すべき組織において意識が不十分であったことから、関係者に対して、保安規定第１９９条第３項に基づく保安教育の必要性について再認識をさせ、再発防止を図る。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2008/12/26 13:14:01]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　他発電所において、原子炉施設保安規定（以下、「保安規定」という。）に基づき実施しなければならない委託運転員※１及び燃料補助員※２に対しての保安教育について、入所時教育の記録の提出がないことが確認された。
　このことを受け、敦賀発電所の委託運転員及び燃料補助員への保安教育の実施状況を確認した。　

　保安規定の要求事項としては、保安規定第１９９条（協力企業従業員への保安教育）第３項において、各室長は委託運転員及び燃料補助員に対して、毎年度、当該業務に従事する従業員に対し、表１９８－１，２，３に準じて保安教育実施計画を定めていることを確認し、原子炉主任技術者の確認を得た上で、所長の承認を得ること、並びに第４項において、第３項に基づいた保安教育が実施されていることを確認し、年度毎に実施結果を所長へ報告することを規定している。
なお、これら協力企業従業員に対する教育の具体的な運用は、「敦賀発電所 原子炉施設保安教育手順書（ＱＭ敦賀：６－２－１－４）」（以下「教育手順書」という。）で定めている。

　※１：協力企業従業員のうち、放射性廃棄物処理設備に関する業務の補助を行う者
　※２：協力企業従業員のうち、燃料取替に関する業務の補助を行う者
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-原電-M019]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[５．１ 協力会社Ａ問題点
　上記の調査結果から、当社の監理員の管理意識が薄く、入所時教育が適切に管理なされていなかったものであり、当社における調達上及び力量管理において以下の問題点が推定された。
(１) 調達における問題点
１）原電から協力会社Ａへ、最新の保安規定が供与されていなかった。
２）「工事等仕様書」にて保安教育における入所時教育を要求していたが、協力企業の入所時教育と同じ名称であり、表１９８に基づく入所時教育の必要性が伝えられなかった。
３）なお、現状の教育手順書において免除規定において、「退所後３年以内の者は免除することができる。」としており、事業所内異動後において業務に就く時の入所時教育の必要性が十分に伝えられない記載となっていた。
４） 対象者の変更が生じても、予め提出を求めておらず、月間実績による事後報告となっており、作業開始前に必要な教育対象者の有無の確認ができなかった。

(２) 力量管理における問題点
１）協力会社Ａから提出された図書では、新たに入所時教育が必要な者について、入所時教育が行われたことを確認できる様式となっていなかった。このため、報告書の実績を確認するのみで、必要な教育が実施されているかの観点から確認していなかった。

５．２ 協力会社Ｂ問題点
　上記の調査結果から、当社の監理員の管理意識が薄く、入所時教育が適切に管理なされていなかったものであり、当社における調達上及び力量管理において以下の問題点が推定された。
(1) 調達における問題点
１）原電から協力会社Ｂへ、保安規定等の規程が供与されていなかった。（当社の保安規定、教育手順書の配布を含む）
２）委託仕様書に要求事項として、保安教育の実施が記載されなかった。
３）協力会社Ｂは作業者リストを提出したが、燃料補助員の氏名リスト・個人管理カードを提出していなかった。また、提出されなかったにもかかわらず、安全管理グループは提出図書が不足していると認識しなかった。

(２) 力量確認における問題点
１）報告書の実績を確認するのみで、必要な教育が実施されているかの観点から確認していなかった。（燃料補助員は、原電事業傘下でも業務を行っていたことから、協力会社Ａから提出されていた。） 協力会社Ｂは作業者リストを提出したが、燃料補助員の氏名リスト・個人管理カードを提出していなかった。また、提出されなかったにもかかわらず、安全管理グループは提出図書が不足していると認識しなかった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[協力会社における入所時の保安教育に係る不適合について]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[判定区分：「監視」

　協力企業従業員が委託運転員及び燃料補助員としての業務を実施することとなった際には、保安教育実施計画により当社社員と同等の内容の入所時教育を受けることが必要となる。
　今回、当該業務に従事している者のうち、要求される入所時教育を受けていなかった者は、保安教育方針に係る通常の協力企業従事者として入所時教育は受けていたものの、委託運転員及び燃料補助員に昇格した際に、当社社員と同等の入所時教育を受ける必要があった。
　この直接原因として、保安規定第３条の品質保証計画に抵触していた。
・力量、認識及び教育・訓練
・調達要求事項
・調達製品の検証

]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/09/01 15:07:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[敦賀]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[敦賀発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9959</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9959</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>9959</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[98]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[なし]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
