<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>13372</TROUBLE_ID>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2021/10/05 16:32:07]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2021/10/05 16:31:24]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20150423]]></HASSEI_NJ>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[（経緯）
2014年10月17日付で原子力規制庁（以下「規制庁」という。）との間で締結した「特定重大事故等対処施設に関する秘密保持契約書（以下「秘密保持契約」という。）」に基づき，規制庁から受領した「実用発電用原子炉に係る特定重大事故等対処施設に関する審査ガイドにおける航空機等の特性等（以下「特重非公開ガイド」という。）」6部のうち，島根原子力発電所で利用・保管していた1部を2015年4月23日に誤ってシュレッダー廃棄した。
当社としては，本事案は誤って廃棄したものであり，秘密情報の漏えいおよびそのおそれはないものであると判断し，廃棄を確認した時点で規制庁に報告しなかった。
2021年3月23日付で秘密保持契約の変更契約を規制庁との間で締結したことを受けて，2021年6月23日までに特重非公開ガイド等の取扱いに係る「情報管理計画書」（※）を規制庁へ提出することになったことから，提出に先立ち，秘密保持契約に係る履行状況報告として，「2015年4月23日に特重非公開ガイド1部を誤ってシュレッダー廃棄し，現在，5部管理していること」を2021年6月21日に規制庁へ報告した。
※：秘密保持契約に基づき，規制庁から受領した特重非公開ガイドについて，情報の漏えい，滅失，き損の防止その他の秘密情報の適切な管理のために必要な措置をまとめたもの。当社は，2021年6月22日に規制庁へ提出した。

（当時の特重非公開ガイドの管理状況）
当時，特重非公開ガイドの扱いに関して，本社では，保安規定に基づく品質マネジメントシステムの文書管理を準用して，執務室内の施錠管理できる文書保管専用キャビネットに施錠保管していた。
一方，発電所においては，発電所での特重非公開ガイドの利用方法が明確でなかったため，その管理方法を特別には定めていなかった。このため，誤廃棄した特重非公開ガイド利用者（以下「当該者」という。）は，社内文書規程における「秘」扱い文書の管理方法に基づき，特重非公開ガイドを施錠管理できる箇所に保管するため，人事関係書類等の「秘」扱い文書と同様，執務室内の施錠管理できる自らの机のキャビネットに施錠保管していた。

（誤廃棄と判断した根拠）
当時の状況から，現在においても，発電所内で利用による紛失・廃棄もしくは当該者以外の者が盗取したとは考えにくく，以下の理由に基づき，当該者が誤ってシュレッダー廃棄したものと判断した。
・特重非公開ガイドは，当該者に本社管理職から直接手渡しされ，当該者自身が社用封筒に入れた状態で，施錠管理できる自らの机のキャビネットに施錠保管していた。
・このたび，当時の発電所において特重非公開ガイドの取扱者として指定されていた者を対象に聞き取りを行ったところ，特重非公開ガイドを利用した者や特重非公開ガイドが発電所で保管されていることを知る者はいなかったことから，当該者以外の者が利用による紛失もしくは廃棄したとは考えにくい。
・当該者の机のキャビネットは常時施錠されていたことから，特重非公開ガイドが無断で借用または盗取されたとは考えにくい。
・特重非公開ガイドを保管していたキャビネットには，人事関係書類等も保管されていたが，必要時に参照または直属の上長に提出する等，取扱者が限定された資料であったため，特重非公開ガイドを他の資料と併せて誤って配布したとは考えにくい。
・当該者は，人事関係書類等の廃棄作業中に誤って特重非公開ガイドを廃棄したが，封筒に特重非公開ガイドが封入されているという明確な識別表示をしていなかったこと，また，特重非公開ガイドを入れていた封筒には厚みがなく，中に書類が入っている感触がなかったことから，当該者は封筒の中身を確認することなく，使用済みの空封筒と一緒に廃棄してしまった。

（当時，規制庁への報告を不要とした理由）
当該者の報告内容から，特重非公開ガイドを誤ってシュレッダー廃棄した際，情報の漏えいまたはそのおそれはなく，秘密保持契約第7条（報告及び措置）にある「秘密情報が漏えいしたとき又はそのおそれがあることを認めた際には規制庁に直ちに報告すること」に該当する事案ではないことから，秘密保持契約第5条（秘密情報の管理簿）に基づき，廃棄したことを管理簿に記載し管理しておくことで問題ないと解釈できると判断し，廃棄を確認した時点で規制庁に報告しなかった。
なお，現在においては，秘密保持契約第2条（秘密保持義務）の「適切な管理を行うこと」との趣旨に照らせば，情報の漏えいには該当しないものの，誤廃棄が確認された時点で，直ちに規制庁へ報告すべきであったと考えている。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<PLANT_CODE><![CDATA[cgksn]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2015-中国-S007]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[cgk]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[特定重大事故等対処施設の審査に関する非公開ガイドの誤廃棄]]></TITLE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[2]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2021/10/05 16:32:07]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[中国電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[中国]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[中国電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[cgk]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>70</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[cgk]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[島根]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[cgksn]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[島根発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
