<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．蒸気漏えい箇所
（１）外観目視点検
　当該ドレン配管のオリフィス（※１）の下流側で主復水器（A）近くにあるソケットエルボ（※２）の端部より２０ｍｍ及び２ｍｍ（溶接止端部より５ｍｍ及び１３ｍｍ）下流の直管部（外径約６０ｍｍ）に２箇所の貫通孔（直径約１ｍｍ）があることを確認した。
　※１：オリフィスとは、気体もしくは液体等流体の流路中に設けられる絞りであり、流量を制限するとともに、流体を減圧する効果がある。
　※２：ソケットエルボとは、直管（直線状の配管）と直管を直角に接続する際に、その曲り部に用いるもの。

（２）従来の配管減肉管理
　従来、配管曲り部の配管減肉管理にあたっては、曲り部及びそれに接続する曲り部出口近傍直管部の肉厚測定結果により健全性を評価している。しかし、当該ドレン配管のような小口径配管の曲り部（ソケット継手部（※３））においては、超音波を用いた肉厚測定が困難であるため、曲り部に比べて肉厚の薄い曲り部出口近傍直管部を曲り部の代替部位として肉厚測定を実施し、この直管部の余寿命が３年以下と評価された場合に、曲り部と併せて取り替える方針としていた。
　しかしながら、貫通孔近傍における肉厚測定は、超音波を用いた肉厚測定に用いる超音波厚み計の探触子の大きさ及び探触子の走査上の余裕を十分に考慮してソケットエルボの端部より４５ｍｍ（溶接止端部より３０ｍｍ）の位置を測定開始点としていたため、ソケットエルボの端部より２０ｍｍ及び２８ｍｍの位置で発生した当該貫通孔は、当社配管減肉管理指針における肉厚測定範囲から外れた箇所であった。なお、第10回定期検査時（平成１０年１１月２３日測定）には、肉厚測定により得られた最小肉厚６．７ｍｍより、余寿命を３５年と評価したことから貫通孔近傍は健全であると判断していた。
　※３：ソケット継手部とは、ソケット継手（ソケット形状の配管差込部）を有する部品で、ソケットエルボの他、ティー（Ｔ字型に分岐又は合流する配管同士を接続するための継手部）、レデューサ（口径の異なる配管同士を接続するための継手部）がある。


２．当該ドレン配管の調査
　漏えい箇所の外観目視により貫通孔が確認されたこと、及び当該ドレン配管はリード管に発生した凝縮水を主復水器に排出する系統で、オリフィスを介して連続的に凝縮水を含む湿り蒸気の流れが発生する配管であることから、漏えいに至った要因は減肉であると推定できたが、当該ドレン配管施工時の強度不足も考慮して要因分析を行い、当該ドレン配管について以下の調査を実施した。

２－１．強度不足に対する調査
（１）材料化学成分調査
　当該ドレン配管の材料検査証明書を調査し、当該ドレン配管の材料が規格（低合金鋼：ＳＴＰＡ２３）を満足していることを確認した。なお、低合金鋼は、炭素鋼よりも耐エロージョンコロージョン（※４）性の高い材料であり、ドレン配管としての使用実績がある。
　※４：エロージョンコロージョンとは、機械的力によって、材料表面は変形しないながらも、腐食している金属材料表面の腐食生成物が除去され、電気化学的腐食が加速されて減肉を生じる現象。

（２）配管強度計算
　当該ドレン配管の設計ベースの内圧に対する強度を発電用火力設備に関する技術基準第２３条第１号（第１２条第１項第７号準用）の式により求め、問題のないことを確認した。なお、局所的な配管減肉事象では、その事象が進展した場合であっても、配管系全体の構造強度に大きな影響はないため、配管の必要最小肉厚を内圧に対する強度から求めることは妥当であり、配管支持構造物設計を適切に行うことにより、自重等による曲げ力に耐える設計としている。

（３）配管移動量測定
　当該ドレン配管切断時の移動量調査より当該ドレン配管溶接部に発生していた拘束応力を調査した結果、配管拘束応力は過大となっていなかったことを確認した。

２－２．配管減肉に対する調査
　当該ドレン配管は、連続的に凝縮水を含む湿り蒸気が発生する配管であり、その凝縮水を含む湿り蒸気はオリフィスを介して急激に減圧されて膨張し、流速を増して連続的に主復水器へ流れる配管である。このオリフィスのように急激な減圧、膨張を発生するメカニズムを有する部位が配管中に介在する場合、その下流において減肉の発生が報告されていることから、貫通孔近傍及び当該ドレン配管のオリフィス下流より主復水器までの間に位置する偏流の影響を受ける部位（ソケット継手部とその出口近傍直管部）を調査対象とした。
　なお、直管部は超音波による肉厚測定を行うが、ソケットエルボの曲り部及びティーのＴ部は当該ドレン配管が小口径であるため、さらにソケット継手はその形状のために超音波を用いた肉厚測定が困難であることから、放射線を用いた肉厚調査を行った。調査は以下の通り行った。
・貫通孔近傍直管部に対する超音波を用いた肉厚測定（過去の測定結果との比較）
・貫通孔近傍のソケットエルボと出口近傍直管部の配管内面のマクロ観察及びミクロ観察
・オリフィス下流より主復水器までの間に位置するソケット継手部と、その出口近傍直管部に対する超音波による肉厚測定又は放射線を用いた肉厚調査
・（上述の調査により減肉が確認された場合）オリフィス下流より主復水器までの間に位置するソケット継手部とその出口近傍直管部の配管内面のマクロ観察

２－２－１．超音波を用いた肉厚調査
　貫通孔の位置と従来の肉厚測定範囲を踏まえ、今回の測定にあたっては、可能な限りソケットエルボの端部に近い位置を測定開始点とし、ソケットエルボの端部から２２ｍｍの位置とした。
　さらに、従来は円周方向に均等に４点（９０度刻み）、軸方向に測定開始点より５０ｍｍ刻みで２点を測定し、減肉が確認された３点について、当該測定データが正しいことを確認するために、測定点の上下左右１０ｍｍの位置を追加測定していたが、今回の測定にあたっては、減肉の状況を詳細に把握するため、円周方向に１９点、軸方向に１０ｍｍ刻みで測定した。

（１）貫通孔近傍直管部
　貫通孔近傍直管部において超音波を用いた肉厚測定により減肉状況の調査を行った結果、貫通孔を中心に背側（以下、配管曲り部の外周側を「背側」、内周側を「腹側」と称し、直管部についても直近の上流側に位置する曲り部を基準に「背側」及び「腹側」を定義する。）の減肉が顕著であることが確認された。

（２）貫通孔近傍直管部を除く当該ドレン配管
　当該ドレン配管のオリフィス下流より主復水器までの間に位置するソケット継手部の出口近傍直管部において、超音波を用いた肉厚測定による減肉状況の調査を行った。あわせて、比較参考のため、
・常時流れがあるがオリフィスの上流に位置するソケットエルボ
・常時流れがないオリフィスバイパスライン（※５）に位置するソケットエルボ
についても同様に調査を行った。これらの調査より以下を確認した。
・オリフィス下流に位置するソケットエルボの出口近傍直管部では、腹側と比較して背側の減肉量が大きかった。一方、主復水器の至近に位置するソケットエルボの出口近傍直管部では、背側と比較して腹側の減肉量が大きかった。
・オリフィスの出口近傍直管部にも減肉が見られた。
・オリフィス上流に位置するソケットエルボの出口近傍直管部においても減肉が見られたが、オリフィス下流に位置するソケットエルボの出口近傍直管部と比べると、減肉率は小さかった。
・オリフィスバイパスラインに位置するソケットエルボの出口近傍直管部及びオリフィス下流に位置し、ソケット継手を有するティーの出口近傍直管部においても、オリフィス上流に位置するソケットエルボの出口近傍直管部と同様、その他の部位と比較して減肉率は小さかった。
　※５：原子炉の起動・停止操作時等における凝縮水が多量に発生する場合に備えて、オリフィスにバイパスラインが設けられている。なお、通常運転中は弁により閉止されているため、流れはない。

２－２－２．放射線を用いた肉厚調査

（１）調査方法
　調査開始当初、エックス線による肉厚調査を試みたが、当該ソケットエルボの肉厚が厚いことから放射線の透過が十分ではなく、減肉状況が把握できなかったことから、より透過性の強いイリジウム線源を用いて減肉状況を確認した。
　なお、調査（撮影）にあたっては、貫通孔近傍の配管内面マクロ観察（結果は後述）により得られたソケットエルボ曲り部の背側の減肉が顕著であるとの観察結果を踏まえつつ、ソケット継手部は背側及び腹側を通る断面、出口近傍直管部は背側及び腹側を通る断面及びそれと直交する断面の２断面に対して調査した。
　また、調査は当該ドレン配管のオリフィス下流より主復水器までの間に位置するソケット継手部について行った。あわせて、比較参考のため、
・常時流れがあるがオリフィスの上流に位置するソケットエルボ
・常時流れがないオリフィスバイパスラインに位置するソケットエルボ
についても同様に調査を行った。さらに、各継手部の出口近傍直管部についても同様に調査を行った。

（２）調査結果
・オリフィス下流に位置するソケットエルボの曲り部では、腹側と比較して背側の減肉が大きかった。
・オリフィスの出口近傍直管部においても減肉が見られた。
・オリフィス上流及びオリフィスバイパスラインに位置するソケットエルボ及びオリフィス下流のティーにおいては、減肉が見られなかった。

２－２－３．配管内面観察

２－２－３－１．配管内面マクロ観察
　漏えい発生メカニズムを調査するため、貫通孔近傍のソケットエルボと出口近傍直管部及び他のソケット継手部を半割し、配管内面のマクロ観察を行った。この結果、以下の特徴が確認された。

（１）貫通孔より上流側、オリフィス直後のソケットエルボ
・減肉量は貫通孔近傍と比較して小さかった。
・上流側からの流れが当たるソケットエルボの曲り部背側からソケット継手の差込部にかけて若干の減肉が見られたが、ソケット継手の溶接部付近では減肉は見られなかった。
・配管内面は、概ね茶褐色の皮膜で覆われていた。

（２）貫通孔より上流側の直管継手
・減肉は見られなかった。
・配管内面は、茶褐色の皮膜で覆われていた。

（３）貫通孔近傍のソケットエルボ及びその直前に位置するソケットエルボ
・ソケットエルボの曲り部及び出口近傍直管部の背側に著しい減肉が見られた。
・ソケットエルボの曲り部背側は深くえぐれており、その表面は金属光沢（地金表面）を有し、比較的平滑であった。
・ソケットエルボの曲り部より下流にかけてスラッジ（※６）の付着が見られた。
・スラッジの付着が少ない部位の表面は、薄い黒色の皮膜に覆われていた。
・ソケットエルボの出口近傍直管部背側の配管内面には、管内流体の流れ方向と概ね直角のステップ状の模様が見られ、流れ方向に何段にも分布していた。また、管内流体の流れ方向に沿った筋状の模様が見られた。これらは、管内流体の衝突による影響が支配的なエロージョン（浸食）（※７）の様相を呈していた。
・ソケットエルボの上流側直管部及びソケット継手より約１５０ｍｍ以上下流側の直管部には、減肉は見られなかった。この領域は茶褐色の平滑な皮膜で覆われており、減肉が見られなかった上流側のソケット継手部と同様の様相を呈していた。
・配管内面にはウロコ状あるいは馬蹄形模様は見られず、エロージョンコロージョンによる減肉とは異なる様相であった。
　※６：削りくずや沈積物をいう。
　※７：エロージョン（浸食）とは、繰り返し作用する機械的力によって材料表面が変形・劣化し、少しずつ脱離して、その場所に減肉を生じる現象。

（４）貫通孔より下流に位置するソケットエルボ
・貫通孔近傍と類似の減肉傾向が、ソケットエルボの曲り部及びソケット継手の溶接部付近に見られた。
・貫通孔近傍と同様にステップ状の模様や金属光沢（地金表面）が見られた。
・ソケットエルボ及び出口近傍直管部は、ごく薄い黒色の皮膜に覆われていた。貫通孔直後のソケットエルボの下流側は、直管部においてもステップ状や流れ方向に沿った筋状の模様を伴う薄い黒色の皮膜で覆われており、減肉が見られた。ただし、当該ソケットエルボの曲り部や出口近傍直管部に比べて減肉は小さかった。
・貫通孔近傍と比較して少ないものの、スラッジの付着が見られた。

２－２－３－２．配管内面ミクロ観察
損傷形態を詳細に把握・評価するために減肉が見られたソケットエルボの配管内面の一部からサンプルを採取し、走査型電子顕微鏡（ＳＥＭ）観察を行った結果、以下を確認した。
・上流側からの流れが当たるソケットエルボの曲り部背側の配管内面は、比較的平滑な様相を呈していた。
・貫通孔近傍のソケットエルボ出口近傍直管部のマクロ観察で見られたステップ状の模様が、ミクロ観察でも微小なステップ状の模様として見られた。また、黒色の薄い皮膜の除去後の地金表面上にも同様の模様が観察された。
・貫通孔及び貫通孔近傍の断面形態ミクロ観察においては、配管内面観察で見られたステップ状の模様が、流れ方向の上流側に向かうのこぎり刃状の形態であることが確認された。
・貫通孔の断面形態は、その貫通孔の近傍までのこぎり刃状の形態が確認され、内部からの減肉により貫通したことを示していた。

２－２－３－３．配管内面付着物分析
配管内面の皮膜やスラッジの分析を行った結果、以下の特徴が確認された。
・減肉の無い部位の平滑な茶褐色の皮膜は、クロムを１％程度含みニッケルを含まない鉄を主体とする酸化物であり、主な結晶形態はヘマタイト（※８）（Ｆｅ2Ｏ3）であった。
・中流から下流にかけて見られたスラッジは、クロムを１％程度含みニッケルを含まない鉄を主体とする酸化物であり、主な結晶形態はヘマタイトであった。
・減肉の進んでいる部位のごく薄い黒色の皮膜（ステップ状や筋状の模様が見られる部位）は、クロムを１％程度含みニッケルを含まない鉄を主体とする酸化物であったが、主な結晶形態はマグネタイト（※８）（Ｆｅ3Ｏ4）であった。
　※８：ヘマタイトとは鉄の酸化物で、常温付近の中性の純水中では酸素濃度が高いなど高電位条件で生成しやすい。マグネタイトも鉄の酸化物であるが、常温付近の中性の純水中では酸素濃度が低いなど低電位条件で生成しやすい。鉄の新生面が純水中に曝露される場合は、表面は酸化皮膜が成長するまで活性なために低電位となりやすく、初期にはマグネタイトが生成しやすい傾向がある。

２－２－３－４．配管内面観察結果のまとめ
（１）減肉の様子
・上流側は減肉量が小さいが、中流から下流のソケットエルボの曲り部や出口近傍直管部は貫通孔近傍と類似の傾向の減肉が見られた。
・減肉部位は流れ方向に沿った筋状の模様または流れ方向に直角なステップ状の模様が見られた。
・中流では直管部分で減肉の見られない部位があったが、下流側では直管部も全域がステップ状の模様等、減肉の様相を呈していた。

（２）皮膜の様子
・上流の非減肉部位は茶褐色の平滑な皮膜で覆われていた。皮膜は鉄と１％程度のクロムを含むヘマタイトであった。
・中流のエルボの直管部の一部にも非減肉部位と同様の茶褐色の平滑な皮膜で覆われていた。
・減肉部位は薄い黒色の皮膜に覆われていた。皮膜は鉄と１％程度のクロムを含むマグネタイトであった。

（３）スラッジの付着状況
・上流の非減肉部位ではスラッジの付着が明確に見られなかった。
・中流から下流では局所的にスラッジの付着が見られた。中流域ではスラッジの付着量が多く、下流側では少ない傾向にあった。
・スラッジは鉄と１％程度のクロムを含む酸化物であり、ヘマタイトであった。

（４）考察以下に記載するａ），ｂ）の配管内面観察結果から、当該ドレン配管の主な減肉モードはエロージョン（浸食）であったと推定される。なお、ｃ）～ｅ）の考察はエロージョン（浸食）であったとの推定と整合する。
ａ）減肉部においては、調査した領域の全般にわたって管内流体の流れ方向と概ね直角のステップ状の模様が流れ方向に何段にも分布しており、また、管内流体の流れ方向に沿った筋状の模様が見られた。これらの模様はエロージョン（浸食）による減肉の状況を表していると考えられる。なお、ステップ状（断面ではのこぎり刃状）の模様はミクロ観察によっても確認されている。
ｂ）ウロコ状や馬蹄形などのエロージョンコロージョンを示唆する表面形態は見られなかった。
ｃ）表面に付着しているスラッジや非減肉部の平滑な皮膜の成分は１％程度のクロムを含み、ニッケルを含まない鉄を主体とする酸化物であって、当該ドレン配管の組成とほぼ一致した。また、当該ドレン配管上流の主蒸気系の配管は炭素鋼製であること、原子炉冷却水中クラッドは比放射能が高いこと、流体速度が下流側より遅い上流部の減肉の小さいソケットエルボにスラッジの付着が明確に見られないこと等からも、スラッジは当該ドレン配管自身（減肉部位）を起源とする酸化物であると推定される。
ｄ）ステップ状や筋状の模様を示す減肉部位はごく薄い黒色の皮膜に覆われており、この皮膜の主成分は低合金鋼と同様である一方で、結晶形態はヘマタイトよりも酸化が進んでいない酸化物のマグネタイトであった。非減肉部位のスラッジの結晶形態がヘマタイトであること、ステップ状や筋状の模様が地金表面に見られることを考慮すると、黒色のごく薄い皮膜は減肉による金属の新生面に成長しつつあるものであって、これらが非減肉部位のように厚いヘマタイト皮膜に成長していないのはエロージョン（浸食）が進行しているためと思われる。
ｅ）当該ドレン配管系統は下流側の主復水器に向かうほど流体速度が増加する系統である。上流側のソケットエルボの減肉が小さいこと、中流域のソケットエルボでは、その曲り部及び出口近傍直管部にのみ減肉が見られたこと、下流側のソケットエルボ付近ではソケットエルボの曲り部及び出口近傍直管部のみならず観察した配管直管部全域までがエロージョン（浸食）の様相を呈していたことなど、上流側に比較し下流側の減肉傾向が強いことが示唆される。

２－２－４．配管減肉管理に係る考察
（１）今回の肉厚調査により確認された配管減肉傾向
・放射線を用いた肉厚調査をソケットエルボ曲り部の背側及び腹側を通る断面に対して実施した結果より、オリフィス下流に位置するソケットエルボ曲り部で、腹側と比較して背側の減肉が大きいことが確認された。
・配管内面マクロ観察において、貫通孔より上流側のソケットエルボ曲り部の背側に若干の減肉が見られ、貫通孔近傍及び貫通孔より下流側のソケットエルボ曲り部の背側に著しい減肉が見られた。
・配管内面マクロ観察において、ソケットエルボ曲り部の背側がえぐられており、ソケットエルボ曲り部の局所的な減肉が見られた。

（２）考察
ａ）ソケットエルボ曲り部の背側及び腹側を通る断面に対する放射線を用いた肉厚調査においては、ソケットエルボ曲り部の背側の減肉が顕著であるとの配管内面マクロ観察結果と類似の減肉傾向が確認された。これより、エロージョン（浸食）による配管減肉に対しては、ソケットエルボ曲り部の背側及び腹側を通る断面に対する放射線を用いた肉厚調査により、必要最小肉厚に対して十分に配管肉厚を有しているなどの配管減肉の傾向が把握できると考えられる。
ｂ）配管内面マクロ観察においては、ソケットエルボ曲り部の背側に局所的な減肉が見られたことから、エロージョン（浸食）による配管減肉に対しては、ソケットエルボ出口近傍直管部を代替部位として調査するのではなく、直接、ソケットエルボ曲り部を調査することが必要と考えられる。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[103]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[02]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>2776</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[01]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[巡回点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2005/06/27 18:27:25]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>3124</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2005/02/17 18:41:03]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200502041030]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[（１）当該ドレン配管については、オリフィス下流から主復水器までの全ての配管を同寸法・同材質の新品へ取り替えるとともに、以下に示す対策に基づき、適切な配管減肉管理を実施する。

（２）今回の事象や至近の事例を踏まえ、代表部位の選定や点検頻度等の見直しについて検討を行い、その結果を当社配管減肉管理指針へ反映し、主復水器に接続されている二相流の排水配管について適切に配管減肉管理を実施する。

（３）主復水器に接続されている二相流の排水配管の内、偏流の影響を受け、超音波を用いた肉厚測定が実施困難な箇所においては、放射線を用いた点検を行うことを当社配管減肉管理指針へ反映し点検を実施する。
　　なお、放射線を用いた点検については、点検手法や評価方法、並びに超音波を用いた点検との組み合わせなどについて引き続き検討を行う必要があると考えられる。この観点から、今回の放射線を用いた肉厚調査結果、並びに他プラントにおいて今後実施する放射線を用いた肉厚調査結果により得られる点検必要箇所等の知見について、当社配管減肉管理指針に反映し点検を実施すると共に、適宜、関係機関へ情報提供を行う。

（４）上記対策にあわせて、「原子力発電所の配管肉厚管理に対する要求事項について（平成１７年２月１８日付 原子力安全・保安院）」を当社配管減肉管理指針に反映し、今後点検を実施する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2005/06/27 18:27:25]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　柏崎刈羽原子力発電所１号機は、定格熱出力一定運転中のところ、平成１７年２月４日１０時３０分頃、タービン建屋地下２階主復水器近くの小口径配管からモヤ状に蒸気が漏えいしていることを、高線量区域巡視点検中の当社社員が発見した。
　その後、タービン建屋地下２階主復水器付近を詳細に確認した結果、当該小口径配管は、リード管（主蒸気止め弁から高圧タービンケーシング入口までの配管）に発生した凝縮水を主復水器へ排出する小口径配管（以下、当該ドレン配管という）であることを確認した。
　ドレン配管からの蒸気の微少漏えいが継続していること、また、ドレン配管は原子炉を運転したままでの点検及び補修ができないことから、原子炉を手動停止し調査することとし、同日１１時４５分より原子炉停止操作を開始し、２０時００分に発電機を解列、翌５日１時１０分に原子炉を手動停止した。
　また、当該ドレン配管下部の床面に漏えいした蒸気の凝縮水が溜まっており、回収された凝縮水は約８リットルで、放射能量は約９．２×１０＾５Bqであった。
　なお、本事象による外部への放射性物質の影響はなかった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2004-東京-T058]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[推定原因

（１）漏えい発生メカニズム
調査結果と、主な減肉モードがエロージョン（浸食）であったとの推定を踏まえ、事象が発生した原因を以下の通り推定する。
・当該ドレン配管に流入した凝縮水を含む高圧の湿り蒸気は、オリフィスの通過及び真空状態の主復水器へ向かう過程での急激な減圧により液滴を伴う高速の蒸気流となる。
・液滴を伴う高速の蒸気流の一部は、ソケットエルボの曲り部背側付近へ連続的に衝突し、さらに衝突により流れが乱れ、ソケットエルボの曲り部背側及び出口近傍直管部背側にエロージョン（浸食）を引き起こす。
・その結果、エロージョン（浸食）による配管内面の減肉が進展し、やがて貫通に至り蒸気が漏えいした。

（２）配管減肉管理方法
　小口径配管におけるソケットエルボの曲り部等は、その形状のために超音波を用いた肉厚測定が困難であることから、曲り部等に比べて肉厚の薄い出口近傍直管部を曲り部等の代替部位として肉厚測定を実施していた。これは、減肉は局所的に発生するものではなく、拡がりを持って発生するものと考えられていたことから、ソケットエルボの曲り部等とその出口近傍直管部を１組として扱うことは一般的であると認識していたためである。
　これまでの減肉管理状況を確認した結果、当社配管減肉管理指針に基づき減肉管理すべきとして選定された部位に対する管理箇所上の抜けはなかったことを踏まえると、減肉管理を適切に行ってきたと考える。一方、今回の調査結果からエロージョン（浸食）により曲り部等に局所的な減肉が見られたものの、代替部位には減肉が見られない箇所が確認されたことを踏まえると、これまで行ってきた代替部位での肉厚測定結果をもとにした評価方法が適切であったとは言えず、このことが漏えい発生の一因であったと考える。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[タービン建屋内における蒸気の微少漏えいに伴う原子炉手動停止について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[頃]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[1]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1125</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2005/02/17 20:07:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>2776</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>2776</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[d]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>2776</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>4</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[511]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>2776</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[511]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[配管（計装配管・オリフィス本体除く）]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[510]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[510]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[配管装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>31</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[主蒸気系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[103]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[103]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>2776</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>2776</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>2776</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>2776</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[002]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則24条2項]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[2]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[12]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[手動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>2776</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[02]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[原子炉冷却系統設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>2</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
