<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．点検調査
（１）ダクトの仕様
　換気ダクトは，鋼板等を切断・曲げ加工して，四角形の箱状のものを組み合わせ，中央制御室等に空気を供給するために使用する管である。
　今回，腐食孔が確認されたダクトは，屋外に雨水等の流入を防止するフードが付いたダクト（吸込口部）から屋外の空気を取り入れ，屋内の換気系室にて入口と出口の大きさが違うダクト（以下，「ホッパーダクト」という。），換気系室天井側に９０度曲がったダクト（以下，「エルボダクト」という。）と真直ぐのダクト（以下，「短管ダクト」という。）とで構成され，各々フランジ部にボルトで締めて接続されている。
　現在の中央制御室換気空調系外気取り入れの各ダクト仕様は，以下のとおりである。
　１）ホッパーダクト（腐食孔３箇所）
　　ダクト材質：鋼板（炭素鋼）
　　ダクト厚さ：約１．６ｍｍ（昭和６３年１月取り替え後より使用）
　２）エルボダクト（腐食孔なし）
　　ダクト材質：亜鉛鋼板（鋼板表面に亜鉛メッキ加工）
　　ダクト厚さ：約０．６ｍｍ（平成１４年３月取り替え後より使用）
　３）短管ダクト（腐食孔４箇所）
　　ダクト材質：亜鉛鋼板（鋼板表面に亜鉛メッキ加工）
　　ダクト厚さ：約０．８ｍｍ（昭和４５年運転開始時より使用）

（２）中央制御室換気空調系ダクト・配管健全性確認
　当該腐食ダクト以外のダクト施工部の内外面目視点検及び配管施工部の外面目視点検・肉厚測定をした結果，ダクトの内外面の一部に軽微な腐食の発生箇所が認められたものの減肉はなく，ダクト機能上健全であることを確認した。
　１）ダクト施工部
　ａ．外面の目視点検をした結果，外気取り入れダクトと非常用外気取り入れ配管との接合部の一部に軽微な腐食の発生箇所が認められたものの貫通孔はなく，ダクト機能上健全であることを確認した。それ以外のダクト外面には腐食・減肉等は確認されなかった。
　ｂ．内面は，全てのダクトについて目視点検をした結果，外気取り入れダクトの一部に軽微な腐食の発生箇所が認められたものの貫通孔はなく，ダクト機能上健全であることを確認した。それ以外のダクトには腐食・減肉等は確認されなかった。
　２）配管施工部
配管施工部については，外面目視点検の結果，配管に腐食・減肉等は確認されなかった。
また，超音波探傷検査により９２箇所の配管肉厚測定をした結果，最小肉厚値は６.５ｍｍ（公称肉厚７.1ｍｍ）であり，有意な減肉のないことを確認した。

２．原因調査
　中央制御室換気空調系外気取り入れダクトに腐食孔が確認されたことから，要因分析図に基づき調査を実施した。
（１）環　境
  １）外気取り入れ
　中央制御室換気空調系外気取り入れダクトより外気が直接取り入れられているため，当該腐食ダクトのサンプルを採取し，ダクト内外面の付着物の成分分析を行い腐食成分の有無を確認した。
また，当該腐食ダクト内外面の目視点検，肉厚測定を行い，腐食・減肉範囲について確認した。
　ａ．ダクト内外面付着成分分析
　中央制御室換気系ダクト内外面をスミヤ布により拭き取り（サンプル採取）を行い，イオンクロマトグラフ法※２により付着成分の分析した結果，採取した全てのスミヤから，塩素イオン及び硫酸イオンが検出された。
　また，検出された塩素イオンとナトリウムイオンとの比率を確認した結果，ダクト内外面は，海塩粒子※３の比率（Na＋ 1：Cl－ 1.1）に近似しており，塩素イオンは海塩粒子によるものと推定された。硫酸イオンは補助ボイラーや非常用ディーゼル等の燃焼ガスによるものと推定する。

※２ イオンクロマトグラフ法：試料溶液をカラムに送入し，分析対象物質を分離させて試料中の無機イオン（陽イオン，陰イオン）の濃度を測定する。

※３　海塩粒子：海面で波が崩れるときに生ずる気泡が破裂する際に，微水滴が空気中に放出され乾固・液滴状態の塩分を含有した粒子。

　ｂ．エネルギー分散型Ｘ線分析装置（以下，ＥＤＳという。）分析※４
　当該腐食ダクトより切り出したサンプル（10cm×10cmまたは5cm×20cm程度）を，ＥＤＳにより，Ｘ線，または電子線を照射し，発生する特性Ｘ線のエネルギーを検出して表面付着物の構成元素を定性分析した結果，サンプル断面から鉄と酸素が多く検出されたことから，鉄の酸化物であることが確認された。
また，鉄との境界部に塩素，硫黄が検出された。

※４　エネルギー分散型Ｘ線分析装置（ＥＤＳ）分析
：走査型顕微鏡に検出器を取り付け，電子線を照射された観察領域から発生する各元素に特性Ｘ線を検出することで，試料にどのような元素がどれだけ含まれるか，また元素の分布を調べる手法。

　ｃ．Ｘ線回折分析※５
　当該腐食ダクトより切り出したサンプルを，Ｘ線回折分析装置にて検出した回折スペクトルから腐食化合物の有無を確認した結果，全てのサンプルにおいて鉄と水の腐食により生成される酸化水酸化鉄ＦｅＯ（ＯＨ）が照合された。酸化水酸化鉄ＦｅＯ（ＯＨ）は結晶構造によりα，β，γ型に分類される。このうち塩素が支配的な腐食の場合にはβ型となるが，今回照合されたものはα，γ型であるため，塩素が支配的な腐食でなかったと推定された。
　このことから，外気からの塩分が腐食の直接要因でないことが確認された。
　また，全てのサンプルにおいて，黒錆（マグネタイト：Ｆｅ３Ｏ４）の照合度合いが高かった。

※５　Ｘ線回折分析：Ｘ線回折分析装置にてサンプル表面にＸ線を照射し，化合物に特有な回折スペクトルを検出する。

　ｄ．ダクト内外面目視点検
　当該腐食ダクトの内外面を目視点検した結果，内面は外面よりも腐食が広範囲であること，ホッパーダクト下面の外面塗装の一部が残っていた。
また，ホッパーダクトで３箇所，短管ダクトで４箇所の計７箇所の腐食孔が確認された。
　イ．ホッパーダクト
　外面側の下面，側面下部ダクトは，一部が脱落し腐食孔ができるほど腐食が進行していることが確認された。上面，側面上部ダクトは，著しい腐食は確認されなった。
内面側は内面全体がほぼ腐食しており，腐食孔が３箇所確認された。
　ロ．エルボダクト
　外面側はホッパーダクトとの接続フランジ部付近に著しい腐食が確認された。
内面側はホッパーダクトとの接続フランジ部に近い下部に腐食があることが確認された。
　ハ．短管部
　外面側はエルボダクトとの接続フランジ部付近が全周に亘り腐食し，腐食孔が４箇所確認された。
内面側はエルボダクトとの接続フランジ部付近が全周に亘り腐食し，外面よりも広範囲で腐食が確認された。
　ｅ．ダクト肉厚測定
　肉厚測定の結果，腐食部以外で減肉が確認された箇所はなかった。減肉（欠損）箇所は腐食部に限定されており，局所的な減肉は確認されなかった。
　イ．ホッパーダクト
　ホッパーダクトの下面は腐食しており，下部ダクトに近い所で減肉傾向が見られた。
　ロ．エルボダクト
　エルボダクトの下面に減肉傾向が確認された。
　ハ．短管ダクト
　エルボダクトとのダクトフランジ接合付近に減肉傾向が確認された。

　２）結　露
　・ダクト設置環境調査
　当該腐食ダクトは，ダクトの内外面で温度差が生じ，ダクト内の暖かい空気が，温度の低いダクト内面に接触して冷やされ，結露が発生する可能性が考えられることから，敦賀市における過去２２年間（１９８７年から２００８年）の１日平均最高温度の平均値と換気系室の設計温度からダクト内外面の温度・湿度条件を整理し，結露の発生について評価した結果，ダクト内に結露が発生する環境条件であることが確認された。
　また，敦賀市における過去２２年間（１９８７年から２００８年）の各月の平均温度，平均相対湿度を確認し，結露が発生する期間を確認した結果，毎年６月から９月の期間で結露が発生する気象条件であることが確認された。

（２）形　状
　１）外気取り入れ口点検
　外気取り入れ口に設置されている雨よけカバー（以下，「フード」という。），空気整流機（以下，「ルーバー」という。）等の形状・寸法計測を行い，構造的な面から雨水浸入の有無について評価した。その結果，構造的な不具合による雨水の浸入はなかったと推定された。
　ａ．フード
　フードの形状に欠損等はなかった。また，流速はメーカ設計基準を満足していた。
　ｂ．ルーバー
　ルーバー形状に欠損等はなかった。また，流速はメーカ設計基準を満足していた。 

　２）ダクト形状点検
　ダクトの形状・寸法計測を行った結果，ホッパーダクト下端部は外気取入口より約
１２５ｍｍ下に取り付けられていることが確認された。このためダクト内に水等が浸入した場合は，ホッパーダクト及びエルボダクトに水が滞留する構造であることが確認された。

（３）材　料
　当該腐食ダクトよりサンプルを切り出し，ダクトの材質について分析した。ホッパーダクトは， ＥＤＳ分析を実施した結果，要求仕様である鋼板が使用されており問題ないと判断した。また，エルボダクト，短管ダクトについても，ＥＤＳ分析を実施した結果，要求仕様である亜鉛鋼板が使用されており問題ないと判断した。

（４）設備に関する点検調査まとめ
　１）当該腐食ダクトより切り出したサンプル（１０cm×１０cm又は５cm×２０cm程度）を，ＥＤＳにより，Ｘ線，または電子線を照射し，発生する特性Ｘ線のエネルギーを検出して表面付着物の構成元素を定性分析した結果，サンプル断面から鉄と酸素が多く検出されたことから，鉄の酸化物であることが確認された。
また，鉄との境界部に塩素，硫黄が検出された。
　２）当該腐食ダクトより切り出したサンプルを，Ｘ線回析分析装置にて検出した回折スペクトルから腐食化合物の有無を確認した結果，全てのサンプルにおいて鉄と水の腐食により生成される酸化水酸化鉄ＦｅＯ（ＯＨ）が照合された。酸化水酸化鉄ＦｅＯ（ＯＨ）は結晶構造によりα，β，γ型に分類される。このうち塩素が支配的な腐食の場合には
β型となるが，今回照合されたものはα，γ型であるため，塩素が支配的な腐食でなかったと推定された。
このことから，外気からの塩分が腐食の直接要因でないことが確認された。
　３）当該腐食ダクトの内外面を目視点検した結果，内面は外面よりも腐食が広範囲であること，ホッパーダクト下面の外面塗装の一部が残っていたことから内面から腐食が進行したと推定される。また，ホッパーダクトで３箇所，短管ダクトで４箇所の計７箇所の腐食孔が確認された。
　４）肉厚測定の結果，腐食部以外で減肉が確認された箇所はなかった。減肉（欠損）箇所は腐食部に限定されており，局所的な減肉は確認されなかった。
　５）ダクト内外の温度・湿度条件からダクト内部に結露が発生する環境条件であることが確認され，また，結露が発生する期間を確認した結果，毎年６月から９月の期間で結露が発生する気象条件であることが確認された。
　６）ダクトの形状・寸法計測を行い，構造的な面から外気等により持ち込まれた水分・塩分の滞留の有無について評価した。その結果，ホッパーダクト下端部は外気取入口より約１２５ｍｍ下に取り付けられていることが確認された。このためダクト内に水等が浸入した場合は，ホッパーダクト及びエルボダクトに水が滞留する構造であることが確認された。

（５）保守管理
　１）保守点検の計画
　保守管理における中央制御室換気系ダクトの保守計画について，「標準仕様書（送風機，空調機）」，「定期点検計画表」，「点検周期表」を確認した結果，以下のとおりであった。
　ａ．標準仕様書（送風機，空調機）の記載内容
　ダクトの点検及び清掃を行うことが記載されていた。
　ｂ．敦賀発電所１号機定期点検計画表の点検頻度
　イ．定期点検計画表において，送風機（中央制御室非常用循環ファン，中央制御室空調ファン）の点検頻度は定められていた。
　ロ．定期点検計画表に，ダクトに関する記載はなかった。
　ｃ．敦賀発電所１号機点検周期表の点検時期
　イ．点検周期表において，送風機（中央制御室非常用循環ファン，中央制御室空調ファン）の点検時期が定められていた。
　ロ．点検周期表に，ダクトに関する記載はなかった。
　ハ．平成１８年９月に発生した東海第二発電所における主排気ダクトの外面腐食の不適合に鑑み，各建屋の排気ダクトの点検周期を５年（定検）に１回として点検周期表に反映済であることを確認した。

　２）保守点検の実施 
　ａ．「標準仕様書（送風機，空調機）」には，ダクトを点検することは記載されていたが，点検範囲，点検部位（内面，外面）の記載はなかった。
　ｂ．中央制御室換気空調機（ＨＶＡ－１）は２台あり，現在，６年に１回の点検頻度で分解点検を実施している。
前回（平成１７年）の中央制御室換気空調機（ＨＶＡ－１Ｂ）点検時に保守工事会社が作成した品質記録「送風機分解点検チェックシート」には，「ダクトの割れ，破損，変形，発錆，損傷」の点検結果の「無」欄に記載されている「○」及び判定欄に「良」との記載はあったが，点検範囲，点検部位の詳細な記載がないことから，保守工事会社の関係者への聞き取りにより確認を行った。
　イ．中央制御室換気空調機近傍の可視可能範囲である空調機出口ダクトの内面点検及び空調機室内ダクトの外観点検を行ったが，今回腐食が認められた中央制御室換気系空気取り入れダクトの内面点検は行っていなかった。
　ロ．中央制御室換気空調機近傍の可視可能範囲である空調機出口ダクトの内面及び空調機室内ダクトの外観について「ダクトの割れ，破損，変形，発錆，損傷」を点検した結果，ダクト外面に機能・性能上影響がないと判断される程度の発錆を確認したが，損傷がないことから，品質記録「送風機分解点検チェックシート」点検結果の「無」欄に「○」を記載した。

　以上の点検により，「ダクトの割れ，破損，変形，発錆，損傷」の点検結果の判定欄に「良」と記載した。なお，品質記録には，錆の状況等経年的に管理すべき項目は記載されていなかった。

　ｃ．平成１４年３月のエルボダクト部の取り替えに至るまでの状況について過去の資料（工事報告書，保修依頼票等）を調査するとともに，当社及び保守工事会社の関係者への聞き取り調査を実施した結果，以下のとおりであった。
　イ．当該腐食ダクト取替工事の工事報告書の記載から，取り替え理由は腐食による損傷（穴が開いた）であることは確認できたが，応急補修の実施については確認できなかった。その他の資料には，当該腐食ダクトに関する記載はなかった。
　ロ．当社及び保守工事会社の関係者への聞き取り調査をした結果，当該腐食ダクトの損傷後から取り替えまでの間にダクトの状況を確認している者は３名（当社工事担当者，空調メーカ担当者，ダクト製作会社の寸法測定者）であり，ダクト製作会社の寸法測定者が敦賀発電所で作業を実施していた，平成１４年２月上旬に損傷を発見した可能性が高い。また，当社工事担当者と空調メーカ担当者は，「アルミテープによる応急処置を実施したと思う。」との証言を得ており，損傷部位は応急処置が実施されていたと推定する。
　ハ．平成１４年当時の当該ダクトの設備重要度は最も低い一般汎用品と同様の管理であったことから，原因究明，再発防止策は実施されておらず，当該腐食ダクトの内面腐食の発生に対する適切な対応がとられなかった。このため，当該腐食ダクトの内面の点検は，平成１４年３月のエルボダクト部取り替え時以降行っていなかった。
　ｄ．平成１４年のダクト取り替えに係る工事報告書において，改善提案，推奨事項のうち，当該腐食ダクトの応急処置（コーキング）箇所の交換については，具体的な内容の提案を保守工事会社に依頼していたが，保守工事会社から提案書の提出がなく，当社はフォローを実施していなかったことから，保守計画に反映されなかった。
　ｅ．昭和６３年の当該腐食ダクト取り替えは，損傷時期の特定はできなかったものの，ダクトが損傷していたために取り替えを実施したこと，取り替え前に応急補修が実施されていたことを工事報告書により確認した。
　ｆ．過去２回（昭和６３年・平成１４年）の当該腐食ダクト取り替えは，今回実施した原因調査の結果より，今回と同様内面結露による腐食が原因であったと推定する。

　３）巡視点検
　ａ．当該腐食ダクトについては，運転員が巡視点検手順書に基づき１日に１回の頻度で巡視を行っている。巡視点検手順書には，中央制御室換気空調系の設備に対して「ファンの運転状態，ファンベルトの状態，ダクトの状態，空気温度及びフィルタ差圧の値」に異常がないことを確認するよう記載されているが，ダクトに関する点検項目については「ダクトの損傷及びエアリークがないこと」の表現のみであり，点検範囲，点検方法が明確でなかった。
　ｂ．当該腐食ダクトの腐食が確認された前日（１２月１０日）に行った運転員の巡視点検では，今回確認されたホッパーダクト部・短管ダクト部の腐食孔，及びホッパーダクト下部の破損片は確認されなかった。
　ｃ．当該腐食ダクトの腐食状況より，ホッパーダクト・短管ダクト部は１２月１１日以前に貫通していた可能性がある。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[138]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[08]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10103</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[104]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[冷温停止]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/06/04 13:34:05]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4380</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/12/15 10:10:30]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200812111345]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[（１）ダクトの構造見直し
　ダクトのうち腐食孔の確認されたダクトについて取り替えを行う。また，ダクトには断熱材を施し結露の発生を防止するとともに結露水が溜まらない構造にする。併せてダクト内部点検用の点検口を新たに設置する。

（２）保守点検計画・実施
　１）ダクトの点検内容を明確にするため，「標準仕様書（ダクト）」を新たに制定し，劣化モード（内面腐食・外面腐食）に応じた，ダクトの内面あるいは外面の目視点検，必要に応じ肉厚測定を行い，ダクトの腐食の有無並びに腐食の状況を点検・評価する。なお，腐食の状況を記載できる記録様式とする。
　２）中央制御室換気空調系外気取り入れダクトの取り替え後は，３定期検査毎または３年を超えない時期毎に，今回新たに設置する点検口及び既存の点検口よりダクト内面について腐食の状況の点検を行う。また，その旨を敦賀発電所１号機定期点検計画表，点検周期表に記載する。
　３）ダクトの腐食に対する処置基準を新たに定め，腐食の状況に応じた保守管理を行う。

（３）保守点検に関する評価・改善
　現在は，当該腐食ダクトの設備重要度は最も高いクラスとなっており，品質マネジメントシステム（ＱＭＳ）の中で，原因究明，再発防止策などの検討が行われ，必要な対策，再発防止が図られる仕組みとなっている。しかし，過去２回（昭和６３年･平成１４年）の当該腐食ダクト取り替え時には，評価・改善が適切に実施されなかった。
　このことが，今回の不適合事象に繋がっていることから，本事例を関係者に周知することにより不適合管理の重要性を再認識させ，保守点検の評価，改善を適正に実施していく。また，保守工事会社が提出する「改善提案」や過去の補修実績等の保全情報が，保全計画に反映されるよう，保守点検の妥当性を評価・検討し，適切な保全が実施できる仕組みを社内規程に反映する。

（４）巡視点検
　１）運転員による巡視点検
　ａ．当該腐食ダクトを含む安全上重要な設備のダクト及び損傷があった場合に放射性物質の放出に繋がる可能性のあるダクトについて，直接目視すべき点検範囲をリスト化し，巡視点検手順書に取り込み，点検範囲を明確にする。また，動的機器に付随して点検していたダクトについては，点検項目を分けて巡視点検手順書及び巡視点検表に追記し，点検項目を明確にする。
なお，巡視点検手順書及び巡視点検表の安全上重要な設備について識別を行った。
　ｂ. ダクトの巡視点検は「錆，腐食，亀裂，析出物の有無，建屋貫通部シール部の状況」について着目した確認を行うこととし，社内規程（運転手引書）に反映するとともに，改正理由を改正箇所に明記し，風化防止を図る。
　ｃ．運転員は巡視点検表とダクト点検リストを携行し巡視点検を行い，巡視点検結果を発電長に報告する。発電長は巡視点検結果を基に設備への影響を判断し，不適合管理票の発行等，必要な措置を行うとともに設備への影響を及ぼさないと判断される軽微な錆・腐食等についても保修室に情報提供を行う。
　ｄ．運転員の教育として運転経験の豊富な発電長・副発電長（運転支援班においては管理職）が実施している巡視点検プラントウォークスルー（ノウハウ伝承教育）における確認項目として，今回の事象及び配管・ダクト点検時の着眼点を追加し，伝承を図っていく。更に当該腐食ダクトを含む安全上重要な設備に対する巡視点検，及び各機器に対する巡視点検時の着眼点について発電室長より各発電長・サブマネージャーへ教育を行うとともに，教育を受けた各発電長・サブマネージャーより各運転員へ教育を行う。
　２）発電室員によるダクトの確認
　ａ．今回のダクト腐食事象において，巡視点検での腐食による貫通孔等の異常を発見できなかったことを踏まえ，毎日の運転員による巡視点検を充実させることに加え，新たに，３ヶ月に１回の頻度で，発電室員（管理職者を含む日勤技術系社員）による外観目視点検を行う。
この外観目視点検は，運転員の巡視点検と同様に「錆，腐食，亀裂，析出物の有無，建屋貫通部シール部の状況」に着目した視点で行うとともに，各建屋のダクトの錆・腐食等の進行が遅い劣化についても長期的に傾向を把握する。また，錆，腐食等がダクトに確認された場合は，写真撮影を行い次回確認時に状況比較を行う。なお，錆・腐食等の確認結果については，発電室長に報告するとともに，発電長に点検記録を送付する。これらの実施プロセスについては，社内規程に反映する。
発電長は錆・腐食等の確認結果を基に設備への影響を判断し，不適合管理票の発行等，必要な措置を行うとともに設備への影響を及ぼさないと判断される軽微な錆・腐食等についても保修室に情報提供を行う。

]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[１．水平展開
（１）１号機の全てのダクトを対象として水平展開評価フローチャートに従って，内部結露が発生する環境下か，断熱材は施工されているかを確認した結果，中央制御室換気空調系外気取り入れダクト以外に対応の必要な箇所はなかった。また，雨水浸入の腐食について，今後対応が必要な箇所は，計９箇所であり，今定期検査中に補修を実施する。
さらに，中央制御室換気系外気取り入れダクトに腐食孔が確認されたことから，１号機の各建屋換気系のうち，建屋壁面を貫通し設置されている１０９箇所について状況調査を行った結果，新廃棄物処理建屋換気系の屋外給気・排気建屋ダクト２箇所に貫通孔が確認された。腐食箇所については換気ダクトの補修を行い，今定期検査中に取り替えを行う。

（２）換気空調系のダクトについて，今後，１年を目処として設備の重要度，機能要求内容による，ダクトの点検対象範囲，点検内容を明確にし，これに基づきダクトの点検周期を新たに定める。また，経年劣化の監視間隔を点検周期に反映する。
]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/06/04 13:34:05]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　敦賀発電所１号機は，第３２回定期検査期間中の平成２０年１２月１１日に中央制御室換気空調系送風機ＨＶＡ－１Ｂの点検後の試運転時に換気系室の点検を行っていたところ，サービス建屋３階に設置されている中央制御室換気空調系外気取り入れダクトに２箇所の腐食孔（長さ約２０ｃｍ，幅約１０ｃｍと長さ約１０ｃｍ，幅約１０ｃｍ）があり，腐食孔から外気の吸い込みがあることが確認された。
　当該系統は，実用炉規則の安全上重要な設備に該当し，この系統に要求される必要な機能※１を満足していないと１３時４５分に判断した。
　また，１２月１１日に中央制御室換気空調機ＨＶＡ－１換気系室内にある中央制御室換気空調系外気取り入れダクトを詳細点検したところ当初確認された腐食孔より下流側のダクトフランジ部等に新たに５箇所で線状の腐食孔（最大長さ約１３ｃｍ）が確認された。
　１２月１２日から１３日にかけて，腐食孔が確認されたダクト（以下，「当該腐食ダクト」という。）についてダクトカバー（材質；ステンレス製）及びアルミテープを用いて腐食部位を全面的に覆い，腐食孔から外気が直接送風機に吸い込まれないよう補修した。
　１２月２３日から２４日に，当該腐食ダクトを取り外し，同一材料の仮設ダクトに取り替えた上で，腐食部の詳細な調査を開始した。
　本事象による周辺環境への放射能の影響はなかった。

※１　必要な機能：通常は外気を取り入れて中央制御室の換気を行うが，事故発生時には事故が収束するまでの間，運転員がとどまって監視や操作が行えるように，外気の取り入れを遮断し，中央制御室の空気フィルタを介して内部循環させる機能。



]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-原電-T034]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　中央制御室換気空調系外気取り入れダクトの腐食の原因は，以下のとおりと推定された。
（１）ダクトの腐食孔
　１）結露発生の可能性について評価した結果，毎年６月から９月の間にダクト内部に結露が発生することが確認された。
　２）凝縮水中の酸素とダクトの鋼板との酸化により赤い色を呈した錆（酸化水酸鉄）が生成され，酸化水酸化鉄は乾燥されることで，黒錆（マグネタイト）に変化した。
　３）ホッパーダクトは，下部に凝縮水が滞留する構造であり腐食が進行し，下部の脱落に至ったものと推定される。
　４）短管ダクトは，ホッパーダクトのように凝縮水が滞留する形状ではないが，ダクト接続フランジ部のリベット穴に浸入した凝縮水により腐食が進行し，貫通孔が発生したと推定される。

（２）保守点検の計画
　中央制御室換気系の当該腐食ダクトは，送風機の点検に合わせて点検する計画となっていたが，敦賀発電所１号機定期点検計画表並びに点検周期表には，当該腐食ダクトに関する記載はなかった。
また，当該腐食ダクトでの過去２回（昭和６３年･平成１４年）の取り替え時の知見が，保守管理の計画に反映されていなかった。

（３）保守点検の実施
　１）ダクトの点検は送風機の点検に合わせて実施されていたものの，当該腐食ダクトの過去２回（昭和６３年･平成１４年）の取り替え時は，設備重要度が最も低い一般汎用品と同様の管理であったことから，原因究明，再発防止策の検討が実施されなかった。
　２）「標準仕様書（送風機，空調機）」では，ダクトを点検することのみの記載であり，点検範囲，点検部位（内面，外面）の記載はなく，劣化モード（内面腐食・外面腐食）に関係なく，一律の点検であったため，当該腐食ダクトを取り替えた補修実績があるにも係らず，それ以降もダクト内面に対する点検は実施されなかった。
　３）平成１４年のダクト取り替え時の改善提案・推奨事項のうち，当該腐食ダクトの応急処置（コーキング）を実施したダクトの交換について，具体的な内容の提案を保守工事会社に依頼していたが，保守工事会社から提案書の提出がなく，当社はフォローを実施していなかったことから，保守計画に反映されなかった。
　４）品質記録「送風機分解点検チェックシート」は，「発錆・損傷」が同一欄で記載する様式となっており，発錆があっても腐食孔などの損傷がなければ点検結果の「無」欄には｢○｣，判定欄に｢良｣と記載していた。また，腐食（発錆）の判断基準が曖昧であり，ダクト外面に発錆を確認したが機能・性能上影響無しと判断した。このため，経年的に錆の状況が管理されず，発錆に対する評価が適切に行われなかったことから，当該腐食ダクト損傷までに，ダクトの取り替えが計画されなかった。

（４）巡視点検
　１）当該腐食ダクトは，毎日の巡視点検にて確認を行っているが，巡視点検では動的機器の異音・異臭等の状態確認に重点が置かれ，静的機器であるダクトの錆，腐食への意識が低かった。そのため，ダクト部の確認が不十分で，腐食による貫通孔等の異常を発見できなかった。
　２）巡視点検手順書及び巡視点検表には安全上重要な設備であることを明確に示していなかった。

　中央制御室換気空調系は安全上重要な設備であり，静的機器であるダクトの状況についても確実な巡視点検を実施しておくべきであった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[中央制御室換気空調系外気取り入れダクトの腐食について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[必要な機能が満足しないと判断]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[1]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/12/19 17:39:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[敦賀]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[敦賀発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10103</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10103</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[中央制御室換気空調系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[138]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[138]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10103</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10103</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10103</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[08]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[換気空調設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>8</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
