<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．事象の把握と問題点の整理

１－１．資料等の収集及び聞き取り調査
　今回の事実関係を整理するため，次のとおり資料等の収集及び聞き取り調査を行った。

（１）収集した主な資料
ａ．保安規定改定時に検討した資料・図書
・柏崎刈羽原子力発電所　原子炉施設保安規定
・柏崎刈羽原子力発電所　原子炉施設保安規定運用要領
・柏崎刈羽原子力発電所　保安規定運用ガイド

ｂ．定期検査工程作成に関わる資料・図書
・定検工程管理ガイド
・原子力プラント停止時の安全管理要領
・工程表（クリティカル工程表，マスター工程表）
・管理基準適合計画書

ｃ．PTW※５受付～作業実施段階に関わる資料・図書
・作業管理マニュアル
・「運転員のための心得と基礎知識」運用の手引き
・運転員の心得と基礎知識運用ガイド
・日常点検表運用ガイド
・作業許可申請書
・PTW安全処置通知書
・原子炉建屋原子炉棟内で照射された燃料に係る作業時および炉心変更時確認チェックシート

（２）聞き取り調査
本事象に関わる当時の関係者に聞き取り調査を実施した。
・保安規定改定時の関係者： 3名
・保安教育の関係者： 3名
・定期検査工程作成の関係者：11名
・PTW受付～作業実施段階の関係者：17名
 
１－２．事実関係に基づく時系列の整理と問題点の整理

「１－１．資料等の収集及び聞き取り調査」で収集・調査した情報に基づき，事実関係を時系列図に整理し，問題点①から問題点⑧，及び問題点Ａ（本事象の直接的な原因ではないが，調査の過程で判明した問題点）の計９つの問題点を抽出した。

抽出した問題点は，以下の５つのプロセスに分類して整理した。
（１）保安規定改定，マニュアル・ガイド類改訂，保安教育段階
（２）工程作成・調整段階
（３）PTW申請段階
（４）PTW安全処置段階
（５）照射燃料作業実施段階
なお，以下の記述においては，関与した個人を匿名的に識別するとともに，実施した行動等を具体的に記述した。さらに，問題点を「本来どのようにあるべきだったのか」という観点に基づいて可能な限り具体的に記述した。

（１）保安規定改定，マニュアル・ガイド類の改訂，保安教育段階　（平成12年2月以降）
ａ．「原子炉施設保安規定運用マニュアル」／「保安規定運用ガイド」について
平成13年1月，技術グループは，原子炉等規制法の改正に伴う保安規定改定を受け，「保安規定運用マニュアル」を改訂した。改訂の際，第57条のMCR非常用換気空調系については，保安規定と同様に「ファン2台フィルタ1基及び必要なダンパ，ダクト」と記載されたが，具体的なダンパがどの機器を示すのかについては明記されなかった。この保安規定運用マニュアルは，保安教育用の教育資料としても使用されていた。
平成21年4月，柏崎刈羽原子力発電所安全管理グループは，「保安規定運用マニュアル」をもとに，「保安規定運用ガイド」を作成した。本ガイドは制定以降も改訂が行われていたものの，第57条の対象機器の記載については追記されることがなく，具体的な対象ダンパは明記されないままだった。
その後，「保安規定運用ガイド」について分かりづらい箇所の抽出作業を行い，改訂に向けた準備作業が進められていたところであったが，今回の事象発生までに，改訂には至らなかった。

【問題点①】
保安規定改定時に，技術グループ員は，第57条の対象機器を，各プラントの設備構成に応じて，下部規程（保安規定運用マニュアル）で明確にすべきだった。しかしながら，技術グループ員は，保安規定改定に伴う下部規程の見直しの際，下部規程の記載を保安規定と同様とし，下部規程に第57条の対象機器を明確に記載しなかった。

【問題点②】
教育資料には，第57条の対象機器について明確に記載されているべきであった。しかしながら，教育資料として使用されている「保安規定運用ガイド」に，第57条の判断に必要な対象機器の明確な記載がなかったため，教育管理グループは，当直員等に，第57条の判断に必要となる具体的な対象機器について教育を行うことができなかった。

【問題点③】
安全管理グループは，「保安規定運用ガイド」の第57条の対象機器が明確に記載されていなかった部分について，ガイド改訂時の見直し作業に合わせて明確に記載すべきであった。しかしながら，安全管理グループは，ガイド改訂の際に，第57条の対象機器の追記を行わなかった。また，その後，安全管理グループは，ガイドの分かりづらい部分の抽出を行い，ガイド改訂に向けた準備を進めていたものの，本件発生時までに改訂に至らなかった。

ｂ．『「運転員のための心得と基礎知識」運用の手引き』／「運転員の心得と基礎知識運用ガイド」について
平成17年11月，柏崎刈羽原子力発電所発電グループは，運転上の制限逸脱への対応を迅速かつ適切に行うため，保安規定対象機器の明確化を図ることとした。具体的には，保安規定の各条文の対象となる機器を一覧表として整理した「保安規定対象機器検索資料」を作成し，『「運転員のための心得と基礎知識」運用の手引き』に含めることとした。しかしながら，本手引きは，主管箇所や安全管理グループの確認を受けなかったこともあり，第57条の対象機器として，MCR通常時外気取入れダンパ（A）（以下，「F015」又は，「当該ダンパ」という）とMCR通常時外気取入れダンパ（B）（以下，「F016」又は，「当該ダンパ」という）の記載が欠落していた。
その後，平成22年5月に，柏崎刈羽原子力発電所発電グループは，上記の手引きの記載内容を「運転員のための心得と基礎知識運用ガイド」として制定した。本ガイドは制定以降も改訂が行われていたものの，第57条の対象機器の記載については追記されることがなく，具体的な対象ダンパは明記されないままだった。

【問題点④】
「保安規定関連機器検索資料」は，当直員及び作業管理グループ員が保安規定遵守の判断を行う際に関連する機器を一覧できるようにしたものであり，作成後，安全管理グループの確認を受け，記載漏れのないこと等の確認を受けるべきであった。しかしながら，作成後の確認が行われておらず，「保安規定関連機器検索資料」に，第57条の対象機器として当該ダンパの記載がなかった。

（２）工程作成・調整段階　（平成23年7月29日以降）
ａ．系統別工程，系統別詳細工程，及び事前工程調整会議について
原子炉グループ，電気機器グループのチームリーダーと担当者，及び協力企業工程担当者は，「定検工程管理ガイド」に基づき，各系統別詳細工程を検討・作成した。この際，工程作成者は，当該ダンパが直列に配置されていることについて，何れか一方のダンパが正常であれば，第57条の要求は満足されるものと誤って認識していた。このため，F015とF016の点検は同時に実施しないことを条件として，MCR非常用換気空調系の全停期間外に点検期間を設定した。
その後，保全計画グループと原子炉グループ，電気機器グループのチームリーダーと担当者，協力企業工程担当者，及び安全管理グループ担当者は，「定検工程管理ガイド」に基づき事前工程調整会議を実施し，以下の項目について確認を行った。
・保安規定・停止時安全措置適合性確認
・安全処置作業・復旧日時確認
・試運転工程の日時確認
・検査対応日時確認
・系統運用の確認
・他グループ点検工程の確認

本事前工程調整会議では，主に工事の実施可否の観点から懸案事項について調整が行われるが，当該ダンパの点検については，保全計画グループ，原子炉グループ，電気機器グループの参加者全員が，何れか一方のダンパが正常であれば第57条の要求は満足されるものと誤って認識していたため，会議の場で議論されることがなかった。

【問題点⑤】
工程表を作成する保全部員は，F015，F016の両方のダンパが動作可能であることが，第57条の要求事項を満足するために必要であることを認識し，F015とF016の点検期間をMCR非常用換気空調系の全停期間内に設定すべきであった。
しかしながら，保全部員は，何れか一方のダンパが動作可能であれば第57条の要求は満足されるものと誤って認識していたため，F015とF016の点検を同時に実施しないことを条件として，MCR非常用換気空調系の全停期間外にF015とF016の点検期間を設定した。このため，保安規定を満足しない詳細工程表が作成された。
また，その後の事前工程調整会議においては，保全部員が，何れか一方のダンパが動作可能であれば第57条の要求は満足されるものと誤って認識していたことから，当該ダンパの点検時期に問題があると判断できなかったため，懸案事項として問題提起されなかった。

ｂ．マスター工程作成について
保全計画グループ担当者は，保安規定の遵守を満足するように系統別詳細工程表を作成し，それをもとにマスター工程表を作成している。保安規定遵守の確認については，安全管理グループによるマスター工程表の確認も行われており，管理基準適合計画書により確認結果が保全計画グループへ伝えられる。
ここで，保全計画グループは，安全管理グループが本来行うべきマスター工程表による確認だけでなく，系統別詳細工程表を用いた確認まで行っているものと考えたが，実際には，安全管理グループには定期検査工程の妥当性を確認するための十分な情報が提供されていなかった。
安全管理グループは，マスター工程表をもとに保安規定の遵守状況を確認したところ，当該ダンパを含む弁点検期間が，MCR非常用換気空調系の全停期間（照射燃料作業が実施されない期間）の外にまで及んでいることを確認した。マニュアル上では保全計画グループが，弁点検期間の中で当該ダンパの点検が行われる時期について，系統別詳細工程を確認する必要があった。そのため，この点については，保全計画グループが保安規定を満足する期間に適切に設定しているものと，安全管理グループは推測した。結果として，当該ダンパの点検期間について，MCR非常用換気空調系の全停期間外に設定されたままとなった。

【問題点⑥】
保全計画グループは，保安規定を遵守している工程表を作成し管理する責任箇所であるが，安全管理グループに対しても，管理基準適合計画書の作成を通じて，マスター工程表により，定期検査工程が保安規定を遵守しているか確認を行うことが期待されていた。しかしながら，保全計画グループは，マスター工程表において，保安規定遵守状況を確認するための詳細情報を安全管理グループへ提供しなかったことから，安全管理グループが工程の誤りに気づくことができなかった。
　　　
（３）PTW申請段階
作業管理グループ審査者Aは，作業管理マニュアルに基づき，電気品点検PTWを審査した。また，当直審査者Aは，作業管理マニュアルに基づき，MCR系弁点検PTWを審査した。審査の観点は次のとおりとされていた。
・プラントの状況から作業の実施が可能であること
・必要な安全処置が明確に記載されていること
・保安規定の要求事項を満足していること
・関連するマニュアルと整合していること
・他作業との関わりをチェックし問題ないこと
PTWの審査においては，当該PTWが保安規定の要求を満足しているかどうかについて確認を実施するが，個別機器の工程確認については，点検日が変更となる可能性もあるため，その後のPTW安全処置通知書の受付段階で行うこととしていた。

【問題点Ａ】
（本事象の直接的な原因ではないが，調査の過程で判明した問題点）
当直員及び作業管理グループ員はPTW審査時に，PTWが保安規定の要求を満足しているかを審査することがマニュアルに記載されている。しかしながら，当直員及び作業管理グループ員は，PTW審査後に工程変動もあることから，詳細工程の確認は，安全処置実施時に行うこととしており，確認の時期についてマニュアルと実態にずれが生じていた。

（４）PTW安全処置段階
ａ．MCR系弁点検について（平成24年2月23日）
当直長Aは，作業管理マニュアルに基づき，安全処置実施／復旧時期が保安規定上問題ないか確認したが，F015とF016の両ダンパとも第57条との関連がないと誤って認識していたため，MCR系弁点検PTW安全処置通知書を承認した。

ｂ．電気品点検について（平成24年2月25日）
作業管理グループ当直長Aは，作業管理マニュアルに基づき，安全処置実施／復旧時期が保安規定上問題ないか確認したが，F015とF016の両ダンパとも保安規定第57条との関連がないと誤って認識していたため，電気品点検PTW安全処置通知書を承認した。

【問題点⑦】
当直員及び作業管理グループ員は，F015，F016が第57条の要求において，同時に必要な機器であることを認識すべきであった。しかしながら，当直員及び作業管理グループ員は，第57条の対象機器を誤って認識していたため，当該安全処置を実施することが照射燃料作業を禁止すべき状態になるものと認識できなかった。

（５）照射燃料作業実施段階
ａ．制御棒取替関連作業について(1回目) （平成24年2月25日)　
当直担当者Cは，「日常点検表運用ガイド」に基づき照射燃料作業に係るチェックシートを作成した。このチェックシートは照射燃料作業の開始直前に，保安規定の遵守事項が満足されているかを，当該系統設備の必要な機器に電源が供給されていることで確認するものである。
当直担当者Cは，チェック時にF016が開の状態で電源OFFであることを操作CSのタグで確認したが，直列に２つあるF015とF016のダンパのうち，何れか１つが動作すれば保安規定第57条の要求は満足するものと誤って認識していたこと，またチェックシートの記載では動作可能な状態であるべき具体的な機器について明記されていなかったことから，チェックシートの要求事項を満足していると誤って判断した。

ｂ．燃料集合体外観点検について（2回目） （平成24年2月27日）
当直担当者Dは，「日常点検表運用ガイド」に基づき照射燃料作業に係るチェックシートを作成した。当直担当者Dは，チェックシートによる確認を開始したところ，F016が開状態で電源OFFとなっていることを確認した。このため，ダンパの１つが機能していないことについて，第57条を満足しているのか疑問に思い，作業管理グループ審査者Bに相談した。
作業管理グループ審査者Bは，先にF016に関するPTW安全処置通知書を審査した際に，当該ダンパについては，何れか一方のダンパが正常であれば良いと判断していたので，問題がない旨を当直担当者Dに回答した。当直担当者Dは，作業管理グループ審査者Bからの回答に納得し，チェックシートの要求事項を満足していると判断した。

【問題点⑧】
当直員は，F016の電源OFFの状態が，第57条の要求を満足していないことに気づく必要があった。しかしながら，当直員は，第57条の対象機器を誤って認識していたため，F016が電源OFFの状態で照射燃料作業を実施しても問題ないと誤って判断し，その旨を「照射燃料作業に係るチェックシート」に記載した。]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<KITEI_IHAN_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_CODE>
	<KITEI_IHAN_CODE_NAME><![CDATA[区分2]]></KITEI_IHAN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>3</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[138]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[08]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11485</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[104]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[冷温停止]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2014/01/08 14:56:18]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[原子炉建屋内で照射された燃料に係る作業時に動作が要求される中央制御室非常用換気空調系のうちの１系列の外気隔離ダンパ（弁）が、作業により２月24日から閉動作しない状態にあったことを確認した。

本事象を踏まえ、２月24日から３月２日までの期間において、照射された燃料に係る作業の実績を確認したところ、２月25日、27日に該当する作業を実施していたことが判明したことから、３月２日午後０時、その当時一時的に運転上の制限を満足していない状態となっていたものと判断した。
]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>29863</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2012/03/02 18:48:39]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201203021200]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[【再発防止対策①】
ａ．安全管理グループは，第57条の対象機器を「マニュアル類」に明確に記載するとともに，他の判断を誤りやすい条文も含め，「マニュアル類」に明確に記載する。
〔実施済み〕
ｂ．教育管理グループは，発電グループ及び保全計画グループと協力して，保全部員，当直員，作業管理グループ員に教育していくための教材について再検討し，設計思想を含め，教育を実施していく。
〔平成24年度中〕

【再発防止対策②】
ａ．発電グループは，第57条の対象機器の記述が不十分だった「保安規定関連機器検索資料」に追記を行い，安全管理グループによる確認を受けてから，改訂を行う。〔実施済み〕
ｂ．マニュアル類の改訂に合わせて継続的に整合性を確保していく管理については，【組織要因対策①】の継続的に見直しを行っていく仕組みの中で対応していく。

【再発防止対策③】
ａ．作業主管グループは，保安規定ならびに停止時安全措置に係る系統について，マスター工程上各系統が機能喪失としている期間以外の時期に，当該系統の機器に係る点検を実施する計画としていないかどうか確認し，該当する点検がある場合には，当該機器の点検によって当該系統の機能喪失を引き起こすものでないことを確認する。
　作業主管グループは，確認結果及び系統別詳細工程を安全管理グループに提供し，安全管理グループの確認を得る。
以上についての手順を「定検工程管理ガイド」に明記する。〔実施済み〕
また，日々の点検作業について，保安規定が遵守されていることを確認していく仕組みについては，【組織要因対策②】で対応していく。

【再発防止対策④】
ａ．発電グループは，第57条の対象機器について，「日常点検表運用ガイド」の「照射燃料作業に係るチェックシート」に明記する。〔実施済み〕

【再発防止対策Ａ】
ａ．発電グループは，本店と協力して二次マニュアルの「作業管理マニュアル」を改訂し，詳細工程の確認時期が適正になるよう改訂する。〔平成24年10月完了予定〕

【組織要因対策①】
ａ．保安規定上の全ての要求事項において，記載が不明確な箇所を確認する。（運転上の制限等に係る要求事項については安全管理グループが主体となって確認し，燃料管理，放射線管理等のプロセス等の要求事項については品質保証グループが主体となって確認）（現状把握）
〔平成24年8月～12月予定〕

ｂ．保安規定上の要求事項の明確化が必要な箇所について保安規定またはマニュアル類に反映する。（なお，運転上の制限等に係る要求事項の確認については，第１号機及び第７号機をモデルプラントとして選定し，優先的に実施。その他の号機については，モデルプラントの検討結果をもとに平成25年度以降順次展開。また，作業にあたっては，プラント停止中の保安規定上の要求事項に関わる箇所の明確化を優先的に実施）
〔平成24年10月～平成25年3月予定〕

ｃ．保安規定またはマニュアル類の新規作成時，及び作成後の見直しにおいて，保安規定の条文の解釈が難しい箇所を明確にすること，及び図書体系の中で明確にすることを，継続的に行う仕組みを構築する。
〔平成25年2月～3月予定〕

【組織要因対策②】
a．安全管理グループと主管グループ，安全管理グループと保全計画グループ，保全計画グループと主管グループの関わりがある部分について，役割の再確認を行い，他に同様の悪さ加減が無いか保安規定の関連するマニュアル類を確認する。さらに，共有される情報が不十分とならないように明確化されていることを確認する。
（現状把握）
〔平成24年8月～12月予定〕

ｂ．安全管理グループと主管グループ，安全管理グループと保全計画グループ，保全計画グループと主管グループの関わりがある部分及び共有される情報について，明確化が必要な箇所をマニュアル類に反映する。
〔平成24年10月～平成25年3月予定〕

ｃ．保安規定の変更，組織の変更，業務の追加・変更の都度，役割分担を明確にし，適切な情報共有を行い，日々の点検作業において保安規定が遵守される仕組みを構築する。（必要に応じて保安規定またはマニュアル類の見直しを図る）
〔平成25年1月～3月予定〕]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2014/01/08 14:56:18]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[定期検査中の柏崎刈羽原子力発電所第5号機において，2系列あるMCR非常用換気空調系のうち1系列（B系）のMCR通常時外気取入れダンパ（B）が，平成24年2月24日以降，点検のための安全処置により全開状態で閉動作できない状態とされた。第57条には，「原子炉建屋原子炉棟内で照射された燃料に係る作業時において，MCR非常用換気空調系は2系列が動作可能であること」とされており，照射燃料作業を行ってはならない状態にあった。

平成24年3月2日，当直長が照射燃料作業実施の許可に先立ち，MCR非常用換気空調系の状態を確認したところ，MCR通常時外気取入れダンパ（B）が全開状態で閉動作できない状態であったため，照射燃料作業実施の許可を与えなかった。

さらに，当直長は，MCR通常時外気取入れダンパ（B）が全開状態で閉動作できない状態であった期間において，過去に照射燃料作業が実施されていた可能性があることを確認したため，事実関係を確認した結果，平成24年2月25日の9時48分から15時15分及び平成24年2月27日9時17分から14時28分の間，MCR通常時外気取入れダンパ（B）が動作できない状態において照射燃料作業が行われており，当該期間において第57条に規定されている運転上の制限を逸脱していたことが確認された。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2011-東京-M008]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１．分析の実施及び組織要因の検討

１－１．直接要因の分析結果
原因調査の概要の「１．事象の把握と問題点の整理」で確認された９つの問題点をもとに，直接要因の分析を行った結果，９つの問題点が次の（１）～（５）に整理された。

（１）「保安規定運用ガイド」の第57条の対象機器未記載に関する問題点
【問題点①，②，③，⑤，⑦，⑧】
（２）「保安規定関連機器検索資料」の不備に関する問題点
【問題点④】
（３）工程表の保安規定遵守状況の確認の仕組みに関する問題点
【問題点⑥】
（４）「照射燃料作業に係るチェックシート」の不備に関する問題点
【問題点⑧】
（５）本事象の直接的な原因ではないが，調査の過程で判明した問題点
【問題点Ａ】

以下に，各問題点に対する直接要因を記載する。
（１）「保安規定運用ガイド」の第57条の対象機器未記載に関する問題点，直接要因　
ａ．問題点①に対応した直接要因①
保安規定改定に伴う保安規定運用マニュアル（現：保安規定運用ガイド）の改訂時，技術グループ員は，MCR非常用換気空調系が，常用／非常用の系統が混在し，判断に迷う可能性があることを認識していなかったことから，下部規程に第57条の対象機器を明確に記載しなかった。

ｂ．問題点②に対応した直接要因②
保安規定の下部規程であり，教育資料として用いられる「保安規定運用ガイド」に， F015，F016の両ダンパが動作可能であることが，第57条の要求事項を満足するために必要であるという明確な記載がなかったことにより，関係者が適切な判断を行うための知識の提供がなされていなかった。

ｃ．問題点③に対応した直接要因③
関係者は，保安規定の下部規程である「保安規定運用ガイド」の第57条の記載について，F015，F016の両ダンパが動作可能であることが，第57条の要求事項を満足するために必要であることを明確にする見直しを行わなかった。

ｄ．問題点⑤に対応した直接要因⑤
保安規定の下部規程である「保安規定運用ガイド」に，F015，F016の両ダンパが動作可能であることが，第57条の要求事項を満足するために必要であるという明確な記載がなかったことにより，保全部関係者が適切な判断を行うための知識の提供がなされていなかった。

ｅ．問題点⑦，問題点⑧に対応した直接要因⑦
保安規定の下部規程である「保安規定運用ガイド」に，F015，F016の両ダンパが動作可能であることが，第57条の要求事項を満足するために必要であるという明確な記載がなかったことにより，当直員及び作業管理グループ員が適切な判断を行うための知識の提供がなされていなかった。

（２）「保安規定関連機器検索資料」の不備に関する問題点，直接要因

ａ．問題点④に対応した直接要因④
当直員は「保安規定関連機器検索資料」について，第57条の対象機器として，当該ダンパが未記載のまま制定された後も第57条の対象機器を明確にする見直しを行わないまま使用していた。

（３）工程表の保安規定遵守状況の確認の仕組みに関する問題点，直接要因

ａ．問題点⑥に対応した直接要因⑥
保全計画グループから安全管理グループへ，定期検査工程の保安規定遵守状況を確認するために必要な詳細情報が提供され，安全管理グループがマスター工程表で保安規定上の誤りを検出する仕組みとなっていなかった。

（４）「照射燃料作業に係るチェックシート」の不備に関する問題点，直接要因

ａ．問題点⑧に対応した直接要因⑧
「照射燃料作業に係るチェックシート」に，F015，F016の両ダンパが動作可能であることが、第57条の要求事項を満足するために必要であるという明確な記載がなかったことにより，第57条を満足するために必要な機器について，当直員の解釈に差異を生じやすい状況となっていた。

（５）本事象の直接的な原因ではないが，調査の過程で判明した問題点，直接要因

ａ．問題点Ａに対応した直接要因Ａ
詳細工程の確認は，詳細工程に関する情報が確定する安全処置実施時に行われており，実態に合わせたマニュアルの記述になっていなかった。


１－２．組織要因の分析及び検討
原因調査の概要の「１－２．事実関係に基づく時系列の整理と問題点の整理」で作成した時系列図から背後要因図を作成し，組織要因の分析を行った。

「１－１．直接要因の分析結果」で行った直接要因の分析及び背後要因図より，「規制評価ガイド」の「参考資料　根本原因分析における組織要因の視点」を踏まえ，組織要因の検討を行った。

（１）直接要因②～⑤，⑦，⑧より，以下の組織要因を抽出した。

【組織要因①】
ａ．保安規定や体系化された図書の中で要求事項を明確にする仕組みが不十分であった。

ｂ．保安規定の下部規程作成後の見直しにおいて，実務者が抱えている問題点を集約して見直しにつなげる仕組みが不十分であった。

（２）直接要因⑥より，以下の組織要因を抽出した。

【組織要因②】
設備保全部門と安全管理グループのそれぞれの役割を機能させるために，両者の間で適切な情報を共有する仕組みが不十分であった。]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[柏崎刈羽原子力発電所５号機　過去における一時的な運転上の制限を満足していない状態の確認について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[過去の運転上の制限からの逸脱状態を判断]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[保安規定第57条に規定されている運転上の制限への理解不足等に問題があり，MCR非常用換気空調系の運転上の制限の確認が適切にされないまま，燃料の移送作業等，照射された燃料に係る作業を実施したことについて，経済産業省原子力安全・保安院より保安規定に違反していると指摘を受けた。]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[5]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>29864</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2012/03/05 10:53:37]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11485</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[530]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>11485</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<TROUBLE_ID>11485</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[214]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[ダンパ]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>66</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[214]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[530]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[ダンパ]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[550]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[550]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[ダンパ・サポート装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>35</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[中央制御室換気空調系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[138]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[138]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<S_GENIN_NAME><![CDATA[記載不備]]></S_GENIN_NAME>
			<TROUBLE_ID>11485</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1940]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[190]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>5</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1940]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[190]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>7</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11485</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11485</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11485</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[08]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[換気空調設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>8</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
