<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．原因調査
出火メカニズムの特定と火災に至る原因を特定するため、要因分析に基づき原因調査を行った。
１－１．出火箇所の調査
（１）作業員への聞き取り調査
　出火箇所について洗浄作業に従事していた５人の作業員に聞き取り調査した結果、以下の証言を得た。
・炎は当該洗浄機近傍からロータ下部のブリキ養生（ブリキ製滴受け）内に溜まっていた洗浄液全体（当該洗浄機近傍に多く溜まっていた）に広がった。
・当該洗浄機廻りに消火器を２本使用した時点で火の勢いはかなり衰えたが、さらに２箇所の屋内消火栓から放水するとともに２本の消火器を使用して消火した。
・発火後、一瞬タービン上部まで火柱があがったが、その後、炎はロータ中心程度の高さで５分程度燃え続けた。

（２）使用工具に関する調査
　電工ドラムのブレーカの電源を「入」とし、当該洗浄機の電源を「入」とした直後に火災が発生したことから、洗浄機の仕様等について調査した結果、以下の事実を確認した。
・危険物取扱作業近傍での電気機器は、発電所で工事を実施する場合の遵守事項等を定めた「工事共通仕様書」に基づいて防爆構造機器である必要があったが、今回の作業で使用されていた洗浄機は防爆構造機器ではなかった。
・当該洗浄機の取扱説明書には、プラスチック製の洗浄機の収納箱を水槽にし、そこに洗浄機の吸水ホースを差し込んで使用するイラストが記載されていた。
・同型の洗浄機をビニール養生し、洗浄液に替えて水道水にて当該作業時と同一の使用状況を再現したところ、ビニール養生内の洗浄機下部に少量の水滴が確認された。また、電源「入」操作時には洗浄機モータの空気取り入れ口から見て内部に火花の発生が確認された。負荷電流を測定した結果、最大で８．９Ａ（定格：８．６Ａ）であることが確認された。
・電工ドラムの負荷としては２台の洗浄機と油圧式昇降装置（定格：１３．２Ａ）があり、洗浄作業時に昇降装置が動作していない状態であっても、２台の洗浄機を使用すると電工ドラムの容量（１５Ａ）を超過することが確認された。

１－２．作業の計画・管理に関わる調査
　ロータの洗浄作業は、従来手作業で実施しており洗浄機を用いた洗浄方式は今回初めて採用したものであったため、低圧タービン（Ａ）ロータの洗浄作業の計画準備・実施段階における検討状況を調査した。
（１）調達段階
　低圧タービン（Ａ）ロータの洗浄作業は、低圧タービン動翼損傷の対応として実施された点検・修理工事の一環として実施されたものであった。
当該点検・修理工事は、ロータ製造メーカが実施する必要があるため、特名発注されていた。
　また、低圧タービン（A）ロータの洗浄作業は、タービン設備点検・修理工事の一環として当発電所におけるタービン設備等の点検工事実績を有する元請経験が十分な協力企業に外注されていた。
　調達にあたっては、当社は「工事共通仕様書」により、協力企業（元請）に対し、以下の安全管理にかかる事項を要求していることを確認した。
・安全対策計画の審査・承認や工事現場における作業員の安全確保並びに設備安全の確保等の安全管理にかかる責務を負う「災害防止責任者」の選任
・「工事施行要領書」の作成
・危険物の取扱について、持込みを必要最小限とすることや「火気厳禁危険物使用チェックシート」、防爆構造機器の使用

（２）計画・準備段階
ａ．「災害防止責任者」の選任
　協力企業（元請）は当該洗浄作業において「災害防止責任者」を選任していたが、洗浄方法を変更する方針を決定後洗浄作業実施までの期間に、災害防止責任者は、安全管理については下請がしっかり実施していると思って任せていたことや、洗浄方法の変更に際し協力企業（元請）工事担当者から作業内容について十分な説明がなかったため、安全管理を行うことに対して注意を払わなかった。また、災害防止責任者はＴＢＭ－ＫＹに参加していなかった。

ｂ．「工事施行要領書」の作成
　協力企業（元請）は「工事施行要領書」を作成したが、手作業によりロータを洗浄する想定で作成していたため、ロータの洗浄工程としては“ロータ洗浄”との記載しかなかった。また、洗浄液を噴射する洗浄方法の採用に伴い短時間で多量の危険物（洗浄液）を取扱うことになったにもかかわらずロータ洗浄という観点では変更が無いため、協力企業（元請）は「工事施行要領書」の変更が必要ないと判断した。さらに、危険物に関する「工事施行要領書」に記載すべき事項が明確になっていなかったため、協力企業（元請）は「工事施行要領書」に危険物の使用目的、種別、使用量を記載しなかった。
また、当社は「工事共通仕様書」において、「工事施行要領書」に記載する危険物に関する事項を明確化しておらず、危険物の使用量に応じてその種類および数量を当社に事前申請すること等、危険物の使用量を管理するルールを定めていなかったため、短時間で多量の危険物（洗浄液）を洗浄機で噴射するという火災発生のリスクを伴う作業が実施されることを事前に把握できなかった。

ｃ．危険物取扱作業の準備
　今回の作業において協力企業（元請、下請）は、工事共通仕様書の要求事項（防爆型の電気機械器具を使用／火気厳禁危険物使用チェックシートの使用）を遵守しなかった。
これらの事項が遵守されなかった原因について、協力企業（元請、下請）工事担当者は危険物を取扱う作業であることは認識していたが、日常的に使用する洗浄液で当該洗浄液を使用する作業に慣れがあったため、その危険性に対する認識が十分ではなく「火気厳禁危険物使用チェックシート」等の使用は必要ないと考えていた。
　また、協力企業（元請、下請）は洗浄方法を変更した際に事前検討会を実施していなかった。

ｄ．使用装備に関する調査
　洗浄作業時に防毒マスクや保護エプロンを着用して洗浄作業を実施していたことに関し、協力企業（下請）工事担当者に聞き取り調査した結果、「通常の手洗浄では装着しないが、今回は洗浄液を大量に使用するため防毒マスクおよび保護エプロンを着用した。」との証言を得た。

ｅ．火災報知器にカバーを取り付けていたことに関する調査
　当該洗浄作業では協力企業（元請）が、火災報知器近傍におけるタービンロータ洗浄のミスト対策との理由で「可燃物の使用規制・火気取扱作業及び火気厳禁危険物取扱作業の厳守事項適用除外申請書」にて、火災報知器にカバーを取り付けることを申請していた。
同申請書には代替措置として「防護指示書への明記」と記載されていた。また、「消防計画」には「火災報知器にカバーを取り付ける場合は防護指示書にその旨明記する」ことが記載されていた。しかしながら、当該洗浄作業の防護指示書には「火災報知器にカバーを取り付ける」ことに関する記載がなかった。
防火管理者（代理）は、申請理由に「ミスト対策」と記載されていたことから、ミストによる火災報知器の誤作動の可能性も有り得ると思い、運転監視への影響を回避するためカバー取り付けを承認していた。

ｆ．工事担当者等への聞き取り調査
　協力企業（下請）工事担当者等へ聞き取り調査等を実施した結果、以下の事実を確認した。
・当該作業は洗浄機から洗浄液を噴射して洗い流す作業であり、近傍に火気が存在しないことや作業エリアは閉所ではなく換気は十分になされることから、火災発生のリスクを考えなかった。このため、洗浄機が火元になりうると考えておらず、当社が「工事共通仕様書」で要求していた防爆構造機器であることの確認を協力企業（下請）は当該洗浄機に対して実施していなかった。
・火災報知器近傍におけるミスト対策として火災報知器にカバーを取り付けた。
・当該洗浄作業では、洗浄液が大量に滴ると考え、洗浄機をビニール養生した。
・当該洗浄作業は単純な作業なため手順書は作成していない。
・洗浄液の使用量（一斗缶９缶）は、目算で見積もった。また、危険物であるため持ち込み量を最小限にすることは意識した。
・洗浄方法の変更の経緯は以下の通りであった。
　＞大規模のタービン翼取替作業を発電所で行うことは初めてであり、タービンの広範囲に付着した切削油の洗浄作業は従来には無かった状況であった。
　＞１０月３０日、当社からの依頼に基づき、協力企業（元請）はタービン翼復旧作業で翼表面（狭隘部含む）に付着した切削油を効果的かつ効率的に洗浄する方法について協力企業（下請）に検討するよう口頭で依頼。
　＞１１月３日頃に当社、協力企業（元請、下請）はロータ洗浄を効果的かつ効率的に実施する方法について調整。この頃、回転架台装置の故障や旋盤加工作業の進捗等を踏まえ、当社は協力企業（元請）に効果的かつ効率的な洗浄方法の検討を再度依頼。
　＞１１月５日に協力企業（下請）は洗浄機を用いる洗浄方法を発案し、協力企業（元請）に口頭で説明したところ効果的かつ効率的に作業ができると了解を得た。
・協力企業（元請、下請）工事担当者は、洗浄機を用いる洗浄方法に変更するという説明を口頭で当社工事監理員に行ったが、工事施行要領書の変更を伴わない軽微な変更であるため洗浄液の種類、使用量等具体的な内容は伝えていなかった。

ｇ．当社工事監理員への聞き取り調査
　今回の洗浄方式の変更について、当社工事監理員へ聞き取り調査を実施した結果、以下の事実を確認した。
・洗浄液が危険物であるという認識はあったものの、作業内容の詳細は聞いておらず従前からこの洗浄液は広く使われていることから、洗浄機を用いた洗浄方法に変更することに伴い大量の危険物を取扱うこととなり火災発生のリスクが生じるとは考えなかった。また、このため、協力企業から洗浄方法の変更について説明を受けた際に、洗浄機には電動ポンプを用いると聞いたものの、あえて防爆型かどうかの確認をしようとの思いに至らなかった。

（３）実施段階
　協力企業（下請）は洗浄作業実施前にＴＢＭ－ＫＹを実施したものの、危険物取扱にかかる危険予知が抽出されていなかったため、協力企業（下請）工事担当者等に聞き取り調査を実施したところ、「構内で作業に伴うけが人の発生が続いていたのでけがに対して注意が向けられており、結果として危険物に関する危険予知は抽出されなかった。」「着火源がないので火災が発生するとは思わなかった。」との証言が得られた。
また、当該作業の防護指示書の記載内容を確認したところ、危険物取扱作業にチェックを入れていたが防爆構造機器の使用を指示していないなど、指示事項の記載が不十分であった。

　以上の調査より、協力企業は当該洗浄液の危険性が高いという認識が薄く「工事共通仕様書」で定める事項を遵守しなかったことや当該洗浄作業が危険作業であることの認識が不足していたことから、実際の現場で安全管理を実施することができなかった。また、当社は危険物取扱に対するリスクの認識が甘く事前確認が不足していただけでなく、洗浄方法の変更の情報を受けた際、３Ｈ（初めて、変更、久しぶり）としての管理が必要と感じなかった。さらに、元請経験が十分な協力企業が下請に加わっていたため、当社は協力企業の安全管理体制の評価を実施しておらず安全管理体制が適切であることの確認を実施していなかったことから、火災が発生し得る危険な状態で作業が行われることを防止できなかったことが分かった。

２．保安規定遵守の観点からの評価
　保安規定遵守の観点から評価した結果は以下のとおりである。
・保安規定第１７条（地震・火災等発生時の対応）については、第２項に基づき整備された初期消火体制により、早期消火を行い、鎮火後に設備の損傷の有無を確認している。
・保安規定第１０７条（保守管理計画）については、７号機点検評価計画書に基づくタービン点検の際に発見された不適合の復旧の一環としてロータの洗浄作業が実施されたもので、保全プログラムに従って保全を実施していた。
・保安規定第３条（品質保証計画）については、安全対策仕様書による要求等、基本的な仕組みはできていたものの、
　＞「業務の計画（７．１）」において、「業務の管理（７．５．１）」を実施するための計画を明確にすることになっているものの、洗浄方法の工事施行要領書への反映，洗浄方法の変更に伴う工事施行要領書の改訂反映等が適切に実施されていなかった。
　＞「調達（７．４）」において、協力企業に対して、火災防護等の施工にかかわる要求事項は工事共通仕様書にて明確にし、災害防止責任者を選任させているものの、災害防止責任者の関与が十分ではないこと等を把握していなかった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[150]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10084</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/01/07 14:27:39]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4369</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/12/01 22:09:33]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200811222145]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[（１）実施済みの対策
・本事象について、電子掲示板、構内ＴＶを活用して１１月２５日に、「朝のあいさつチラシ」を活用して１１月２８日に、構内の協力企業に周知した。
・現在実施中の危険物取扱作業については、現場作業にあたって作業ルールの要点をまとめた作業安全ハンドブック「危険物取扱作業の基本的な考え方」を遵守できていることを１１月２５日に確認した。
・災害防止協議会（荒浜側および大湊側）による臨時の防火パトロールを１１月２６日に実施した。

（２）当社が行う今後の対策【危険物取扱作業の計画・管理上の問題に対する対策】
【安全管理体制の改善にかかる対策】
（元請の安全管理体制に関する評価の強化）
・海外メーカや初めて元請となる協力企業に対して、当社は工事施行時の安全管理ができる体制になっているか確実に評価することができるプロセスに見直す。
【工事施行要領書に対する要求事項の改善にかかる対策】
（工事施行要領書に対する要求事項の改善）
・危険物に対する要求事項の明確化の観点から、危険物を取扱う場合は、使用目的・種別・使用方法を記載させ、確認することができるプロセスに見直す。
【教育およびルールの改善にかかる対策】
（防火対策の徹底）
・防火管理者が当社・協力企業の防火業務の取り組み状況を定期的に確認するとともに、必要に応じて改善を実施または指示する。
（防火教育の徹底）
・防火管理者が当社工事監理員に対して防火教育を実施する。
　＞法令に定められた危険物を取扱う際は関係法令を遵守
　＞危険物の取扱いに関する教育及び過去の火災事例や火気作業・危険物取扱作業の管理ポイント等を題材にした安全教育の徹底
　＞適用除外申請に記載された代替措置等の実施状況を確認
・防火管理者による協力企業における防火教育実施状況の定期的確認と、必要に応じて改善を指示する。
（ルールの改善）
・ポンプを用いた危険物第四類特殊引火物、第一石油類、アルコール類および第二石油類の噴霧・噴射の禁止（塗装作業を除く）をルール化する。
・多量（指定数量の1/5以上）の危険物取扱に先立ち、危険物の使用目的・種別・使用方法・使用量・場所および危険物を取扱う３Ｈ（初めて、変更、久しぶり）作業に該当するかどうかを事前申請することをルール化する。
・多量（指定数量の1/5以上）の危険物を取扱う３Ｈ（初めて、変更、久しぶり）作業については、すべて安全事前評価を実施する。

（３）協力企業に求める今後の対策【危険物取扱作業の計画・管理上の問題に対する対策】
【教育およびルールの改善にかかる対策】
（防火教育の徹底）
・防火対策への取り組みを定期的に確認し継続的に改善する。
・作業員への防火教育を実施し、当社へ報告する。
　＞法令に定められた危険物を取扱う際は関係法令を遵守
　＞危険物の取扱いに関する教育及び過去の火災事例などを題材にした安全教育の徹底
　＞適用除外申請に記載された代替措置等を確実に実施
（協力企業による安全管理の徹底）
・安全管理に一義的責任を有する協力企業は自らの責任を再認識し、危険物取扱作業に対して、工事施行要領書のチェックなど安全管理を再徹底する。
・構内協力企業の災害防止責任者に防火管理講習を速やかに受講させる。（半年以内）。
（ルールの遵守）
・危険物を取扱う場合は、「火気厳禁危険物使用チェックシート」を使用するなど、工事共通仕様書等に定める事項の遵守を再徹底する。
・防爆構造機器使用判断フローに基づき、必要な場合は防爆構造機器の使用を再徹底する。
・多量（指定数量の1/5以上）の危険物取扱に先立ち、当社に対して危険物の使用目的・種別・使用方法・使用量・場所および危険物を取扱う３Ｈ（初めて、変更、久しぶり）作業に該当するかどうかについての事前申請を的確に実施する。
（現場管理の改善）
・危険物の取扱にあたって防護指示書に種別・使用量（指定数量の1/5以上・未満）を記載する。
・危険物取扱作業時のＴＢＭ－ＫＹにおける危険物予知の確実な実施を再徹底する。
（危険物使用時の工事施行要領書への明示）
・危険物を使用する場合は、使用目的・種別・使用方法を工事施行要領書へ記載する。

　また、今回の事象に鑑み、各企業における危険物取扱作業にかかる取り組みについて当社及び協力企業間で情報交換を行い、安全管理の向上を図る場を設ける他、危険物取扱作業以外の安全管理・品質管理全般に関わる３Ｈ（初めて、変更、久しぶり）作業についても、当社として確実に把握しリスク管理できるような仕組みの構築を検討していくこととする。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象の概要
　平成２０年１１月２２日２１時１０分頃より、定期検査中の７号機タービン建屋1階大物搬入口付近（管理区域）で洗浄機を使用して低圧タービン（Ａ）ロータの洗浄作業を行っていたところ、２１時４５分、洗浄液に引火し火災が発生した。
　現場作業員が直ちに消火器等を用いて初期消火を行い消火した。また、火災発生の連絡を受けた当直長が消防署へ通報した。その後、２３時３５分消防署により鎮火が確認された。
　初期消火活動の際に、作業員１名が右手に軽度の火傷を負い、さらにもう１名が体調不良となったため、両名を救急車で病院に搬送し手当を受けた。
　本事象による外部への放射能の影響は確認されなかった。

２．時系列
平成２０年１１月２２日
20時00分頃～　低圧タービン（Ａ）ロータ洗浄作業のＴＢＭ－ＫＹを現場作業員６名にて実施
21時10分頃～　２台の洗浄機を使用してロータ上部および下部の洗浄作業を開始
21時43分頃　　２台の洗浄機および油圧式昇降装置を接続している電工ドラム（１００Ｖ）のブレーカが落ちたため、一旦洗浄作業を中断し、ロータ下部の洗浄に使用していた洗浄機の電源を「切」
21時45分　　　電工ドラムのブレーカを投入後、ロータ下部の洗浄機の電源を「入」にしたところ洗浄液に引火
21時45分　　　現場作業員９名（内４名はタービンオペフロで発煙を確認し、消火に駆けつけた応援者）にて、消火器４本および消火栓２箇所を使用して初期消火を開始
21時49分　　火報発報
21時49分　　現場作業班長より中操へ火災発生を連絡。自衛消防隊（初期消火班・当直補機操作員）２名が火災現場へ出動
21時51分　　中操（当直長）より１１９番通報
21時58分　　中操（当直長）より消防署へ初期消火完了を連絡
21時59分　　自衛消防隊（初期消火班・消防車隊）が出動
22時02分　　自衛消防隊（初期消火班・当直副長）が６/７号機Ｓ/Ｂ前に到着
22時04分　　自衛消防隊（初期消火班・消防車隊）が６/７号機Ｓ/Ｂ前に到着待機
22時05分～　消防車両、警察車両、救急車発電所入構
22時33分　　第一報ＦＡＸ送信
22時45分　　救急車にて負傷者２名を病院に搬送
（負傷者１名は右手甲を火傷、他の１名は気分が悪くなったもので、両名とも身体汚染なし）
22時45分　　プレスへ第一報ＦＡＸ送信
23時29分　　火災現場サーベイにて汚染なしを確認
23時33分　　消防、警察による現場調査開始
23時35分　　消防署により鎮火確認
23時39分　　自衛消防隊解散

平成２０年１１月２３日
0時07分　　警察署による現場調査終了
0時21分　　消防署による現場調査終了
0時40分　　プレス発表
0時58分　　警察車両退構
1時09分　　消防車両退構

３．作業の状況
　平成２０年１１月２２日１５時３０分頃より、低圧タービン（Ａ）ロータを洗浄するためタービン建屋大物搬入口付近にロータを移動する作業を開始した。
　２０時００分頃より、現場作業員６名にてＴＢＭ－ＫＹを実施した後、２０時５０分頃までに準備作業として洗浄機（単相１００Ｖ、４００Ｗ）をビニール養生し、油圧式昇降装置を設置した（ＴＢＭ－ＫＹでは危険物取扱にかかる危険予知は実施されなかった）。
　２１時１０分頃より、作業員Ａがロータ下部を、作業員Ｃ（油圧式昇降装置上）がロータ上部を、洗浄機を用いた洗浄作業にて開始した。
　今回の洗浄作業では、洗浄液として危険物第四類第一石油類の「工業脱脂洗浄剤」を使用し、一斗缶（１８リットル）に入った洗浄液を９缶準備（タービン建屋大物搬入口近傍に設置されている危険物仮置用の金属ケースに保管）した。洗浄は１缶ずつ洗浄液容器に補充しながら作業した。
　また、作業エリアには消火器を設置していた。

　ロータ上部を洗浄していた作業員Ｃは、２缶目を使い終えたところで作業員Ｂと交替した。
　２１時４３分頃、２台の洗浄機と油圧式昇降装置を接続している電工ドラム（１００Ｖ、１５Ａ）のブレーカが落ちたため、一旦作業を止め、作業員Ａは過負荷防止のためロータ下部の洗浄に使用していた洗浄機の電源を「切」にした後、作業員Ｄが電工ドラムのブレーカを「入」にして洗浄作業を再開した。その後、２１時４５分作業員Ａがロータ下部の洗浄に使用していた洗浄機の電源を「入」にしたところ火災が発生した。
　火災発生時は、ロータ上部側は３缶目、ロータ下部側は４缶目の洗浄液使用中であり、その時点で未使用の２缶は危険物仮置用の金属ケースに収納していた。
　洗浄作業に従事していた５人の作業員の内、作業員Ｂは火災発生後昇降機から飛び降り消火器を用いた消火作業をした際、右手に軽度の火傷を負った。また、作業員Ａが消火活動の際に体調不良となった。

４．被災の状況
　被災の状況について現場調査を実施した結果、以下を確認した。
・ロータ下部の洗浄に使用していた洗浄機（以下、当該洗浄機という。）の焼損が激しく、洗浄液容器と洗浄機を養生したビニール養生は焼失していた。
・当該洗浄機近傍のロータの発電機側ブレードには煤が付着していた。
・油圧式昇降装置の当該洗浄機側に垂れ下がったケーブルが焼損していた。
・電工ドラムの当該洗浄機側は養生が焼損していた。
・当該洗浄機近傍の床塗装についても黒く焦げていた。
・作業エリア近傍の消火栓表示灯が熱により変形していた。
・ロータを挟んで当該洗浄機と反対側の難燃シートが溶けるとともに、避難誘導灯カバーが熱により変形していた。

　なお、油圧式昇降装置上に置かれていたロータ上部洗浄用の洗浄機および洗浄液容器は焼損せず、火災後も洗浄液が残留していたので、火災鎮火後一斗缶に戻した。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-東京-M027]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　火災が発生した原因は、危険物（洗浄液）の取扱に対する認識不足により、防爆構造機器ではなくシール性能が完全ではない洗浄機をビニール養生して使用し、危険物（洗浄液）を噴射してロータを洗浄したため、当該洗浄機の電源を投入した際にモータ付近から発生した火花が洗浄機のビニール養生内にたまった洗浄液に引火し、発火したものと推定される。

　要因分析図に基づき、その背景要因を調査した結果、対策を講じるべき以下の点が抽出された。
（１）安全管理体制にかかる問題点
・災害防止責任者が、現場作業において十分な注意を払わなかった。

（２）工事施行要領書に対する要求事項にかかる問題点
・工事共通仕様書において、工事施行要領書における危険物に関する記載すべき事項が明確ではなかった。

（３）教育およびルールにかかる問題点
（当社）
・危険物第四類第一石油類の噴霧・噴射を禁止していなかった。
・危険物を使用する場合の事前申請をルール化していなかった。
・３Ｈ（初めて、変更、久しぶり）の観点で元請企業に対する十分な評価がなされなかった。
（協力企業）
・工事共通仕様書の安全対策にかかる理解が不十分であった。
・工事共通仕様書に定める事項が遵守されていなかった。
・防護指示書に危険物の種別・使用量などを記載していなかった。
・危険物取扱作業時のＴＢＭ－ＫＹにおいて危険物予知の抽出が不十分であった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[柏崎刈羽原子力発電所７号機タービン建屋における火災について
]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[出火時間]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[7]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/01/07 14:27:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10084</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[主タービン]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[150]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[150]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10084</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0410]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[作業者の過失]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[040]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>16</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0410]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[故意・過失]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[040]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10084</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0440]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>2</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[040]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>19</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0440]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[故意・過失]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[040]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10084</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10084</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10084</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
