<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>10786</TROUBLE_ID>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2010/03/11 13:36:45]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4646</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2010/01/19 17:58:57]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201001161120]]></HASSEI_NJ>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2010/03/11 13:36:45]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象の発生状況
　平成22年１月16日、１号機の主排気ダクトが通っている洞道内（非管理区域）において、コンクリート壁補修工事のための現場調査を行っていた協力企業作業員２名が、主排気ダクト室と繋がる洞道内の高さ約５ｍの段差部（以下、当該段差部）から落下し負傷した。
　このため、救急車を要請し、１名（以下、作業員Ａ）はドクターヘリで、もう１名（以下、作業員Ｂ）は救急車で病院に搬送しました。なお、負傷した２名に放射性物質の付着はなかった。
　被災時の状況を確認したところ、作業員Ａが当該段差部から落下し、その後、作業員Ａの所在を確認に向かった作業員Ｂも同じ場所から落下したことが分かった。
　診察の結果、作業員Ａは「左踵骨(しょうこつ)骨折」「左橈骨(とうこつ)骨折」「左尺骨(しゃっこつ)鉤状突起(こうじょうとっき)骨折」「多発性肋骨(ろっこつ)骨折」「両肺挫傷」、作業員Ｂは「右足関節外果解放骨折」「右腓骨(ひこつ)近位部骨折」「全身打撲」と診断された。

２．調査結果
　以下のことが確認された。
・調査対象箇所である主排気ダクト室には本設および仮設の照明があったが、洞道には本設照明を設置していなかったこと。
・当該段差部には注意喚起表示や落下防止用の柵等を設置していなかったこと。
・当社工事監理員は、コンクリート壁の補修箇所を確認する際に補修箇所が広範囲に及ぶことから、図面による確認のみを実施し、事前の現場調査等を行っておらず、作業箇所周辺の洞道内に当該段差部があることを把握していなかったこと。
・当社は当日の現場調査の安全管理に係る以下の事項について把握していなかったこと。
○平成21年12月に当該工事現場の事前調査を実施した際、周辺で別工事が行われていたため十分な調査が実施できなかったこと。また、その後も調査を行わず、作業箇所周辺の洞道内に当該段差部があることを把握していなかったこと。
○作業当日に行う危険予知活動において、事前に現場確認を行わなかったこと。
○照明器具等（懐中電灯）を装備していなかったこと。
○当日の現場調査は図面と現場の照合であることから簡易な作業と考え、当初予定していない作業員も加えて現場調査が実施されており、当初予定していなかった作業員は、当該エリアにおける危険予知活動に参加していなかったこと。

３．推定原因
　作業員落下の原因について、以下のとおりと推定した。
・洞道内に本設照明を設置しておらず、洞道内および段差部が暗かったこと、また、段差部に注意喚起表示や落下防止用の柵等を設置していなかったこと。
・当社工事監理員は、図面による確認のみを実施し、事前の現場調査等を行わなかったことから洞道内に当該段差部があることを把握できず、当該工事を協力企業へ依頼するにあたり、当該段差部があることについて情報提供できなかったこと。
・協力企業が事前に行った現場調査が十分でなく、作業箇所周辺の洞道内に当該段差部があることを知らなかったため、当該段差部を踏まえた安全対策の検討が行われなかったこと。また、作業当日に行う危険予知活動においても、現場確認を行わなかったため、洞道内が暗いことや当該段差部があることを確認できなかったこと。
・作業員は、現場調査は本設照明と仮設照明で十分と考え、照明器具等（懐中電灯）を装備していなかったこと。
・当日の現場調査においては、現場調査を図面と現場の照合であることから簡易な作業と考え、当初予定していない作業員も加えて現場調査が実施されており、当初予定していなかった作業員は、当該エリアにおける危険予知活動に参加していなかったこと。

４．対策
　今後、以下の対策を実施し、再発防止に努める。
・発電所内にある洞道の安全総点検を実施し、危険箇所への応急対策として、進入防止措置や注意喚起表示を実施した。
・今後、恒久対策として計画的に落下防止用柵等を設置するとともに、暗い場所の入り口に照明器具等の携行を指示する表示を行う。
・当社は、発電所内において通常人が入らない作業場所およびその周囲における危険箇所を抽出し、危険箇所マップを作成する。また、抽出された危険箇所において作業が行われる場合は、現場確認の上で協力企業へ情報提供することとする。
・協力企業は、危険箇所マップで指定された箇所において作業を行う場合は、同マップで示された注意事項に加え、作業現場の事前確認を行った上で安全対策を行うこととする。
・作業当日に行う危険予知活動は、原則として当日に現場状況の確認を行った上で実施する。
・協力企業関係者に今回の事例を周知し、作業安全や予定外作業の禁止等について継続的かつ反復的に周知徹底を実施する。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2009-東京-S039]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[福島第二原子力発電所　１号機主排気ダクト洞道内における協力企業作業員の負傷について]]></TITLE_NAME>
	<UNITS><![CDATA[1]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2010/01/22 10:46:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
