<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．原因調査伝熱管の指示に対する調査を要因分析ＦＴ図に基づき実施した。なお，当該部位については型取り調査を実施した。
（１）ＥＣＴ信号指示の状況
Ａ－ＳＧ伝熱管の管板部に有意な信号指示を確認したことから，当該指示について，色調図表示＊2で分析した。その結果，高温側伝熱管の管板拡管部のローラ拡管部に有意な信号指示があることを確認した。有意な信号指示をリサージュ（信号表示），鳥瞰図表示＊3で分析した結果，伝熱管内面・非貫通きずの特徴を呈していた。また，泊発電所１号機では定期検査毎に全数の伝熱管＊４にインテリジェントＥＣＴを実施しており，前回の定期検査での信号を調査したところ，有意な指示はないことを確認した。
＊2インテリジェントＥＣＴにおいては検出基準以上の信号指示は色調図表示にて表される。
＊3有意な信号の可能性があるものはリサージュ（信号表示），鳥瞰図表示で詳細分析される。
＊4社団法人日本機械学会　発電用原子力設備規格　維持規格（2002年改訂版）JSME S NA1-2002　蒸気発生器伝熱管（NCF600TB相当材）に対する試験範囲および程度に従う。
（２）型取りによる調査
ａ．伝熱管内表面の調査
管板部で伝熱管内面きずを示すＥＣＴ信号指示が確認されたことから，当該部分の型取りによる調査を実施した。その結果，高さ方向に管端から約23mmの位置に長さ1.3～3.1mmのきずが4本確認された。きずは，ジグザグで一部に枝分かれが見られ，１次側（内面）からの応力腐食割れ（以下「ＰＷＳＣＣ」という。）の様相を呈していた。また，型取り調査の結果，上記以外に損傷の形跡はなかった。
ｂ．伝熱管内面形状の測定
過去の国内外の管板部ＰＷＳＣＣの経験では，管穴の不整が要因となっていることから，型取りから伝熱管内面形状を調べた。その結果，ローラ拡管と液圧拡管の境界部には約35μｍの段差が認められ，3％程度の肉厚減少を伴う正常な圧延がされていた。また，きずの近傍では，長さ約5mm×5mmの範囲で，その上下のローラ拡管部に比べて，なだらかでわずかな内面側への凸の変形（型取りで20μｍ程度，管内径がわずかに小さくなっている）が確認された。
（３）製造履歴調査
蒸気発生器管板部の伝熱管内面にきずが確認されたため，蒸気発生器伝熱管および伝熱管が拡管・溶接されている管板に関係する製造履歴について調査した。
ａ．製造時の検査記録による調査
蒸気発生器の伝熱管，管板についての建設時の製作工程，探傷検査，リークテスト，寸法検査，溶接施行記録，肉盛溶接成分分析，耐圧・漏えい検査，外観検査，内部検査の記録を確認した結果，問題となる記録は確認されなかった。
ｂ．関係者への聞き取りによる調査
（ａ）ＳＧ製造工程の全般に関する調査
蒸気発生器の製造手順について聞き取り調査を行ったところ，管穴の加工後に目視で内面を検査し，きずが認められた場合には手入れを行うことを確認した。手入れ後，伝熱管を挿入し，伝熱管を拡管することで，伝熱管を管板に密着固定させる手順で製作されていることを確認した。
（ｂ）伝熱管内面形状に影響を与える要因の調査
型取りでの伝熱管内面形状の測定結果から，伝熱管になだらかでわずかな内面側への凸の変形が確認された。そこで，管板部の製造過程で内面変形が発生しうる潜在的な要因に関して，聞き取り調査を実施した。
＜管穴加工時＞
●管穴加工時，まれにＢＴＡ先端チップが欠損すれば，管穴不整により伝熱管に変形が発生しうる。
●管穴内径確認時に使用する工具でスクラッチが発生し，これにより伝熱管に変形が発生しうる。
●きずが確認された場合に手入れにより，管穴の部分的な拡大が発生し，これにより伝熱管に変形が発生しうる。
＜ローラ拡管時＞
●１ステップローラ拡管時，まれにローラ拡管のトルク不足による圧延不十分となり，伝熱管に変形が発生しうる。
＜伝熱管挿入時＞
●伝熱管表面のむしれが発生し，伝熱管と管板の間に挟まり，拡管されることにより伝熱管に変形が発生しうる。
●伝熱管外面に付着物があり，挿入されることで，伝熱管と管板の間に挟まり，拡管されることにより伝熱管に変形が発生しうる。
●管穴に残存する微小物質が巻き込み挿入されることで，伝熱管と管板の間に挟まり，拡管されることにより伝熱管に変形が発生しうる。
●管穴端部にバリが残存し，挿入時に伝熱管と管穴の間に引き込まれ，拡管されることにより伝熱管に変形が発生しうる。
（４）運転履歴調査
蒸気発生器管板部の伝熱管内表面にきずが確認されたため，蒸気発生器１次側に関係する運転履歴について調査した。
ａ．１次冷却材温度・圧力
運転開始以来のプラント運転中に発生した過渡変化を伴う事象としては，原子炉停止事象が2件あった。また，これらの過渡変化において，過大な応力を発生させる異常な温度・圧力がないことを確認した。
ｂ．水質管理状況
運転開始以来の１次冷却材中の塩化物イオン，溶存酸素，溶存水素，その他の不純物を調査したところ，基準値以内であり，異常がないことを確認した。
（５）材料調査
蒸気発生器管板部の伝熱管内面にきずが確認されたため，蒸気発生器伝熱管および伝熱管が拡管・溶接されている管板に関係する材料について調査した。当該部分のミルシートより，材料の成分はＳＧ製造メーカー仕様どおりであり，伝熱管はTT600合金であることを確認した。また，管板についてもＳＧ製造メーカー仕様どおり，SFVQ1Aであることを確認した。いずれも化学成分や降伏応力，引張強さ等の機械的特性に異常がないことを確認した。
（６）設計図書確認結果
蒸気発生器管板部の伝熱管内面にきずが確認されたため，蒸気発生器伝熱管について，工事計画認可申請書の強度計算書を調査したところ，延性割れ，疲労割れに対する設計上の配慮がなされていることを確認した。
（７）過去の知見の調査
蒸気発生器管板部の伝熱管内面にきずが確認されたため，蒸気発生器伝熱管の損傷について，過去の知見等を調査したところ，以下のことが判明した。
ａ．粒界腐食割れ，ピッティングについて
１次冷却材環境下では塩化物イオン，溶存水素，溶存酸素が適切な基準値に保たれていれば，伝熱管内では沸騰による不純物濃縮が起こることはなく，かつ還元性雰囲気を維持できるため，粒界腐食割れ，ピッティングは発生しないことを確認した。
ｂ．局所変形について
局所変形の場合のＥＣＴ信号指示と，今回のＥＣＴ信号指示を比較したところ，今回のＥＣＴ信号はいずれも内面きずの特徴を示す位相角を有しており，局所変形で見られるような特徴を持つ信号でないことを確認した。
ｃ．エロージョンについて
伝熱管材料にエロージョンが発生する限界流速は非常に速く（常温で70m/s），これに対して当該部分の流速が十分遅いことを確認した。また，伝熱管内は流体が衝突する形状でないことを確認した。
ｄ．ＰＷＳＣＣについて
（ａ）国内外の経験
文献等を調査したところ，国内の先行プラントにおいてTT600合金製の蒸気発生器伝熱管のローラ拡管部で管穴不整のあった箇所において，過去に１次側からの応力腐食割れを経験していることを確認した。また，海外プラントのTT600合金製の蒸気発生器伝熱管のＥＣＴ検査においても，管穴不整のあった管板拡管部で内面の指示が報告されていることを確認した。
（ｂ）ＰＷＳＣＣの感受性について
当該部位の材料はTT600合金であり，１次冷却材環境ではＰＷＳＣＣの感受性を有する材料であることを確認した。
（８）泊発電所１号機当該伝熱管での応力の推定
ａ．応力を発生させる要因の推定
聞き取り調査で抽出した，管板部の製造過程で内面変形が発生しうる要因に関して，発生の可能性を調査した。
＜管穴加工時＞
●ＢＴＡ先端チップの欠損による管穴不整については，工具の管理状況，記録の確認から，発生の可能性は極めて低いと考えられる。
●管穴内径確認時に使用する工具によるスクラッチについては，工具の操作状況から，発生の可能性は極めて低いと考えられる。
●きずが確認された場合の手入れによる加工不整については，記録，聞き取り調査から，発生の可能性は極めて低いと考えられる。
＜ローラ拡管時＞
●１ステップローラ拡管のトルク不足については，拡管時にトルク管理を行い，拡管後に拡管境界部内径確認を行うことにより，適切な圧延が行われており，発生の可能性はないと考えられる。
＜伝熱管挿入時＞
●伝熱管のむしれについては，伝熱管挿入時に先端ガイドを用いることによって芯合わせを実施していることから，発生の可能性はないと考えられる。
●伝熱管外面の付着物については，クリーンルームでの作業であることから，発生の可能性はないと考えられる。
●管穴に残存した微小物質については， ECT指示位置の天地の関係から，可能性はないと考えられる。
●一方，管穴加工時に発生したバリ（断面が幅1mm×高さ0.16mm程度のもの）が残存していた可能性については完全には否定できず，バリが存在していた場合は，伝熱管の挿入時に管穴と伝熱管のわずかな隙間にバリを挟み込んで同伴し，管穴の当該位置まで持ち込む可能性が考えられる。
ｂ． 伝熱管内面形状との比較による考察
上記伝熱管内面変形を発生させる要因により，どのような内面変形が発生しうるかという観点で，各要因の考察を行った。
＜管穴加工時＞
●管穴加工時（およびその後の手入れ時）に発生する管穴の不整は，管板側が凹形状となるものであり，これがあった場合の伝熱管の内面変形は凹みとなるはずで，凸の内面変形である型取り結果と整合しない。
＜ローラ拡管時＞
●ローラ拡管時のトルク不足による圧延不十分が発生していたとすれば，圧延量が小さくなるはずであり，実機伝熱管の３％程度の肉厚減少が見られた型取り結果と整合しない。
＜伝熱管挿入時＞
●管穴と伝熱管の間に微小な介在物が存在した場合は，伝熱管は凸の内面変形を示すと考えられ，型取り結果と整合する。
以上から，伝熱管になだらかでわずかな内面側への凸の変形を発生させた要因は当該部に微小な介在物（管穴加工時に発生したバリ）が存在したためと推定した。
ｃ．応力評価
内面変形を発生させた要因が伝熱管挿入時の微小な介在物（管穴加工時に発生したバリ）であると推定されたことから，欠陥位置に相当する管板下端から22.5mmの位置にこれが存在したと想定し，伝熱管を挿入し，下端部が溶接固定された後，液圧拡管と１ステップローラ拡管が行われた時の残留応力を解析し，これに運転時圧力が負荷された場合の発生応力を検討した。その結果，液圧拡管及び１ステップローラ拡管施工後に運転時圧力を負荷した時の発生応力は，微小な介在物が存在する位置で軸方向の引張り応力が卓越し，340MPa程度の引張り応力が発生することを確認した。
ｄ．過去の類似事象との比較と考察
国内先行プラントの蒸気発生器では，管板上部のローラ拡管部近傍で，これまでＰＷＳＣＣによる軸方向のきずが検出されている。これは，先行プラントでは管穴加工時に，管板上部のバリなどの除去のための管穴の手入れにより，管板上部において管穴が寸法公差内で軸方向に長い部分的な管穴拡大が発生し，ここに液圧拡管＋ローラ拡管が施工され，横断面でみた時に部分的な拡大部の両端部に周方向形状の曲げが生じていたと推定されている。さらに，拡大のない部分は拡管により伝熱管が，管板に密着して管板からの締め付け力が得られるが，拡大部では締め付け力が得られないため，拡大部の端部では歪みが管穴拡大内部より大きくなっており，周方向の引張り残留応力が高くなっているためとされている。一方，今回の泊発電所の事象は，伝熱管と管穴の隙間に微小な介在物（管穴加工時に発生したバリ）を周方向にはさんで拡管したため，縦断面でみた時に軸方向形状の曲げが生じ，軸方向の引張り残留応力が高くなっていたためと考えられる。また，拡管された伝熱管は管板に密着して管板から締め付け力が得られるので，周方向には圧縮応力が作用する。このため，周方向のきずが発生したものと考えられる。管穴の加工工程に関しては，泊発電所の蒸気発生器も国内の先行事例と同じであり，同様に管板上部に縦方向に長い部分的な管穴拡大が発生しうる。しかし，液圧拡管であるため，比較的応力が小さく，ＰＷＳＣＣが発生していないものと考える。次に，国内先行事例のような管穴不整が泊発電所のローラ拡管部で発生しうるか否かについて考察する。これらの事象はいずれも寸法公差内で加工の不整による応力で発生しており，泊発電所での発生も完全には否定できない。しかし，先行での事例の手入れは，２次側近傍の管穴出口付近の手入れであり，管板上部に限られるため泊発電所がローラ拡管を実施している管板下部での発生の可能性は低いと考えられる。なお，管穴加工時，伝熱管挿入後の管穴，伝熱管内径の寸法記録は残っていないが，聞き取り調査などの結果からも，有意な内径の変化はなかったものと考える。
２．調査結果の考察及びまとめ
（１）当該部分のＥＣＴ信号指示の状況から，内面周方向の非貫通きずであると判定した。
（２）製造履歴調査，運転履歴調査，過去の知見の調査，ＥＣＴ指示信号の検討などから，粒界腐食割れ，ピッティング，局所変形やエロージョンなどＰＷＳＣＣ以外の損傷モードの発生可能性はないことを確認した。
（３）一方で，当該部位型取り調査の結果から，きずはジグザグで一部に枝分かれが見られ，ＰＷＳＣＣの様相を呈していた。また，きず近傍の伝熱管になだらかでわずかな内面側への凸の変形が確認された。
（４）国内外の実績から，管板拡管部に同様の事例があり，管穴に不整があり拡管された場合またはローラ拡管が不十分の場合は，高い応力が発生し，ＰＷＳＣＣが発生しうることがわかった。
（５）蒸気発生器製造手順の聞き取り調査から，伝熱管挿入に際し，管穴と伝熱管の間に微小な介在物（管穴加工時に発生したバリ）を挟み込む可能性を完全には否定できないことがわかった。
（６）管穴と伝熱管の間に微小な介在物が存在し、その上を拡管した場合、大きな応力が発生することが評価された。これに、運転中の応力を加えると、介在物近傍のローラ拡管部は，ＰＷＳＣＣ発生応力（約340MPa以上）程度の軸方向応力が発生する可能性があることがわかった。
（７）以上の結果から，泊発電所１号機の伝熱管ローラ拡管部においては，ＳＧ製造時に管板管穴の加工後に伝熱管を拡管する際に高い引張りの残留応力が発生したためＰＷＳＣＣが発生したと推定される。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[02]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>9981</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/02/06 13:54:34]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4311</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/09/10 16:51:41]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20080904]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．対策
（１）有意な信号指示の認められた伝熱管については施栓する。高温側は管板下部にきずがあり，機械式栓が有効とならない可能性があるため，スリーブ付機械式栓を使用し，スリーブを管板部に溶接した後，機械式栓を行う。低温側は通常の機械式栓を実施する。なお，今回の施栓により，安全解析の施栓率（１０％）を超えることは無い。
（２）今後もインテリジェントＥＣＴによる探傷を，定期検査毎に蒸気発生器伝熱管の全数について適用する。
２．その他
今回の事象では，介在物の巻き込みにより高い応力が発生し，ＰＷＳＣＣが発生したことが原因と考えられるため，今後，同様に応力に割れ感受性のある材料で拡管を実施するような機器を製作する際には，発注者として検査に立ち会うなど介在物に対する管理強化を図ること，製作メーカとともに応力改善，材料改善を図ること等の対策を実施したい。また，今回の事象を事業者間で広く情報共有したいと考える。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/02/06 13:54:34]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[ 泊発電所1号機は，平成20年8月4日より第15回定期検査を実施中であり，蒸気発生器（以下「ＳＧ」という。）については伝熱管の健全性を確認するため，渦流探傷検査（以下「ＥＣＴ」という。）を実施した。その結果，Ａ－ＳＧの伝熱管１本について，伝熱管管板部に有意な信号指示が認められた。また，Ｂ－ＳＧについては有意な信号指示は確認されなかった。なお，泊発電所1号機については第12回定期検査より新型のＥＣＴ装置（以下「インテリジェントＥＣＴ」という。）を適用している。 （１）検査期間平成20年8月11日～平成20年9月4日
（２）検査範囲ＳＧの施栓済みのものを除く伝熱管全数について実施した。
　　　  　  ＳＧ　　Ａ　　　Ｂ　　　合　計 （単位：本）
      　　検査本数3,348　　3,358　　6,706
（３）検査結果検査データを評価した結果，１本の伝熱管に有意な信号指示が認められた。有意な信号指示が認められた箇所は管板部＊1であった。
　　　　ＳＧ　　Ａ　　Ｂ　　合　計 （単位：本）
     指示管本数　1　　0　　　1
　　＊1社団法人日本機械学会　発電用原子力設備規格　維持規格（2002年改訂版）
  　　JSME S NA1-2002　蒸気発生器伝熱管体積検査「管板部」の判定基準に従う。　　　
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[hkdto]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-北海道-T005]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[hkd]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[今回，伝熱管管板部で認められた有意な信号指示は，ＳＧ製造時に管板管穴の加工後に伝熱管を挿入する際に，微小な介在物（管穴加工時に発生したバリ）を巻き込み拡管したため，伝熱管内面で局所的に引張りの残留応力が発生し，これと運転時の内圧による応力とが相まって，伝熱管内面からＰＷＳＣＣが発生したことによると推定される。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[泊発電所１号機 蒸気発生器伝熱管の損傷について
]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[1]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/09/11 12:49:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[hkd]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[泊]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>1</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[hkdto]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[泊発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9981</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9981</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>9981</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[02]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[原子炉冷却系統設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>2</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[北海道電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[北海道]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[北海道電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[hkd]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>10</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
