<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[第１章　直流電動弁動作不良に係る原因調査

１．直流電動弁動作不良に係る原因調査
　当該弁の「Ｔ／Ｄ ＡＦＷＰ　直流電動弁過負荷」警報が発報し，約６％開度にて動作不良になった原因を特定するため，要因分析図に基づき点検・調査を行った。
（１）弁分解点検
　当該弁のグランドパッキン部の固着や異物の噛み込み等を確認するため，手動用ハンドルにて弁の開閉がスムーズに動作するかを確認した結果，弁の全開及び全閉までスムーズに動作した。
　また，当該弁を分解し，弁体，弁箱内部，弁棒の摺動部分について外観目視点検を行った結果，弁体，弁箱内部，弁棒に摺動抵抗を増加させるような傷等がないことを確認した。

（２）試運転時の駆動蒸気圧力の確認
　試運転時に設計圧力以上の蒸気が流入し，起動入口弁が開動作しない事も考えられることから，設計値と試運転時の駆動蒸気入口圧力を確認した。
その結果，当該弁開操作前の駆動蒸気入口圧力は，７．８ＭＰａであることから設計値（最大差圧８．１ＭＰａ）を下回っていることを確認した。
なお，当該弁の内部流体は圧縮性の蒸気であり，閉弁状態でボンネット内の圧力閉塞事象が発生することはない。

（３）開閉器（コンタクタ）の健全性確認
　各開閉器を単体で手動動作させた結果，動作に引っ掛かり等がないことを確認した。
また，各開閉器のコイル抵抗及び接点抵抗測定を行い，管理値内であることを確認した。

（４）配線用しゃ断器（ＮＦＢ）の健全性確認
　配線用しゃ断器の外観点検，接点抵抗測定及びトリップ機能確認をした結果，外観に損傷等はなく，抵抗値は管理値内であり，トリップ機能が正常であることを確認した。

（５）動力ケーブル及び制御ケーブルの絶縁抵抗確認
　動力ケーブル及び制御ケーブルの絶縁抵抗測定をした結果，判定基準以上の抵抗値があることを確認した。

（６）アクチュエータ内電気部品の健全性確認
　手動ハンドルで弁を開閉させた結果，トルクスイッチ及びリミットスイッチが正常に作動することを確認した。
また，トルクスイッチ及びリミットスイッチに破損・欠損がないことを確認した。

（７）サーマルリレー（７６）の健全性確認
１）サーマルリレーの外観点検をした結果，サーマルリレーの上蓋，内部バイメタルが溶損していることを確認した。
なお，触手にてサーマルリレー端子に緩みがないことを確認した。
２）サーマルリレーの内部バイメタル等が溶損したことから，サーマルリレーの溶断特性※5をメーカの実験結果から評価した結果，電動機の拘束電流１０４Ａにおいてサーマルリレー（新品）は最短５．６秒で溶断することを確認した。

※5　サーマルリレーの溶断特性：当該電動機回路の保護は配線用しゃ断器（ＮＦＢ）で，短絡事故に対する保護を行う設計としている。電機子が拘束された場合に流れる拘束電流では，ＮＦＢの特性上，ＮＦＢが動作する前にサーマルリレーが溶断する。
 
（８）当該弁電動機の点検
１）電動機動作確認
　電機子の手回しをしたところ正・逆回転方向共におよそ半回転はスムーズに回るが，半回転後はブラシホルダが干渉する位置で電機子が回転しなかった。
また，ブラシ点検窓から内部を観察した結果，ブラシ摺動部の一部に変形を確認した。
２）電動機分解点検
　電動機を分解して電機子の外観目視点検及び巻線抵抗測定を行った結果，ブラシホルダの変形，整流子板の一部に溶損が確認され，電機子巻線抵抗に最大１２．６Ωから最小０．０４Ωのバラツキを確認した。
３）電動機電磁ブレーキ分解点検
　電動機に設置している電磁ブレーキ※６を分解して電磁ブレーキの外観目視点検を行った結果，内部に変色，変形，損傷等はなかったが，２枚あるブレーキパッド（ブレーキ板に取付けられた摩擦板）のうち，電動機側のブレーキパッドが剥離し，脱落していることを確認した。脱落していたブレーキパッドを確認したところ，摺動面の円周上に軽微な傷を確認した。
なお，ブレーキパッドと制動板との隙間は剥離により０．１ｍｍで，管理値
（０．３から０．７ｍｍ）より小さいことを確認した。

※６　電磁ブレーキ：当該弁のように高速動作を要求される弁では，全開，全閉動作が完了し，駆動電源がなくなっても弁は慣性力によって若干動きつづけるため，弁の噛み込み防止を目的として，動作を急速に停止させる電磁ブレーキを備えている。

４）電動機の過電流耐量における許容時間の評価
　ブレーキパッドが脱落し制動板とブレーキ板の隙間に入り込み，モータ軸の回転を拘束していたと考えられるため，モータ軸の回転が拘束された場合における電流特性等について評価した。
出荷時の工場試験において確認している当該電動機の拘束電流（モータ軸の回転を拘束した場合に流れる電流）が１０４Ａであることから，この値を用いて評価した結果，当該電動機が拘束された場合の過電流耐量における許容時間は０．９７秒であることを確認した。

（９）駆動機構の健全性確認
　アクチュエータと弁体を切離し，手動ハンドル操作がスムーズに出来ることを確認した。

（10）駆動部の点検履歴の調査
　当該弁の点検履歴を調査した結果，一般点検，簡易点検，本格点検を実施していたが，電磁ブレーキ及び電動機については，建設時より点検が行われていないことを確認した。

（11）電磁ブレーキの製作履歴
　当該弁の電磁ブレーキの型式は「ＳＤＢ型」，１９８４年（昭和５９年）製である。
  直流電動機に使用されている電磁ブレーキは，１９６７年よりＳＢＢ型の製造が開始され，その後，接着剤の他産業での使用実績を踏まえ，製作時の作業性の改善を図る等の目的から１９８２年（昭和５７年）に型式がＳＤＢ型に変更され，更に，１９８５年（昭和６０年）にはブレーキパッドの取付け位置をブレーキ板（ステンレス）から調整ナット（鋳鉄）と制動板（軟鉄・クロームメッキ）に変更したＳＢＤ－Ｎ型に型式変更されている。
  電磁ブレーキの型式変更の際には，ブレーキパッドの一方向から荷重を加え，接着力を確認する接着強度試験を行い設計上問題ないことを確認している｡また，１９８５年 （昭和６０年）以降に製造されたＳＤＢ型及びＳＤＢ－Ｎ型については，１ロット毎に１枚の割合で剥離試験を実施しているが，１９８４年（昭和５９年）製の「ＳＤＢ型」は剥離試験が行われていなかった。

（12）調査結果のまとめ
１）電機子を手回した結果，正・逆回転方向共におよそ半回転はスムーズに回るが，半回転後はブラシホルダが干渉する位置で電機子が回転しなかった。
２）電機子の外観点検を行ったところ，ブラシホルダの変形や整流子板の一部に溶損が確認され，電機子の巻き線抵抗を測定した結果，抵抗値は最大１２．６Ωから最小０．０４Ωの間でバラツキを確認した。
３）電動機に設置している電磁ブレーキを分解して点検を行った結果，内部に変色，変形，損傷等はなかったが，ブレーキパッドがブレーキ板から剥離し，脱落していることを確認した。
なお，ブレーキパッドと制動板との隙間は剥離により０．１ｍｍで，管理値（０．３から０．７ｍｍ）より小さいことを確認した。
４）サーマルリレーの外観点検を行った結果，サーマルリレーの上蓋，内部バイメタルが溶損していることを確認した。
５）当該弁の電磁ブレーキは，１９８４年（昭和５９年）製であり，剥離試験は行われていなかった。

（13）類似弁の点検
　類似の電動弁３台について，ブレーキ板を取外し，寸法測定を実施した。
その結果，タービン動補助給水ポンプ起動入口弁（Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ）の調整ナットを緩めて取り外したところ，２枚あるブレーキパッドのうち，電動機側のブレーキパッドが剥離し脱落していることを確認した。
なお，タービン動補助給水ポンプ用駆動蒸気ライン元弁Ａ，Ｂ（Ｖ－ＭＳ－５７５Ａ，Ｂ）の電磁ブレーキについてはブレーキパッドの剥離はなく，摩耗量が管理値内であることを確認した。

（14）タービン動補助給水ポンプ起動入口弁（Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ）電動機の点検
１）開閉器（コンタクタ）の健全性確認
　各開閉器を単体で手動動作させた結果，動作に引っ掛かり等がないことを確認した。
　また，各開閉器のコイル抵抗及び接点抵抗が管理値内であることを確認した。
２）動力ケーブル及び制御ケーブルの絶縁抵抗確認
　動力ケーブル及び制御ケーブルの絶縁抵抗測定をした結果，判定基準以上の抵抗値があることを確認した。
３）電動機動作確認
　電機子の手回しをした結果，スムーズに回転することを確認した。
また，ブラシ点検窓から内部を観察した結果，内部の変色，変形，損傷のないことを確認した。
４）電動機分解点検
　電動機を分解して電機子の外観目視点検を行った結果，変色・変形･損傷等がないことを確認した。
　また，電機子巻線の巻線抵抗を測定した結果，最大０．０２４Ωから最小０．０１０Ωでありバラツキのないことを確認した。


第２章　ブレーキパッド剥離に係る原因調査

１．ブレーキパッド剥離に係る原因調査
　当該弁の全開操作の際，「Ｔ／Ｄ ＡＦＷＰ　直流電動弁過負荷」警報が発報し，当該弁が約６％開度にて動作不良に至った原因を，ブレーキパッドがブレーキ板より剥離・脱落し，ブレーキ板と制動板との間に挟みこまれ，電動機の電機子を拘束したことによるものと推定したことから，ブレーキパッドが剥離した原因について，詳細な調査を行うこととした。
　調査に当たっては，当該ブレーキパッドがアスベストを含有することから，調査方法についての事前協議を行い，調整が完了した９月より剥離原因の調査のための試験を開始するとともに，設計・製造過程について工場調査を実施した。
その後，試験の過程で再試験・追加調査の必要が生じたことから，原因調査の完了までに約４ヶ月を要した。
　なお，敦賀発電所１号機の電動機にて使用されているＳＢＢ型，ＳＤＢ－Ｎ型の電磁ブレーキについては，万一ブレーキパッドの剥離が生じても，構造上ブレーキパッドがブレーキ板と制動板との間に挟みこまれる恐れはない。

（１）ブレーキパッドの剥離要因項目の抽出結果
　ブレーキパッドが剥離した原因を究明するために，文献（１），製造過程及び保守管理から剥離に至る要因を抽出した。
１）文献による要因項目の抽出
　ブレーキパッドが剥離した要因分析として，接着材の劣化要因について接着剤による結合に係る文献（１）を調査し要因項目の抽出を行った結果，以下の７項目を抽出した。
ａ．熱による劣化
　熱劣化の原因として，酸素による接着剤自体の分解により接着剤自体の強度が低下するほか，酸素による接着剤と被接着剤の接着界面との結合がせん断され，接着力が低下する。この現象は入熱により活性化する。
ｂ．ヒートサイクル
　接着接合部※７に高温と低温の繰り返しが加わると，接着剤と被接着材とがそれぞれ異なる線熱膨張係数であるため，接着部に応力（熱応力）が作用する。

※７　接着接合部：ブレーキパッドのような被接着材，接着材と被接着材の接着界面及び接着剤自体を総称したものをいう。
　　　
ｃ．水分による劣化
　接着界面に水分が拡散し接着剤と被接着材表面との結合が破壊される他，接着剤中に水分が拡散して接着剤が吸水膨潤したり，可塑化することによる接着剤自体の強度 低下がある。
ｄ．継続荷重（クリープ）
　接着部に継続して大きな力が加わっている場合には，接着剤がクリープ変形を起こして接着剤の強度低下を起こすことがある。
ｅ．繰り返し荷重（疲労）
　大きな力が繰り返し加わる場合には，接合部での応力集中により接着剤自体の強度が低下することがある。
ｆ．薬品
　酸やアルカリ，溶剤，塩水等にさらされている環境により接着接合部が劣化する。
ｇ．光
　紫外線にさらされている環境により接着剤の分解や接着界面での結合が破壊される。
２）製造過程による項目の抽出
　ブレーキパッドの製造過程及び設計過程の不具合が要因となりブレーキパッドが剥離した可能性もあるため，製造過程及び設計過程で考えられる要因項目の抽出を行った結果，以下の３項目を抽出した。
ａ．接着剤の選定不良
　設計時に接着剤の選定を誤ると，接着力不足による接着界面での剥離又は接着剤自体の強度不足による接着剤自体の破壊に至る。
ｂ．施工不良
　ブレーキパッドをブレーキ板に接着する製作工程において，接着面の清掃・洗浄や加熱硬化が不十分であると，接着力不足による接着界面での剥離又は接着剤自体の強度不足による接着剤自体の破壊に至る。
ｃ．制動板バネによる接着部に加わる荷重過大
ブレーキ設計時における制動板バネの選定不良又は製作時におけるバネ組み込不良により制動力が過大となり，継続荷重及び繰り返し荷重により接着剤の強度低下を起こす。
３）保守管理による項目の抽出
　ブレーキパッドが剥離するまで電磁ブレーキの点検が行われていなかったことから，保守管理についてブレーキパッド剥離要因の抽出を行った結果，保守管理の計画，実施及び評価・改善を抽出した。

（２）ブレーキパッド剥離要因に対する調査方法の選定
　抽出したブレーキパッドの剥離要因項目に対する具体的な調査方法の検討を行い，「ブレーキパッド剥離要因と調査内容」に示す調査を行うこととした。
　調査の対象は，ブレーキパッドが剥離していたＶ－ＭＳ－６２０Ａと同一構造の電磁ブレーキ付き直流電動弁の中から，Ｖ－ＭＳ－６２０Ａと使用環境が同じＶ－ＭＳ－６２０Ｂ及びＶ－ＭＳ－６２０Ａと使用環境が異なるＶ－ＭＳ－５７５Ａを選定し，以下の理由から各弁の調整ナット側のブレーキパッドを対象とした｡
・ブレーキ動作時(制動時)及びブレーキ動作中(保持時)にブレーキ板の両側に接着されたブレーキパッドに作用する応力は同じであると考えられること。
・ブレーキパッドの剥離が発生していない(剥離，挟み込みにより接着面が変化していない)こと。
１）ブレーキパッドの破壊形態の確認
　ブレーキパッドの剥離は被接着材であるブレーキパッドとブレーキ板を接着している接着剤の破壊により生じ，その破壊形態は下図に示すとおり，界面破壊（接着剤の接着力不足），凝集破壊（接着剤の強度不足），材料破壊（ブレーキパッドの強度不足）及び各形態の混合破壊が考えられる。
２）調査内容
ａ．外観観察
イ．ブレーキパッド剥離時の破壊形態を確認するために，調査のために実施した引張り強度試験で剥離させたＶ－ＭＳ－６２０Ｂ(調整ナット側)とＶ－ＭＳ－５７５Ａ(調整ナット側)のブレーキパッド及びブレーキ板の剥離面拡大観察を行う。
また，剥離していたＶ－ＭＳ－６２０Ａ(電動機側)のブレーキパッドについても剥離面拡大観察を行う。
ロ．製造過程における接着剤塗布工程に不具合（全面に塗布されていない，接着剤の厚み不足）がないことを確認するために，調査のために実施した引張り強度試験で剥離させたＶ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）とＶ－ＭＳ－５７５Ａ(調整ナット側)※８のブレーキパッド及びブレーキ板の断面拡大観察を行う。

※８：接着剤の塗布状態を確認するために，ブレーキパッド接着面が挟み込みにより変化していないブレーキパッドを選定した。

ｂ．各種分析
イ．接着剤の熱分析と成分分析
・ブレーキパッドに使用されている接着剤が，温度上昇(ブレーキ動作に伴う摩擦熱)による熱応力を受けていないこと，製造過程又は使用時に接着剤の接着力及び接着剤自体の強度に影響を及ぼすような高温の熱履歴がなかったことを確認するために，Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）の接着剤及び当該電動弁製作時の接着剤硬化条件で新たに製作した接着剤サンプル（以下，「新品接着剤」という。）の示差走査熱量測定※９を行い，比較･評価する。

・ブレーキパッドに使用されている接着剤が，設計指示されたセメダイン１１０であることを確認するために，Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）とＶ－ＭＳ－５７５Ａ(調整ナット側)の接着剤及び新品接着剤の赤外線分光分析※10を行い，比較･評価する。 

※９：示差走査熱量測定（DSC）は，同一重量の試料(接着剤)及び基準物質(ｱﾙﾐﾅ※１)が同じ温度で推移するように，高温部から試料と基準物質の各々に熱を与える。試料の化学的構造が変化する時には，試料が発熱あるいは吸熱を生じるため，基準物質と同じ温度にするために試料に与える熱量が，基準物質に与える熱量と異なる。これを，試料と基準物質に与える熱量の差を温度の関数として測定する方法。

※10: 赤外線分光分析とは，測定対象物質に赤外線を照射すると，物質を構成している原子間の振動エネルギーに相当するエネルギー（＝波長）の赤外線を吸収する。この吸収波長，吸収の強さを調べて物質の構造や量を推定する方法。

ロ．ブレーキパッドの熱分析
　接着剤が，ヒートサイクルによる熱応力を受けていないこと，当該電動弁使用時のブレーキパッドに接着剤の接着力及び接着剤自体の強度に影響を及ぼすような高温の熱履歴がなかったことを確認するために，Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）とＶ－ＭＳ－５７５Ａ(調整ナット側)のブレーキパッドの摩擦面と熱影響が殆どないと想定される内部(摩擦面より２mm部分)からパット材をサンプリングし,熱重量※11・示差熱分析※12を行い，比較･評価する。
 
※11：熱重量分析（TGA）は，試料(パッド)の化学的構造が変化する際には同時に脱水や分解等の反応が生じて，試料の重量が変化することを利用し，試料に熱を与えて，その試料の質量を温度の関数として測定する方法。

※12：示差熱分析（DTA）は，試料(パッド)と基準物質 (白金)の両方に，同じ熱量を与えながら，試料と基準物質との温度推移の違いを，基準物質の温度の関数として測定する方法。

ハ．ブレーキパッドの引張り強度試験
　Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）とＶ－ＭＳ－５７５Ａ(調整ナット側)について，現状のブレーキパッドの接着強度を引張り強度試験※13を行い，両者の接着強度を確認する。なお，動作頻度･動作回数の違いにより生ずるヒートサイクル(ブレーキ動作に伴う摩擦熱の繰り返し)の差が接着強度に影響を及ぼすか否かを確認することができる。
　製品開発時の接着強度試験は圧縮せん断強度試験※14で確認しているが，今回の調査における接着強度試験で引張り強度試験を採用した理由は以下のとおりである｡

　圧縮せん断強度試験を行うには，円形のブレーキパッド（アスベスト材）を４分割に切断する必要がある。製品開発時の試験を実施した1981年当時は，アスベストに関する規制がなかったが，現在は切断時のアスベスト飛散防護処置が必要である｡更に，新品状態では接着強度が十分にあることから，切断時の入熱及び外力の影響は考慮しなくてもよかったが，今回の原因調査においては，ブレーキパッドが剥離していたことから接着強度の低下が考えられるため，アスベストの飛散防護処置及び切断時の入熱抑制に使用する水の影響や切断時の外力の影響を排除しないと切断時にブレーキパッドが剥離する可能性が考えられた。
　このため，他の切断方法についても調査・検討したが，切断時のアスベストの飛散を防止でき，かつ，切断時の影響を排除できる切断方法が見つからなかったため，今回の試験では切断が不要な引張り強度試験を採用した。
　なお，製品開発時に実施した圧縮せん断強度試験の結果と今回実施した引張りせん断強度試験の結果を比較するために，接着剤の引張り強度と圧縮せん断強度比の確認を別途行う。

　※13：接着面に垂直な引張り荷重により測定する方法（JISK6849（1994））

　※14：接着面に平行な圧縮せん断荷重により測定する方法（JISK6852（1994））

ニ．接着剤の引張り強度試験と圧縮せん断強度試験比の確認
　引張り強度試験で得られた接着強度から，圧縮せん断強度を計算にて求める，製品開発時に実施した圧縮せん断強度試験の結果と比較を行うために，ブレーキパッドに使用されている接着剤(セメダイン１１０)の引張り強度試験と圧縮せん断強度試験比の確認※15を行う。

　※15：接着剤メーカから接着剤の引張り強度とせん断強度には相関関係があることが示されたが，ブレーキパッドに使用されている接着剤(セメダイン１１０)について，この関係を定量的に示すものが確認できなかったため，当該接着剤の引張り強度試験と圧縮せん断強度試験比の確認を行った。

ホ．水分影響確認試験
　文献調査※16の結果，水分が接着剤の接着力及び接着剤自体の強度を低下させることが確認できたが，ブレーキパッドに使用されている接着剤（セメダイン１１０）の水分影響について文献に記載されていないことから，当該接着剤の接着力に対して水分がどの程度影響するのかを確認するために水分影響確認試験を行う。
試験方法※17は，文献に記載されていた他接着剤で実績のある試験方法(７０℃の温水中に1週間浸漬させて影響を加速させた試験)を採用し，当該電動弁製作時の接着剤硬化条件で製作した試験片（ステンレス鋼同士を接着したもの）を用いた引張りせん断強度試験を行い，接着力の変化を比較する。
 
※16：接着剤が，水分を透過，吸収することは衆知のことであり，吸収された水は接着剤に可塑剤として働くと同時に，接着界面を変質させ接着力が低下する。接着力は，室内に静置した状態でも低下するが，相対湿度0%RHでは低下せず，100%RHでは大きく低下する（２）。また，接着剤は異なるが，25℃90%RH雰囲気において接着強度の低下を確認したところ，約500日で40%程度まで低下する（１）。

※17：ブレーキパッドに使用している接着剤が，水分によって接着剤の接着力が低下することを確認するため，温水中に浸漬し影響を加速させ確認した。浸漬温度は，温水中に浸漬し影響を加速させた実績のある他接着剤（１液加熱硬化エポキシ接着剤　ガラス転移温度126℃）と当該接着剤の接着力の挙動を比較できるよう，他接着剤にて実績のある方法とした。なお，他接着剤は，１週間で約15%低下している（４）。

ヘ．設置環境調査
　文献（１）（２）（４）調査の結果，水分が接着剤の接着力及び接着剤自体の強度を低下させることが確認できたことから，Ｖ－ＭＳ－６２０Ａ及びＶ－ＭＳ－６２０Ｂが設置されているタービン動補助給水ポンプバルブ室とＶ－ＭＳ－５７５Ａ及び
Ｖ－ＭＳ－５７５Ｂが設置されている主蒸気管室の環境測定を行い，結露が生じる可能性があるか確認する。また，調整ナットの摺動面観察を行い，錆の発生状況から結露が生じていたかを推定する。

ト．電磁ブレーキ制動板バネ定数確認試験
　ブレーキ製作時に制動板に使用するバネの選定不良及び組み込み不良により，
ブレーキ動作時（制動時）※18及びブレーキ動作中（保持時）※19に過大な制動力が発生していないことを確認するために，Ｖ－ＭＳ－６２０Ａ制動板部に設置しているバネ定数確認試験を行う。

※18：弁の開動作又は閉動作から全開停止又は全閉停止時の動作をいう。

※19：弁が全閉状態にて保持する動作をいう。

ｃ．工場調査
　ブレーキパッドの接着剤の選定不良及び施工不良がないことを確認するため，当時の製作工程の確認及び開発時と製作時の接着剤の選定と施工方法について工場調査を行う。

（３）ブレーキパッドの剥離要因調査結果
　ブレーキパッドの剥離要因について，「ブレーキパッド剥離要因と調査内容」，「ブレーキパッド剥離要因分析図」に基づき現地及び工場にて試験･調査を行った結果は以下のとおりである。
１）外観観察
ａ．ブレーキパッド剥離面の観察結果
　Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）及びＶ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）のブレーキパッド及びブレーキ板の剥離面並びにＶ－ＭＳ－６２０Ａ（電動機側）のブレーキパッド剥離面を観察した結果，ブレーキ板面での界面破壊の跡及び接着剤の熱硬化過程で生成する縮合水の影響による気泡発生跡※20を確認した。
　また，それぞれの破壊形態は，ほとんどがブレーキ板と接着剤の間での界面破壊であったが，一部は材料破壊であった。（ブレーキパッドと接着剤は健全であった。）
　なお，剥離面全体に接着剤を確認したことにより，製作過程のうち接着剤塗布作業は問題ないと判断した。

※20：熱硬化性接着剤は，熱硬化過程における縮合反応時に水を放出しながら重合硬化が進む（５）ことから，発生した水分に起因する気泡発生跡が残るものであり，接着時に考慮された事象である。

ｂ．製造過程における接着剤塗布の不具合
　Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）及びＶ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）のブレーキパッド及びブレーキ板の断面拡大観察により，接着剤の厚みが製造当時の接着剤メーカ推奨値（３０から７０μm）の範囲内であることを確認した。また，工場での聞き取り調査の結果より，製造過程における接着剤塗布作業は要求どおり行われていることが確認できたことから，製作工程のうち接着剤の塗布作業は要因とならないと判断した。
２）各種分析結果
ａ．接着剤の熱分析と成分分析結果
イ．Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）注１のブレーキパッドから採取した接着剤と新品接着剤の示差走査熱量測定の結果，「新品接着材は４００℃以下では発熱ピークは無かった。Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）の接着剤は約３５０℃に微少な発熱ピークが確認され，Ｖ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）接着剤も約３５０℃に発熱ピークが確認されたがＶ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）及びＶ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）接着剤はブレーキパッドに付着していた接着剤を削り取って分析しているため，微少にブレーキパッド成分が混入し，発熱ピークが出たものと考えられる。よって３５０℃の発熱ピークを除けば，いずれも熱履歴の差は確認できなかった。」との製造メーカからの報告結果より，ブレーキパッドから採取した接着剤には，製造過程又は当該電動弁使用時に，接着剤の接着力及び接着剤自体の強度に影響を及ぼすような高温の熱履歴がなかったことを確認した。
　この結果から，温度上昇による熱劣化の影響を受けていないことを確認した。

注1：Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（電動機側）は，接着剤がブレーキパッドから剥離しており，ブレーキパッドに付着（残留）している接着剤が少なかった。このため，接着剤のみを採取することが困難であった。また，接着剤が剥離した後に熱影響を受けている可能性があると考えられた。このため，同一条件で使用されたＶ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）の接着剤の熱分析を行った。

ロ．Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）とＶ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）のブレーキパッドから採取した接着剤と新品接着剤の成分分析を行った結果，「成分波形に同様のピーク波数が認められ，それらに有意な差が認められないことから」との製造メーカからの報告結果及び工場での聞き取り調査の結果から，ブレーキパッドから採取した接着剤が設計指示された接着剤(セメダイン１１０)であることを確認した。
ｂ．ブレーキパッドの熱分析結果
　Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側），Ｖ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）のブレーキパッド摩擦面と内部について熱重量・示差熱分析を行った結果，「熱分析ＴＧ－ＤＴＡの重量減少結果より６２０Ｂ，５７５Ａの表面と内部に有意な差は無かった。ＴＧ－ＤＴＡ分析結果より６２０Ｂ，５７５Ａの表面と内部共に発熱及び吸収ピークが同等で３２０℃以上の温度は加わっていないことが確認された。前述の結果及びブレーキパッドの外観確認より，接着強度に影響する熱は受けていないものと考える。」との製造メーカからの報告結果より，当該電動弁使用時のブレーキパッドに接着剤の接着力及び接着剤自体の強度に影響を及ぼすような高温の熱履歴がなかったことから，各ブレーキパッドがヒートサイクルによる熱応力を受けていないことを確認した。
ｃ．ブレーキパッド引張り強度試験結果，接着剤の引張り強度試験と圧縮せん断強度試験比の確認結果
　現状のブレーキパッドの接着強度を確認するため，Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）及びＶ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）のブレーキパッドの引張り強度試験を行った結果，Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂが５．６kgf/cm2およびＶ－ＭＳ－５７５Ａが１．１kgf/cm2の引っ張り強度であったことを確認した。
　また，引張り強度試験と圧縮せん断強度試験比の確認を行った結果，ブレーキパッドに使用されている接着剤(セメダイン１１０)の引張り強度試験と圧縮せん断強度試験で得られた値の比は，約１対２であることを確認した。
　これらの結果より，Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）とＶ－ＭＳ－５７５Ａ(調整ナット側)の圧縮せん断強度は，Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）は約１１．２kgf/cm2，Ｖ－ＭＳ－５７５Ａ(調整ナット側)は約２．２kgf/cm2　※21となり，ブレーキ製作時の圧縮せん断強度(約１００kgf/cm2)に比べ接着強度が低下していることを確認した。
  また，この結果から，動作頻度･動作回数の違いにより生ずるヒートサイクル(ブレーキ動作に伴う摩擦熱の繰り返し)の差による圧縮せん断強度の影響は認められなかった。

※21：Ｖ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）の場合，ブレーキパッドの引張り強度試験値1.1×引張り強度試験と圧縮せん断強度試験比１：２から求めた値。

ｄ．接着剤の水分影響確認試験結果
　接着剤（セメダイン１１０）の接着力及び接着剤自体の強度に対する水分の影響を確認するため，７０℃の温水に１週間浸漬し引張りせん断強度試験を行った結果，文献（１）（２）（４）に示されたとおり，接着剤の接着力が低下することを確認した。
　当該接着剤の場合は，空気中に放置したブレーキパッドとの比較で引張りせん断強度が約４０％低下し，破壊形態はほとんどがブレーキ板と接着剤の界面での界面破壊であったが，一部は凝集破壊であった。また，この破壊形態は，ブレーキパッド剥離時の破壊形態と同じであった。
ｅ．当該電動弁の設置環境調査結果
　タービン動補助給水ポンプバルブ室と主蒸気管室について，結露が生じる可能性を確認するために行った環境測定の結果，２つの部屋は，冷却用空調設備を設置することなく換気量（換気回数）にて設計温度を満足させるよう設計された非管理区域内の部屋であり，作業環境を守るために必要な換気量と設計温度以下にする冷却用空調設備を設置した管理区域内の部屋と比較し，換気量が多く室内の相対湿度が外気の相対湿度に影響を受けていることを確認した｡また，Ｖ－ＭＳ－６２０Ａ，Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ，Ｖ－ＭＳ－５７５Ａ，Ｖ－ＭＳ－５７５Ｂの調整ナット摺動面の観察を行った結果，全ての調整ナット摺動面に発錆※22を確認した。また，制動板を含む他の部位に発錆がないことを確認した。
また，当該電動機及びブレーキは全閉屋外自冷式を採用しているが，外気の浸入を防止できる構造ではないことから，結露が生じたと推定した。

　※22：炭素鋼の腐食速度は，相対湿度が50%以上を超えると立ち上がりが大きくなる。

ｆ．電磁ブレーキ制動板バネ定数確認試験
　ブレーキ製作時に制動板に使用するバネの選定不良及び組み込み不良により，ブレーキ動作時（制動時）及びブレーキ動作中（保持時）に過大な制動力が発生していないことを確認するために行ったバネ定数確認試験の結果，Ｖ－ＭＳ－６２０Ａに使用されていたバネ６本のバネ定数は設計値の範囲内（２．１kgf/mm±１０％）であることを確認した。
　また，ブレーキ動作に伴い接着部に発生するせん断応力は，ブレーキ動作中（保持時）の負荷反力によるせん断応力０．０９kgf/cm2，ブレーキ動作時（制動時）のせん断応力０．４４kgf/cm2であり，ブレーキ設計時にブレーキトルクから受けるせん断応力の設計基準としているせん断応力(１kgf/cm2)以下であり，ブレーキ動作時（制動時）及びブレーキ動作中（保持時）に制動板には過大な制動力が発生していないことを確認した。

３）工場調査結果
　当該弁の電磁ブレーキが製造された１９８４年（昭和５９年）当時における品質管理状況について，当時のＱＣ工程表を基に聞き取り調査を行った結果，以下のとおり接着剤の選定不良及び製作時に接着剤の接着力及び接着剤自体の強度に影響するような施工不良は確認されなかった。
ａ．製品を製造するために必要な各工程の作業手順と管理基準を示したＱＣ工程表に基づき製作が行われていたことを確認した。なお，ＱＣ工程表では加熱硬化温度及び時間以外の記録義務はなく，加熱硬化温度及び時間の記録については保管期間が１０年であったことから，既に廃棄されていた。また，製品を製造するために必要な各工程の作業手順と管理基準の変更は，作業者の独自の判断で行うことはなく，品質保証部の確認及び承認が必要なことが品質保証計画書に規定されていることを確認した。
ｂ．製作時の各ステップにおける良否判断及び次ステップへの移行については作業者の判断にて実施されている。製作にあたって作業者の社内認定制度等は存在しないが，管理規程「品質保証基本要綱」及び「製造管理規定」等に基づき教育及び指導されていたことを確認した。
ｃ．ＱＣ工程表より，接着剤の加熱硬化温度は，当時の接着剤メーカ推奨とおり２２０から２３０℃であった。なお，保持時間については，接着剤メーカの推奨時間は１５分であったが，ブレーキ製作炉の特性及び保持時間と接着強度の関係から検討・検証され，３０分に変更※23していることを確認した。

※23：加熱硬化時の保持時間
　接着剤メーカの推奨条件から，ブレーキ製作メーカがブレーキ製作時の炉温度と製品温度との時間遅れと，加熱硬化温度保持時間と接着剤の接着強度の推移を考慮して，加熱硬化保持時間を30分とすることにより，製作されたブレーキが設計で要求している接着強度を確保していることを確認した。また，接着力の確認は，製品開発時の圧縮せん断強度試験にて検証していることを確認した。

（４）ブレーキパッドの剥離調査結果のまとめ
１）ブレーキパッド剥離面の観察結果から，Ｖ－ＭＳ－６２０Ａ（電動機側），Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）及びＶ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）の破壊形態は，ほとんどがブレーキ板と接着剤の間での界面破壊であったが，一部は材料破壊であった。（ブレーキパッドと接着剤は健全であった。）
２）引っ張り強度試験及び引張り強度と圧縮せん断強度比の確認を行った結果，ブレーキ製作時の圧縮せん断強度（約１００kgf/cm2）に対して，Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）は１１．２kgf/cm2，Ｖ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）は約２．２kgf/cm2まで接着強度が低下していることを確認した。
３）水分影響確認試験にて，７０℃の温水に１週間浸漬し引張りせん断強度試験を行った結果，空気中に放置したブレーキパッドとの比較で引張りせん断強度が約４０％低下していた。また，破壊形態は，ほとんどがブレーキ板と接着剤の界面での界面破壊であったが，一部は凝集破壊であった。
なお，水分によって劣化した場合の破壊形態がブレーキ板と接着剤の界面での界面破壊となるのは，ブレーキ板（ステンレス鋼）と接着剤の接着力が水素結合によるものであるのに対し，ブレーキパッドと接着剤の接着力及び接着剤自体の強度には水素結合に加えて両者に含まれる有機物質同士の結合もあるため，ブレーキ板（ステンレス鋼）と接着剤の接着力よりブレーキパッドと接着剤の接着力及び接着剤自体の強度のほうが強いことによるものと推定した｡（１）（５）
４）設置環境測定結果より，Ｖ－ＭＳ－６２０Ａ及びＶ－ＭＳ－６２０Ｂが設置されている
タービン動補助給水ポンプバルブ室とＶ－ＭＳ－５７５Ａ及びＶ－ＭＳ－５７５Ｂが設置されている主蒸気管室の２つの部屋は，冷却用空調設備を設置することなく換気量（換気回数）にて設計温度を満足させるよう設計された非管理区域内の部屋であり，作業環境を守るために必要な換気量を設定し，設計温度以下にする冷却用空調設備を設置した当社，敦賀発電所１号機の管理区域内の部屋と比較すると，換気量が多いために外気の相対湿度により室内の相対湿度が影響を受けていることが分かった。
また，調整ナットの摺動面に発錆が確認されたことから，結露が生じたと推定した。
５）接着剤の熱分析（示差熱走査熱分析），ブレーキパッドの熱分析（熱重量，示差熱分析）の結果より，製造過程又は電動弁使用時に，接着の接着力及び接着剤自体の強度に影響を及ぼす高温の熱履歴はなかった。
また，赤外線分光分析の結果よりＶ－ＭＳ－６２０Ａ，Ｂ及びＶ－ＭＳ－５７５Ａ,Ｂに使用されていた接着剤の成分波形と，新品接着剤の成分波形とが同等のピーク波数であることを確認した。
６）電磁ブレーキ制動板バネ定数確認試験の結果から，バネ定数は設計値（２．１kgf/mm±１０％）の範囲内であり，評価の結果，ブレーキ動作時（制動時）及びブレーキ動作中（保持時）に過大な制動力の発生はなかった。
７）接着剤の選定不良及び製作時の施工不良はなかった。
ａ．Ｖ－ＭＳ－６２０Ａ（電動機側），Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）及びＶ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）のブレーキパッド剥離面の観察結果より，接着剤はブレーキパッド全体に塗布されていた。
ｂ．Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂ（調整ナット側）及びＶ－ＭＳ－５７５Ａ（調整ナット側）のブレーキパッド断面の拡大観察より，接着剤の厚みは製造当時の接着剤メーカ推奨値(３０～７０μm)内であった。
ｃ．工場調査の結果より，製品の製造は品質保証計画書に基づき実施されていた。
また，接着剤の成分分析結果と工場調査結果より，接着剤は設計指定された接着剤が使用されていた。

　以上のことから，Ｖ－ＭＳ－６２０Ａ（電動機側）とＶ－ＭＳ－６２０Ｂ（電動機側）のブレーキパッドは，約２４年間にわたり結露が発生する環境下で使用していたことにより，接着剤の圧縮せん断強度が製造時の約１００kgf/cm2からブレーキ動作時（制動時）に作用するせん断応力（０．４４kgf/cm2）まで低下したため，制動時に剥離したものと考える｡また，Ｖ－ＭＳ－６２０Ａでは，剥離していたブレーキパッドが，今回のタービン動補助給水ポンプの試運転に伴う開動作時に，ブレーキ板と制動板の間に脱落して挟み込まれ，電動機の電機子を拘束し動作不良に至った。なお，電機子が拘束されたことに伴い電動機に拘束電流が流れ続けたため，整流子板及びブラシホルダの一部が変形した。また，サーマルリレーの動作により過負荷警報が発報し，さらに拘束電流が流れ続け，サーマルリレーの内部バイメタルが溶損した。
　また，約２４年間での圧縮せん断強度の低下を片対数目盛を用いて直線近似※24すると，圧縮せん断強度がメーカ設計のせん断強度（１０kgf/cm2）※25まで低下する年数は約１０年と評価できる。しかし，ブレーキ動作時（制動時）に作用するせん断応力が０．４４kgf/cm2であることから，設計時と同じ安全率を考慮した場合には，実質的に必要となるせん断強度は４．４kgf/cm2（せん断応力設計基準の約４倍）と評価でき，圧縮せん断強度が，この実質的に必要なせん断強度（４．４kgf/cm2）まで低下する年数は約１６年と評価できる。
  なお，ブレーキ動作時（制動時）のＶ－ＭＳ－６２０ＡとＶ－ＭＳ－６２０Ｂのブレーキ板両面に接着されたブレーキパッドに作用する応力は，構造上，同じであると考えられる。また，調整ナット内面に発錆を確認したが，両面のブレーキパッドに剥離要因に関する異なる条件は確認できなかった。

※24 : 文献（1）等では，複数のデータに基づき片対数目盛にて直線近似し，破断時間を予測する場合があるので，今回データ数は少ないがこれを参考として直線にて近似した。
 
※25：設計上のせん断強度とは，ブレーキ製作メーカがブレーキ設計時にブレーキトルクから受けるせん断応力の設計基準を1kgf/cm2以下としており，この値をもとに10倍以上の安全率を見込み接着剤に要求される設計上のせん断強度を10 kgf/cm2と決めた値である。

]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[254]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>9900</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[206]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[モード５]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/07/12 14:06:39]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/07/25 20:05:18]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200807231340]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．当該弁の対策
（１）電磁ブレーキ付き電動機を新品に取替えた。
（２）タービン動補助給水ポンプ起動盤に設置しているケーブル及び溶損したサーマルリレー等を取替えた。
（３）当該弁については，次回定検時に，ブレーキパッドが脱落しない電磁ブレーキに交換する。
（４）今後，４定期検査に１回の点検頻度で，電磁ブレーキの摺動面の荒れ，ブレーキギャップ測定等の点検を行い健全性を確認する。

２．類似の電動弁３台の対策
（１）電磁ブレーキ板を剥離試験にて健全性確認済の新品に取替えた。
（２）類似弁については，次回定検時に，ブレーキパッドが脱落しない電磁ブレーキに交換する。
（３）今後，４定期検査に１回の点検頻度で，電磁ブレーキの摺動面の荒れ，ブレーキギャップ測定等の点検を行い健全性を確認する。

３．保守管理に係る品質保証活動上の改善策
　保守管理上の要因分析の結果を踏まえ，以下の改善策を実施する。
（１）当該弁のブレーキパッドと同様に，接着剤のみで構造上の強度及び機能を確保している部位を有する機器を抽出し，今回得られた知見である接着剤の劣化について保全計画に反映する。
（２）これまでの機器の点検や補修については，保修経験・運転実績，他プラントや一般産業界でのトラブル事例等を踏まえ保全計画を策定してきたが，今後は，電力共通の技術基盤情報等を踏まえ，劣化モードの更なる知見拡充を行っていく。
（３）保全の有効性評価につなげるため，製作メーカ・保守工事会社からの推奨提案について，技術的な確認・検討・審査を確実に行う。また，点検・補修等の計画を見直す必要が無いと判断した場合でも，判断した結果の理由を保修票３に記録として残すことを社内規程に定め，この記録を保全の有効性評価に活用する。
（４）今回の事象を踏まえ，類似事象の未然防止の観点から，根本原因分析（ＲＣＡ）を行い，必要な対策を行う。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/07/12 14:06:39]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　敦賀発電所２号機は，第１６回定期検査中において，平成２０年７月２１日にタービン動補助給水ポンプ※１の試運転に伴い，同日１９時１２分頃，通常全閉状態であるタービン動補助給水ポンプ起動入口弁※２Ｖ－ＭＳ－６２０Ａ（以下，「当該弁」という。）及びＶ－ＭＳ－６２０Ｂを全開状態とするため，各弁の操作スイッチを同時に自動から開にしたところ，数秒後に中央制御室にて「Ｔ／Ｄ ＡＦＷＰ　直流電動弁過負荷」警報が発報した。
　直ちに状況を確認したところ，中央制御室の原子炉補助盤にて当該弁の表示灯は緑表示灯と赤表示灯のいずれも点灯した状態であり，現場の弁開度は約６％開度で停止していた。
　また，現場の原子炉建屋地下２階に設置してある，当該弁の駆動用電動機に電源を供給しているタービン動補助給水ポンプ起動盤で当該弁の過負荷を示す表示灯が点灯していること，同盤内を確認したところ，直流過電流継電器（以下，「サーマルリレー※３」という。）端子台の一部にこげ跡を確認した。
　なお，タービン動補助給水ポンプ起動入口弁Ｖ－ＭＳ－６２０Ｂについては，正常に動作していることを確認した。
　その後，７月２２日より当該弁の点検を実施したところ，当該弁を開閉するための電動機の整流子板摺動部※４に変形が確認されたため，当該弁の電動機について取替えることを７月２３日１３時４０分に決定した。
　本事象による環境への放射性物質の影響はなかった。

※１　タービン動補助給水ポンプ：蒸気発生器にて発生した蒸気を動力として動作する補助給水ポンプ。電動補助給水ポンプ起動不可の状況でもそれに代わり，余熱除去に十分な給水を行うためのポンプである。

※２　タービン動補助給水ポンプ起動入口弁：タービン動補助給水ポンプを駆動する蒸気を供給する電動弁でＡ，Ｂの２台が設置されている。蒸気発生器水位異常低信号，あるいは常用母線電圧低信号により，自動で開弁する。

※３　サーマルリレー： 熱動型の過負荷継電器で電動機等の過負荷によりバイメタル（熱膨張率が異なる金属板をはりあわせたもの）が加熱，わん曲しリレーを動作させる継電器である。

※４　整流子板摺動部：直流電動機の回転子の一部で，ブラシとの接触によって整流の作用をする部分の摺動部
　　　　
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-原電-T018]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１．直流電動弁動作不良の推定原因
　原因調査の結果等から，当該弁の全開操作の際，「Ｔ／Ｄ ＡＦＷＰ　直流電動弁過負荷」警報が発報し当該弁が動作不良に至った原因を以下のとおり推定した。
（１）当該弁の電動機のブレーキパッドがブレーキ板より剥離した。
（２）当該弁の開操作を行い，約６％まで開動作した時に，剥がれ落ちたブレーキパッドが，ブレーキ板と制動板との間に挟みこまれ，電動機の電機子を拘束し動作不良に至った。
　なお，電機子が拘束されたことに伴い電動機に拘束電流が流れ続けたため，整流子板及びブラシホルダの一部が変形した。また，サーマルリレーの動作により過負荷警報が発報し，さらに拘束電流が流れ続け，サーマルリレーの内部バイメタルが溶損した。

２．電磁ブレーキパッド剥離の推定原因
　当該弁の電動機の電磁ブレーキ用パッドがブレーキ板より剥離した原因を，以下のとおりと推定した。
（１）当該弁が外気の影響を受ける高湿度エリアに設置されていたことによりブレーキ内部に外気が浸入し金属部に結露※26が発生し，その結露水がブレーキ板とブレーキパッドの接着面に浸透しブレーキパッドに使用している接着剤の接着力低下を加速させた。
なお，ブレーキ板と接着剤の間で界面破壊が生じたことについても水分の影響と推定した。
（２）当該弁は作動頻度が極めて少なく，ブレーキパッドの摩耗は少ないと考え，敦賀発電所２号機建設の当該弁設置時から現在に至るまで点検が行われていなかった。

※26：結露の発生は，清浄な表面では相対湿度100％で初めて起こる他，相対湿度が低くても毛細管現象が作用する場合（すきまなど）には結露が起こる。また，腐食が急激に大きくなる相対湿度は，鋼，銅などでの実験では一般に50～70％の値になる


第３章　保守管理上の要因

１．保守管理上の要因
　ブレーキパッドの剥離要因項目の抽出において，保守管理の計画，実施及び評価・改善を抽出したことから，過去の定検時における保守工事会社からの推奨提案(次回への反映要望事項)を確認した結果，電磁ブレーキ付き直流電動弁について，敦賀発電所２号機の第１３回定検(平成１５年度)，第１４回定検(平成１６年度)及び第１５回定検(平成１８年度)並びに敦賀発電所１号機の第３０回定検(平成１８年度)に推奨提案があったことが確認されたため，当社の対応について確認した｡

　敦賀発電所２号機の第１３回定検（平成１５年度），第１４回定検（平成１６年度）では，保守工事会社から電動弁駆動部に使用されている電気部品のオーバーホール又は電気部品の交換が推奨されており，当社はその趣旨が，電動弁の駆動部が製造後２０年程度経過しており，電気部品の劣化を考え計画的に点検を推奨するものであることを確認していた｡
　当社では，過去に実施した弁作動試験や点検実績の結果で電磁ブレーキ部の異常の兆候が見られないこと，電磁ブレーキ部に係る不具合が過去に発生していないこと，電磁ブレーキ付き直流電動弁は定期試験で開閉する程度と作動頻度が極めて少なく，実運転年数が僅かなため，電磁ブレーキの構成部品である電磁コイル等は絶縁物の寿命には達しないことから，電気・機械部品の寿命の観点では保守工事会社からの推奨提案を採用する必要はなく，従来の点検計画を変更する必要はないと判断していた｡

　また，敦賀発電所１号機第３０回定検（平成１８年度）では，簡易点検を実施した電磁ブレーキ付き直流電動弁の１台において,電磁ブレーキのスリップ事象が確認されたことを受け，電磁ブレーキ部を分解点検したところ，ブレーキパッドと制動板の間に，ギア部に使用しているグリスと思われる油分の付着を確認した｡これに伴い，製作メーカから保守工事会社に対し，オイルシール等の消耗部材の劣化に対する点検を保守計画に反映するよう提案があったことが，保守工事会社から当社に口頭により伝えられた。
　当社では，オイルシール以外の消耗品(端子台，リミットスイッチ，トルクスイッチ等)は点検結果により適宜交換を実施してきていたため，未点検部位であったオイルシールについ ての対応を検討したが，オイルシールが健全であることは，電動弁の簡易点検時に実施する弁作動試験においてトルクスイッチの動作状況を確認することで，電磁ブレーキのスリップ事象の有無として間接的に確認できることから，念のため１２定検毎の電動弁の部分点検時に電磁ブレーキを分解してブレーキパッドへの油分付着の有無を確認することを点検項目表に追加した｡
　なお，電磁ブレーキのスリップ事象又はブレーキパッドへの油分付着の確認により異常があった場合には，オイルシールの交換を実施することとし，点検周期の見直しは実施していない｡
　また，電動弁の部分点検時に点検項目を追加することについては，１号機では次回の第３１回定検から反映することとしたが，２号機は，既に第１５回定検の開始直前で反映することが困難であったことから，第１６回定検から反映することとした｡

　その後，２号機の第１５回定検（平成１８年度）に，保守工事会社から，これまでと同様の推奨提案があったが，１号機第３０回定検時の電磁ブレーキのスリップ事象以外にこれまでの点検実績や不具合事例に新たな知見が無く，電磁ブレーキのスリップ事象については既に点検項目表に反映していたことから，今後の点検結果により必要に応じて交換を計画することで良いと判断した。

　２号機の第１３回定検(平成１５年度)，第１４回定検(平成１６年度)及び第１５回定検（平成１８年度）の点検･補修等の結果の確認・評価を行った当時の社内規程では，点検・補修等の結果の確認を評価した結果を保修票?に記録として残すことは規定していたが，保守工事会社の提案内容及びそれに対する当社の判断結果･理由を工事報告書の当社所見欄及び保修票?に記載することを規定していなかった。
　また，平成１８年度の社内考査の指導により，保守工事会社からの推奨提案(次回への反映要望事項)に対する当社の判断結果を工事報告書の当社所見欄に記載することとしたが，保修票３には点検・補修等の結果の確認を評価した結果を記録するだけで，保守工事会社からの推奨提案及びそれに対する当社の判断結果の理由を記録することが規定されていなかったため記載していなかった。

　以上のように，２号機の３定検に亘り，保守工事会社から電動弁駆動部の点検・補修等の計画に関する推奨提案が行われており，いずれの提案内容も，電気部品の耐用年数を考慮したもので，ブレーキ部の電気部品であるモータブレーキ用電磁コイルの計画的な点検または取替を推奨するものであった。一方，製作メーカの整備資料では，機械部品であるブレーキパッドについて摩耗管理が推奨されていた。
　そのため，電気部品については，絶縁抵抗測定を実施して劣化状況を把握していたが，機械部品であるブレーキパットについては，その動作回数からブレーキパッドの摩耗はほとんど無いと考え，ギャップ測定は不要としていた。
今回発生したブレーキパッドの剥離･脱落事象を踏まえて振り返ってみると，電動弁駆動部の点検・補修等の計画としては，電気部品であるモータブレーキ用電磁コイルの絶縁劣化と機械部品であるブレーキパッドの摩耗に加え，結露が発生する環境におけるブレーキパッドの接着剤の劣化を管理すべきであったことから，以下の点について改善の余地があると考える。
・電気部品としての耐用年数を超えて使用していたことについての点検・補修等の計画への反映を促す推奨提案に対し，電気部品については絶縁劣化，機械部品については摩耗管理の観点に着目した検討のみで，現状の電動弁駆動部の点検・補修等の計画で良いと判断したことにより，その機器の設置環境を考慮した点検・補修等の計画への反映が不足してしまった。
・保守工事会社からの推奨提案を，現状の点検・補修等の計画で良いと判断した結果の理由について，保修票?に記録として残すことを行っていなかったことから，保守工事会社からの同様な推奨提案に対し，新たな知見の収集やそれに基づく確認・検討・審査が十分に行なわれず，保全計画に反映されていなかった。

参考文献
（１）倉田「先端接着接合技術」エヌジーティー（2000）
（２）柳原「接着のトラブル対策」日刊工業新聞社（2006）
（３）石原「金属の腐食事例と各種防食対策」テクノシステム
（４）原賀「接着剤耐久性の評価・寿命予測と信頼性保証技術」セミナー資（H15）
（５） 黄 「接着の化学と実際」高分子刊行(1986)
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[タービン動補助給水ポンプ起動入口弁の動作不良について]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[2]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/07/29 16:07:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[敦賀]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[敦賀発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9900</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9900</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[141]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>9900</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[141]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[電動弁駆動機構]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[500]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[500]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[弁装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>30</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[補助給水系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[254]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[254]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>9900</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9900</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9900</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>9900</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[30]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[停止期間延長]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>9900</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
