<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>10209</TROUBLE_ID>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/04/14 11:10:16]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4413</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/03/13 14:26:11]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200903091035]]></HASSEI_NJ>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/04/14 11:10:16]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．災害の概要
東海第二発電所は定格熱出力一定運転中（原子炉熱出力約３２９０ＭＷ）において、平成２１年３月９日１０時３２分、「廃棄物貯蔵タンク類点検工事」＊１（以下、「当該工事」という。）にて廃棄物処理棟地下1階にある使用済樹脂貯蔵タンク室（以下、「当該タンク室」という。）に立ち入った作業員が使用済樹脂貯蔵タンク上部から隣接する使用済粉末樹脂貯蔵タンクＢ上部に移動しようとした際、約9.2ｍ下のタンク室床面に墜落した。
直ちに被災者の救出活動を行うとともに、１１時２０分に救急隊により東海村内の病院に搬送・治療が行われたが、１２時２０分、死亡が確認された。
なお、被災者が装着していた電子式個人線量計（以下、「ＥＰＤ」という。）を確認した結果、被災者の受けた線量は４．１ｍＳｖ（被災までの線量は０．０８５ｍＳｖ、被災後の線量は４．０１１ｍＳｖ）であった。
また、本災害による環境への放射性物質の影響はなかった。

＊１：廃棄物処理棟に設置されている貯蔵のためのタンク類について、外面目視点検、内面目視点検及び超音波探傷検査を目的として実施している請負工事。

２．被災時の状況
　２.1 当該タンク室状況
当該タンク室内には「使用済樹脂貯蔵タンク」（直径約４．８ｍ、床面からタンク上部までの高さ約９．２ｍの円筒形。以下、「ＳＲＴ」という。）、「使用済粉末樹脂貯蔵タンクＡ、Ｂ」（直径約５．０ｍ、床面からタンク上部までの高さ約９．２ｍの円筒形。以下、「ＳＰＷＴ－Ａ、Ｂ」という。）の３基が設置されており、床面はコンクリートである。
各タンク上面からタンク室天井までは約１．７ｍであり、所々に配管、サポート類が設置されており、墜落災害防止対策としてタンク上部には親綱が張られていた。
また、タンク間の距離は最も近接した部分で約３０ｃｍとなっているが、この部分には開口部養生＊２として鋼製の足場板が取り付けられていた。
今回の点検工事では、タンク上面のマンホールからタンク内部の目視点検、溶接線の代表箇所について、タンク上面から超音波探傷検査及びタンク外面の目視点検を行うこととしていた。このため、タンク上面での作業となることから、当該タンク室への入室や点検機材の電源ケーブル、通信ケーブル等の布設ルートについては、タンク室天井にあたる廃棄物処理棟１階床面に設置されているコンクリートハッチを利用することとした。作業員の出入用としてＳＰＷＴ－Ｂ上部ハッチを、器材類のケーブル等の布設ルートとしてＳＲＴ上部のハッチをそれぞれ使用することとした。
なお、当該タンク室は特別立ち入り制限区域であり、タンク上面の線量は約０．７５ｍＳｖ／時（ＳＲＴ上部）である。

＊２：高所からの墜落災害防止は親綱と安全帯によるものとしていたことから、当該工事準備段階でＡ社による現場状況確認を実施した。その結果、タンク間に約３０ｃｍの隙間（開口部）があったため、物品の落下や作業者の躓き防止の観点から、Ａ社はＢ社に鋼製の足場板の取り付け指示を行った。
なお、Ａ社は当該エリアの安全対策は高所作業に対するものを基本にしているが、当社が構内ルールで指定している防護策を全て盛り込んだものではなく、被ばく低減の観点から必要最小限のものとした。

2.2 被災当日の作業予定
作業指示書＊３の記録から、当日の作業はＳＲＴ内部の目視点検、ＳＰＷＴ－Ｂの超音波探傷検査等を予定していた。
当日の作業体制は、Ａ社の作業責任者Ａと放射線管理員Ｂ、Ｂ社（助勢作業を担当）の作業監督１名（被災者）と共同作業者Ｃ、Ｄ、Ｅならびに放射線管理員Ｆ、同じくＣ社（非破壊検査を担当）の検査員ＧとＤ社（同じく非破壊検査を担当）の検査員Ｈ、Ｉの計１０名で組まれていた。

＊３：受注者内で当日の作業に関して実施内容、人員配置、安全対策事項等を記載したうえで、作業員関係者に実施を指示するため用いられる書類。

2.3 被災に至るまでの状況
被災時の状況について、関係者からの聞き取りを実施したＡ社からの報告、ＥＰＤの入退域記録等を基に整理した。
当日は８時１５分からＴＢＭ－ＫＹ＊４が実施され、作業内容、安全上の予測される危険と対策、体調の確認が実施された。
その後、被災者、共同作業者Ｅ、放射線管理員Ｆが作業防護服＊５、安全帯を着用し、９時３０分頃、準備作業（作業エリアのダスト放射線＊６を測定するためのホース取り付け作業）のためＳＰＷＴ－Ｂ上面に下りた後、最初に目視点検作業を実施するＳＲＴ上面へ移動、ホースをマンホール付近に固定した後、一旦、タンク室内から退出した。
ＳＲＴ点検作業のために再び作業防護服、安全帯の装備を整え、１０時２０分頃から被災者、放射線管理員Ｆ、検査員Ｇ、作業責任者Ａの順番でタンク室内に入室した。コンクリートハッチから、ＳＰＷＴ－Ｂ上面に下りた４名は、ＳＲＴに移動、目視確認用ドームカメラの設定、ビデオ撮影を開始した。
撮影された映像は、廃棄物処理棟１階通路に設置されたモニターで確認していたため、中継員を介して撮影状況を確認しようとしたが、定期試験のため運転されていた残留熱除去系海水系の流水音（配管が１階面に敷設されている）が大きく、確認できなかった。このため、当該タンク室内の４名は映像が上手く撮れていないものと考え、作業を中断し、当該タンク室から一旦退出することとした。
退出のため、ＳＲＴからＳＰＷＴ－Ｂへ放射線管理員Ｆ、検査員Ｇ、作業責任者Ａ、被災者の順で移動したが、１０時３２分、作業責任者ＡがＳＰＷＴ－Ｂに移動した後に３名は「あっ」という声とともに、「カランカラン」、「ガチャガチャ」という音を聞いた。
３名はタンク上部に被災者が見当たらないため、ＳＰＷＴ－Ｂの上にあった仮設照明灯により同タンク上部から床面を照らしてみたところ、被災者がタンク室の床面にうつ伏せの状態で倒れていることを確認したため、被災者の状況確認（呼び掛けたが反応なし）を行うとともに、関係者への連絡を行った。
この間、当該タンク室に入室した４名は安全帯を着用していたが、検査員ＧがＳＲＴ上部で作業中に親綱にフックを掛けていた以外は、安全帯による落下防止措置は取られていなかった。

＊４：作業着手前に作業関係者が集まり、当日の作業内容、危険のポイントなどを確認するもの。「ツールボックスミーティング」などと呼ばれる。
＊５：通常のＢ１装備（青服装備）に加えてフェザースーツ、半面マスクを装備していた。
＊６：空気中に浮遊しているダストに含まれる放射線。

3．原因
3.1 受注者側における原因
Ａ社が実施した原因分析について、以下のとおり報告を受けた。なお、原因の特定にあたっては、建設業において簡便に実施できるヒューマンエラー分析手法として構築された「ＨＥＡＲＴ手法」＊７で用いられている災害原因の分類表＊８を使って、可能な限りの抽出を行った。
(1) 不安全な行為（人的欠陥）
1) 安全帯を使用していない
タンク室上部における点検作業に必要な照度は確保されていたが、タンク室全体が暗かったため、高所から墜落するという恐怖感が薄まり、高所からの墜落・転落の危険性があった場所において安全帯を親綱に掛けなかったことがあったと推測される。

(2) 不安全な状態（物的欠陥）
1) 親綱の不備
墜落災害防止対策として、タンク上部に親綱を設置していたが、安全帯の取り付け、取り外しが困難な箇所があった。
2) 開口部養生措置の不備
開口部養生措置の運用方法の明示、周知がなされていなかった。

(3) 管理上の欠陥（管理的欠陥）
1) 危険作業の教育が不十分
作業着手前の工事要領書の読み合わせにより安全教育を行ったが、その主旨が徹底されず、高所からの墜落・転落の危険性があった場所にもかかわらず、安全帯を親綱に掛けなかったと推定される。
2) 事前検討が不十分
工事要領書に高所からの墜落・転落防止対策として安全帯の着用の規定があるが、適切な親綱設置計画の検討が実施されなかった。
3)ＫＹ（危険予知）活動が不十分
Ｂ社の作業監督（被災者）がリーダーとなって、ＫＹ活動を事務所において実施した。しかし、高所からの墜落・転落防止対策として安全帯の着用を決定したが、タンク間移動時における安全帯の具体的な掛け方等について踏み込んだ議論を行わなかった。
4) 作業前点検を実施していない
Ａ社の安全管理担当者がＢ社の作業監督（被災者）に親綱の設置を指示したが、Ａ社は設置状況を作業前に点検していなかった。
また、Ｂ社の安全管理責任者は親綱の設置状況を作業前に点検していなかった。
5) 責任者が日常巡視をしていない
Ａ社の安全管理担当者は、当該タンク室内の安全監視を十分には実施していなかった。
また、Ｂ社の安全管理責任者も、当該タンク室内の安全監視を十分には実施していなかった。
6) 危険軽視・慣れ
Ｂ社の作業監督（被災者）は、高所からの墜落・転落の危険性があった場所において安全帯を親綱に掛けていなかったと推測される。

＊７：エラーマネジメントシステムの一つ。「Human Error Assessment and Reduction Technique 」。本手法は電中研が開発した原子力発電所のヒューマンエラー分析手法(J-HPES)を建設業用に修正したもの。
＊８：災害原因を、不安全な行為（人的欠陥）、不安全な状態（物的欠陥）、管理上の欠陥（管理的欠陥）に大別し、それぞれの欠陥として考えうる具体的な事例（選択肢）を取り纏めたもの。

3.2 原電側における手順等の調査結果
 発注者である当社側に問題点がないか、発注から現場での実施に至る一連のプロセスにおける社内規程の遵守状況を確認した。

(1) 社内規程遵守状況の確認
1) 発注段階
当社は、「調達管理要項」（ＱＭＳ規程）内の「工事一般共通仕様書」により、労働安全衛生についての基本事項（安全の確保、工事体制の確立、教育・訓練の実施等）を要求している。
当該工事においては契約書の中で同仕様書がＡ社に対して送付されていることを確認した。
2) 計画段階
当社は、工事を発注後、計画段階で受注者が作成する「工事要領書」について、「工事監理手引書」（ＱＭＳ規程）に基づき、受注者との打ち合わせ、安全対策事項の確認を実施することとしている。
当該工事においては受注者との打ち合わせにより、高所作業における安全対策事項（安全帯の着使用）に関する記載が適切に実施されていることを確認した。
3) 実施段階
当社は、作業中の監理員立会いとして、要領書打ち合わせの段階で立会いポイントの申し合わせを実施しているが、事象発生時の作業については立会いポイントとはなっていなかった。
なお、当社は、「作業票運用要領」（ＱＭＳ規程）により作業対象機器に関する安全措置（隔離措置）を、また「放射線作業管理要領」（ＱＭＳ規程）により作業場所における放射線安全措置（作業条件の指示）をそれぞれ実施することとなっている。当該工事においては作業票による安全措置が適切に実施されていること、放射線作業手順（ＡＷＰ）により作業条件が適切に定められていることを確認した。

以上より、当社の社内規程において要求している安全に係る事項については適切に実施されていることを確認した。

4. 対策
4.1 受注者が実施する対策
当該工事の再開に当たり、Ａ社が行う対策は以下のとおり。
(1) 物的対策
1) 親綱位置の見直し【3.1 (1) 1)、8.1 (2) 1)の対策】
タンク上作業において安全帯フックの着脱が容易に実施でき、タンク間移動時はフックの掛け替えが不要となる場所に親綱を設置する。
2) 開口部養生から作業床への変更【3.1 (2) 2)の対策】
タンク間にある開口部養生に代わり、作業床として手すり、中さん、巾木を設置する。

(2) 管理的対策
1) 安全教育の実施【3.1 (3) 1)の対策】
工事関係者全員を対象として、「決められたルールの遵守」、「危険予知能力の向上」及び「コミュニケーションの向上」に主眼を置いた安全教育を実施する。
2) リスクアセスメントの実施【3.1 (3) 2)、8.1 (3) 3)の対策】
工事要領書を元に関係者全員でリスクアセスメントを実施し、危険有害要因を特定し、リスクの見積もり、評価を行い、必要に応じてリスク低減措置を策定した上で工事要領書を改訂する。
なお、当該工事におけるタンク間移動時のリスクアセスメントを平成２１年３月１８日に工事関係者を集めて実施した。
その結果、(1)の物的対策が抽出された。
また、日々のＫＹ活動にもリスクアセスメント手法を取り入れ、注意喚起を行い踏み込んだ議論につなげていく。
3) ＫＹ活動の充実【3.1 (3) 3)、8.1 (3) 4)の対策】
リスクアセスメント手法取り入れの他に、作業責任者は作業現場においてＫＹ活動で決定した安全措置が実行されていることを確認するとともに、その措置が適切でない場合は是正、改善を行う。
また、新たな危険要因を発見した場合は、必要により一旦作業を中断させ、作業場所より退出した上で再度、ＫＹ活動からやり直す。
4) 安全管理担当者による監視【3.1 (3) 4)、8.1 (3) 5)の対策】
Ａ社ならびにＢ社は安全管理担当者によるパトロールを強化する等、日常における安全監視（安全帯を確実に親綱等に掛けているかの確認）を強化するとともに、安全措置の問題点を発見した場合は具体的に指摘、指導を行い、是正結果をフォローしていく。
なお、Ａ社は安全管理担当者を１名増員し、日常の安全監視を強化する。

4.2 原電が実施する対策
当社は、Ａ社が行う対策が確実に実施されたことを確認していくとともに、ゼロ災害達成をより確実なものとするため、以下の改善を実施する。
(1) 安全対策実施状況の点検等
事象発生後、東海第二発電所における保安維持のための運転業務を除く全ての作業（東海発電所の作業を含む）を中断し、当該工事以外の作業について、工事要領書で申し合わせた安全対策が確実に実施されていることを確認した。更に、高所や高線量下での作業については、実際の現場における安全対策実施状況を確認した上で平成２１年３月１０日以降、作業を再開した。
この安全確認において、より高い安全を確保するために改善すべきものとして２３件の作業が抽出され、それらは全て改善されたことを確認した。
また、発電所長は、直接協力会社所長に対して、当該作業のように目が届きにくい作業については再度安全点検巡視を行い指導強化する等の安全対策の徹底について要請した。さらに、発電所幹部は協力会社事務所に出向き作業員に対して、一人ひとりが作業安全に係る全ての安全措置事項が適切に考慮され実行されていることを確認するよう安全対策の徹底を要請した。（平成２１年３月１０日実施）

(2) 当該タンク室エリアにおける安全設備の改善
今回の事象では高所作業として親綱及び安全帯を使用することで計画されていたが、親綱への安全帯の取り付け、取り外しが困難な箇所があった。このため、安全確保をより確実とするため、安全帯の取り付け・取り外しが容易にできるように親綱専用の止め具を設置する。
また、より安全にタンク間を移動するために隙間を埋めることは有効と考えられることから、タンク間に仮設作業床を整備する等の検討を行う。
なお、検討に当たっては、当該エリアが高線量エリアであることや、高所であることから、無用な被ばくや二次災害を引き起こさないよう十分配慮する。

(3) リスクアセスメントの更なる拡充
当社は、平成19年より労働安全衛生マネジメントシステム（略称：ＴＯＳＨＭＳ）を導入しており、代表工事を対象としてリスクアセスメントを行い、「危険・有害」要因を抽出し対策を講じてきた。

一方、請負工事においては、大方の受注者側で自主的にリスクアセスメントが実施されてきたが、墜落による死亡災害が発生した当該工事ではリスクアセスメントが実施されていなかった。
今後は、当該工事のように現場環境や安全設備の設置状況が事前に十分に確認できないもの及び３Ｈ（初めて、変更、久しぶり）作業について、安全対策が現場の作業環境や作業内容に照らして適切に実施されていることの評価を目的に、受注者側に対しリスクアセスメントを実施するよう要請し、その結果を「工事要領書」に反映してもらうこととする。当社は、上記の３Ｈ工事を中心として、受注者と行う「工事要領書」説明会の場において、リスクアセスメントの結果が反映されているか確認を行うとともに、安全設備に関する改善が必要と判断されたものについては助言及び改善状況の確認を実施していく。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-原電-S004]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[廃棄物処理棟における人身災害発生について]]></TITLE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/03/13 14:37:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
