<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[以下の「１．原因究明のための調査と結果」については平成21年6月25日に報告したものであり、この後、原子力安全・保安院より受領した「原子力施設における放射性廃棄物でない廃棄物の取扱いの徹底について（指示）」（6月25日付）に基づき、東海発電所におけるＮＲに関する全ての活動について総点検と本件に係る再発防止対策を実施。総点検結果については、２．に記述する。

１．原因究明のための調査と結果 
「念のための測定」にて有意な値が検出されたものの，試料の採取ポイントが箱単位でしか管理されていなかったため，今回の汚染が作業エリア等からの「外部からの付
着汚染」又は，系統の「内部からの付着汚染」であるかを特定するため，以下に示す調査を実施した。 
調査結果は，以下のとおりであった。 
 
（１）３箱目の収納物の汚染部位の特定 
調査開始時点で測定が終了していた北側タンクの１～２箱目、４～６箱目（４箱目のみ南側）の測定結果は、全て検出限界値未満であった。 
そこで、汚染が検出された３箱目の収納物の汚染部位を特定するため，２５パーツの表裏から再採取した５０試料について，再度念のための測定（２πガスフロー検出器）を行った結果，全て検出限界値未満であった。さらに，Co-60が検出された部位がタンク内面か外面かを特定するため，再度スミヤろ紙＊４にて試料を採取し，Ge波高分析装置による測定を行ったが，全て検出限界値未満でありタンク内面か外面かは特定できなかった。 
 
＊４:物体表面上の放射性汚染をふき取って測定する時に使用する表面汚染検査用ろ紙のこと （JIS-Z-4504-2008） 

（２）未測定の北側タンク２６箱の汚染の確認 
北側タンクのうち，調査開始時点で測定が終了していた５箱を除く未測定の残り２６箱の収納物について，汚染が確認された際に部位の特定が可能となるよう，以下に示す代表部材からスミヤろ紙にて試料を採取し「念のための測定」と同様な測定を行ったが，全て検出限界値未満であり有意な値は検出されなかった。 
 
a.タンク胴体（内側／外側） 
b.タンク脚部 
ｃ.一次系に接続されていた配管 
ｄ.一次系に接続されていた管台 
e.炭酸ガス補給系配管部（清浄炭酸ガス） 
f.タンク本体マンホール部＊５（特にフランジ部） 
      
＊５：保温材の施工上隙間が出来る可能性のある箇所 
 
（３）使用工具類の放射線測定（汚染の有無確認） 
「ＮＲ処理処分作業のうち燃料取扱建屋領域機器解体撤去物搬出作業」で使用している工具類について，汚染の有無を確認するため，スミヤろ紙にて試料を採取し，「念のための測定」と同様の測定を行なう。 
 
【調査結果】 
○全て検出限界値未満であり，有意な値は検出されなかった。

（４）作業エリアの放射線測定（汚染の有無確認） 
ＮＲ処理処分作業で使用している作業エリアについて，汚染の有無を確認するため，スミヤろ紙にて試料を採取し，「念のための測定」と同様の測定を行なう。なお，スミヤ法＊６で採取できない箇所は，テープ法＊７で試料を採取する。 
<測定箇所> 
a.補助ボイラー室（北側）【「念のための測定」場所】 
b.屋外保管エリア【仮置きエリア及び一時保管エリアの計２箇所】 
c.圧縮空気建屋【非汚染解体物保管場所及び分別エリア】 
d.非常用炭酸ガス貯蔵タンク室（北側）【撤去機器の設置場所】 
 
＊６:容器や廃棄物等の放射性物質による表面汚染を検査するために使われる手法のひとつ 
＊７:表面汚染検査を実施する際，表面が粗くスミヤろ紙では採取できない場合等に粘着テープにより表面の汚染を採取・測定する表面汚染検査の手法 
 
【調査結果】 
○全て検出限界値未満であり，有意な値は検出されなかった。 

（５）「ＮＲの判断」等の記録の妥当性確認 
第３者による「ガイドラインとＱＭＳ規程との整合性」，「ＮＲの判断等に用いた記録類の妥当性」の確認，及び「ＮＲの判断」に至るまでのプロセスに問題がないことの確認を行なう。 
 
【調査結果】 
○タンクの解体撤去から念のための測定までのプロセスの記録調査における「漏洩等による汚染の伝播がなかったことの確認」において，運転手順書の確認までは行っていたものの運転中に実施した「緊急時炭酸ガス注入系統の電磁弁の開閉試験により，手動弁と電磁弁間の配管内に滞留していた放射性物質が開閉試験後の手動弁の開操作により清浄なタンク側に混入する可能性」を見落としていたことが確認されたことから，「漏洩等による汚染の伝播がなかったことの確認」プロセスに問題があることが判明した。 

（６）運転中の操作実績を踏まえた系統汚染の調査（注入系統の内部汚染の有無） 
調査（５）において，非常用炭酸ガス貯蔵タンクに接続されている非常用炭酸ガス注入系統の電磁弁の開閉試験の際に，タンク側の清浄な炭酸ガスに一次系の炭酸ガスが混入する可能性があることが確認されたことから，タンク本体に接続されている以下の機器等について，内面を削り取って試料を採取し，Ge波高分析装置で放射性核種の同定を行なう。 
1) タンクに接続されているノズル部・・・・・４箇所（タンク４基分） 
2) 注入系統の手動弁・・・・・・・・・・・・４個（タンク４基分） 

【調査結果】 
○ 全て検出限界値未満であり，系統の内部汚染は確認できなかった。 

（７）タンク内・外面及びCo-60検出のスミヤろ紙に係る目視観察（採取箇所の特定） 
撤去したタンク及び「Co-60が検出されたスミヤろ紙(1試料)」について，タンクの外面か内面かを特定するため，採取したスミヤろ紙の色調を目視観察する。 
 
【調査結果】 
○  タンクの外面は保温施工（タール塗布）であったことから黒色であり，タンク内面は鋼材の地肌のため発錆により茶褐色である。このことから，スミヤろ紙にて試料を採取した際，ろ紙の表面はタンク外面であれば黒色，内面であれば茶褐色となる。 
○ 目視観察の結果，Co-60が検出されたスミヤろ紙は茶褐色であったことから，タンク内面から採取したものと推定された。 
 
（８）エネルギー分散型Ｘ線分析装置による調査（採取箇所の特定） 
   「エネルギー分散型Ｘ線分析装置」を用いて，「Co-60が検出されたスミヤろ紙」及び「タンク内面及び外面から採取したスミヤろ紙」に付着した成分を分析・比較し，「Co-60が検出されたスミヤろ紙」の採取箇所がタンクの内面・外面のどちらであるかを推定する。 
 
【調査結果】 
○ Co-60が検出されたスミヤろ紙は，スミヤろ紙の成分である「炭素」の他に「鉄」「酸素」のみ検出され，タンク内面からの採取スミヤろ紙の分析結果と合致することが確認できた。また，タンク外面からの採取スミヤろ紙の分析結果では，タンク内面から検出された成分の他に微量の「ナトリウム」，「マグネシウム」，「珪素」等多種の成分が検出されている。したがって，Co-60が検出されたスミヤろ紙は，タンク内面から採取したものと推定された。 

（９）Co-60が検出されたスミヤろ紙に係る調査（汚染の状況調査） 
「Co-60が検出されたスミヤろ紙」の1試料について，スポット的な付着汚染かどうかを確認するため，当該ろ紙を4分割に切り分け「念のための測定」と同様の測定を行なう。 

 【調査結果】 
○ 4分割に切り分けた1試料のみに有意な値が検出されたことから，スポット的な付着汚染の可能性が高いと推定された。 

（１０）調査結果のまとめ 
前述の調査結果をまとめると， 
1) Co-60が検出されたスミヤろ紙の目視観察で色調からタンク内面であること，及び成分分析結果からもタンク内面からの採取スミヤろ紙の分析結果と合致することから，検出された汚染は内部汚染であることが判った。汚染の検出は北側の３箱目（タンク内の１箇所）のみであり，他に汚染は検出されなかったこと，及び検出されたスミヤろ紙の中でも一部分にしか汚染が検出されなかったことから，汚染は限定的なスポット汚染であることが推定される。 
2)運転中に実施した 「緊急時炭酸ガス注入系統の電磁弁の開閉試験により，手動弁と電磁弁間の配管内に滞留していた放射性物質が，開閉試験後の手動弁の開操作により清浄なタンク側に混入する可能性があること」が判明した。  
3) このことから，今回の汚染は内部（系統）からの付着汚染であり，ごく微量の放射性物質（Co-60）がタンク内に混入したものと推定される。


２．総点検結果と再発防止対策の実施状況
前述のとおり、平成21年6月25日に受領した指示文書に基づき東海発電所におけるＮＲに関する全ての活動について総点検を実施した結果を以下に示す。
２．１ 実施項目
２．１－１　ＮＲに関する全ての活動の総点検
ＮＲガイドラインに基づいて、ＮＲに関する全ての活動が確実に実施されているかどうか、以下の項目について総点検を行った。
（１）「ＮＲに係る規程」の点検
（２）「ＮＲに係る教育・訓練」の点検
（３）「ＮＲに係る作業（運用）」の点検
（４）「ＮＲ業務の実施体制」の点検
（５）「ＮＲの選定・判断に係る記録」の点検

２．１－２　再発防止対策等の実施状況
平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策および総点検の結果を受けた更なる改善策等の実施状況を確認した。

２．２ 実施結果
２．２－１　ＮＲに関する全ての活動の総点検
（１）「ＮＲに係る規程」の点検
1)　ＮＲガイドラインとＮＲに係るＱＭＳ規程との整合
ａ．ＱＭＳ規程の一次文書である保安規定、二次文書および三次文書の整合性確認
《確認方法》
ＮＲに係るＱＭＳ規程体系を整理して、保安規定、二次文書および三次文書の関係を明らかにする。
《確認結果》
ＮＲに係るＱＭＳ規程の体系は以下の通りであることを確認した。
一次文書である保安規定では、第２１条の４（放射性廃棄物でない廃棄物の判断）で、「廃止措置室長は，第１７条（管理区域内の工事解体物の分別）で定める管理区域内の工事解体物の分別に当たり，「放射性廃棄物でない廃棄物」として扱うべき物の判断を，「放射性廃棄物でない廃棄物管理要項」に基づいて行う。」と規定している。
この上で、二次文書である「放射性廃棄物でない廃棄物管理要項」でＮＲの判断の具体的な手順を定めている。さらに詳細な事項については、三次文書である「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」に定めている。
上記のことは、ＮＲガイドラインにおける「保安規定上の位置づけ」の項で示された「「放射性廃棄物でない廃棄物」の判断をしようとするものの判断、取扱い等については、個々の形態に応じて適宜保安規定（保安規定に基づく文書を含む）において対応することが必要である。」に適合していることを確認した。
《改善策》
更なる改善の必要は認められなかった。

ｂ．保安規定の確認
《確認方法》
ＮＲガイドラインと、一次文書である保安規定との対比表を作成し、ＮＲガイドラインと保安規定の適合性を確認する。
《確認結果》
ＮＲについて保安規定では、第１７条で廃止措置工事に適合するようにＮＲの判断を行う範囲を解体物とした上で、第２０条でＮＲと判断されたものの管理を規定し、第２１条の４でＮＲの判断を規定している。これはＮＲガイドラインに従いＮＲについて定めるべき事項を満足していることを確認した。
《改善策》
更なる改善の必要は認められなかった。

ｃ．二次文書の確認
《確認方法》
ＮＲガイドラインと、ＮＲの判断の具体的な手順を規定している二次文書「放射性廃棄物でない廃棄物管理要項」との対比表を作成し、二次文書についてＮＲガイドラインとの網羅性、整合性を確認する。
なお、二次文書「放射性廃棄物でない廃棄物管理要項」に対して、一次系に接続される機器等をＮＲの判断対象物から除外することを追記するとした、平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策についても確認対象とした。

《確認結果》
以下の通り改善点はあったものの、二次文書はＮＲガイドラインの項目を網羅しているとともに、規定している内容はＮＲガイドラインと整合していることを確認した。
なお、一次系に接続している系統の機器等については、系統設計のほか保守点検および運転操作を考慮して汚染の伝播がなかったと判断する必要があるが、今回の事象の原因が運転操作による一次系の汚染の伝播であったことから、運転操作の実績については充分考慮する必要がある。このため、平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策としては、気体（炭酸ガス）を一次冷却材として用いている東海発電所のガス冷却炉の特殊性を考慮するとともに、安全側に考え、一次系に接続する機器等をＮＲの判断対象物から除外することとし、このことを二次文書に記載することとしていた。今後ＮＲの判断対象物の候補となる全ての系統を確認した結果、運転操作によるＮＲの判断対象物からの除外は一次系に接続する系統だけであり、この記載は、運転操作の考慮によりＮＲの判断対象物から除外される系統をわかりやすくするという観点では妥当である。
・ＮＲの判断対象物の選定において運転操作による汚染の伝播を考慮する必要性を再度明確にしておくため、念のため、もともとの運転操作による汚染の伝播の考慮という記載に相当する考え方をわかりやすくし、運転操作を考慮すると放射性物質を内包する機器からの逆流等による汚染の伝播の可能性があるものについてもＮＲの判断対象物から除外することとした上で、それを二次文書に記載することが望ましい。
・ＮＲの判断対象物の選定に用いる記録については、記録の種類は規定されていたものの、当該の記録が満たすべき管理の方法は規定されていなかった。一方、ＮＲの判断に用いるべき記録については、記録の種類と満たすべき管理の方法の両方が規定されていたこともあり、ＮＲの判断対象物の選定に用いる記録が満たすべき管理の方法を二次文書で明確にすることが望ましい。

《改善策》
平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策に加えて、以下の更なる改善策を実施することとした。
・「放射性物質を内包する機器からの逆流等による汚染の伝播の可能性があるもの」についてもＮＲの判断対象物から除外することを、二次文書「放射性廃棄物でない廃棄物管理要項」に記載する。
・ＮＲの判断対象物の選定に用いる記録について、満たすべき管理の方法を、二次文書「放射性廃棄物でない廃棄物管理要項」に記載する。

ｄ．三次文書の確認
《確認方法》
二次文書「放射性廃棄物でない廃棄物管理要項」と、三次文書「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」の対比表を作成し、三次文書が二次文書と整合していることを確認することにより、ＮＲガイドラインと三次文書との適合性を確認する。
なお、三次文書「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」に対して、ＮＲの判断対象物の選定の際の記録の様式に系統を記載する項目を追加するとした平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策についても確認対象とした。
また、二次文書「放射性廃棄物でない廃棄物管理要項」については、平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策としての「一次系に接続される機器等をＮＲの判断対象物から除外する」ことを反映したものを基準とした。

《確認結果》
以下の通り改善点はあったものの、三次文書は二次文書と整合していることを確認した。
なお、平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策として、三次文書における適切な汚染防止対策が行われたことの確認の際の記録の様式において、ＮＲ判断対象物の系統図を添付することは、一次系に接続していないことを判断できる観点からは妥当である。
・二次文書における更なる改善策としての逆流等による汚染の伝播の確認の追記を受けて、三次文書における系統図添付の目的についても逆流等による汚染の伝播の確認を追記することが望ましい。
・二次文書では、ＮＲの判断対象物として選定できなかったものの処理については、記録確認の結果および念のための測定の結果の両方の場合について、固体廃棄物の管理について規定している三次文書である「廃止措置固体廃棄物管理基準」で定めると規定しているが、今回整合性を確認した三次文書（「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」）では、念のための測定の結果ＮＲの判断対象物として選定できなかったものの処理しか記載されていなかった。
このため、三次文書に、記録確認の結果ＮＲの判断対象物として選定できなかったものの処理も記載することが望ましい。
・念のための測定においては、検出限界値が低いため、天然核種の影響による有意な値の検出を低減するために、天然核種の減衰を待ってから測定するように運用を改善していたが、そのことが文書で規定されていなかったため、そのことを三次文書に記載することが望ましい。
・一部用語の整合がとられていない。

《改善策》
平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策に加えて、以下の更なる改善策を実施することとした。
・三次文書「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」での適切な汚染防止対策が行われたことの確認の際の記録様式において、系統図添付の目的として、更なる改善策としての逆流等による汚染の伝播の確認を追記する。
・三次文書「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」に、記録確認の結果ＮＲの判断対象物として選定できなかったものの処理は三次文書「廃止措置固体廃棄物管理基準」で定めることを記載する。
・念のための測定においては、天然核種の減衰を待った測定とすることを、三次文書「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」に記載する。
・用語について、二次文書「放射性廃棄物でない廃棄物管理要項」と三次文書「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」との整合を図る。

2)　ＮＲに係るＱＭＳ規程の作成・検討・施行に係るプロセスのレビュー
《確認方法》
一次文書である保安規定、二次文書および三次文書について、ＮＲガイドライン指示後の、規程の作成（または改定）から施行に至るまでのプロセスフローを作成し、プロセスが適切であったかを確認する。

《確認結果》
ＮＲガイドライン指示後、一次文書である保安規定および二次文書については、所定の手続きである保安委員会＊８の審議および決裁を経て本規程を施行しており、また、三次文書についても、同様に所定の手続きである保安運営委員会＊９の審議および決裁を経て本規程を施行していることからプロセスが適切であることを確認した。
＊８：「保安委員会」は、本店の廃止措置プロジェクト推進室長を委員長とし、廃止措置における保安の監督を行う廃止措置主任者等の委員からなり、原子炉施設の保安に関する事項を審議、確認する。
＊９：「保安運営委員会」は、発電所の所長を委員長とし、廃止措置主任者等の委員からなり、発電所における原子炉施設の保安運営に関する事項を審議、確認する。

《改善策》
更なる改善の必要は認められなかった。

（２）「ＮＲに係る教育・訓練」の点検
１）　ＮＲの教育・訓練内容
《確認方法》
ＮＲ従事者＊１０の業務を踏まえＮＲに係る教育・訓練項目（実務訓練を含む。）について、不足している項目がないかを確認する。

《確認結果》
以下の通り改善点はあったものの、ＮＲ従事者に対して実際に行われた教育項目および教育内容は十分と判断された。
・今後ともＮＲ従事者に対しては、ＮＲに対する意識を維持・向上させるための教育を継続的に実施することを確実にすることが望ましい。
・「２．２－１　ｃ．二次文書の確認」においてＮＲの判断対象物から除外することとした、「放射性物質を内包する機器からの逆流等による汚染の伝播の可能性があるもの」に関して、一次系および汚染系統と接続する系統への汚染の伝播の可能性について判断するための教育を実施すること。

《改善策》
平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策に加えて、以下の更なる改善策を実施することとした。
・ＮＲ従事者に対するＮＲに対する意識を維持・向上させるための教育項目を明確にした上で、それを継続的に実施することを「廃止措置室員教育取扱書」に記載する。
・ＮＲ従事者に対して、一次系および汚染系統と接続する系統への汚染の伝播の可能性について判断するための教育を実施することを、「廃止措置室員教育取扱書」に記載する。
＊１０：「ＮＲ従事者」とは、ＮＲに係る業務に直接従事する廃止措置室員（７名）のこと

２）　ＮＲ関連従事者＊１１に対する教育訓練実績
《確認方法》
ＮＲ関連従事者に対して、教育訓練の実績の一覧表を作成して、各人に対して教育・訓練の不足がなかったかを確認する。

《確認結果》
ＮＲ関連従事者に対して、必要な教育・訓練は実施されていることを確認した。
ＮＲの判断対象物の選定、ＮＲの判断および念のための測定を実施する、当社の廃止措置室員に対しては、作業従事前に、相互教育にてこれらの作業に必要な教育・訓練が実施されていたことを確認した。
上記以外の作業を実施する協力企業作業員に対しては、作業従事前に、ＮＲ従事者が講師となり、これらの作業に必要な教育・訓練が実施されていたことを確認した。
ただし、以下の通り改善点が確認された。
・ＮＲに係る業務を管理する廃止措置室員に対する教育・訓練が実施されていなかったことから、ＮＲ従事者と同様の教育・訓練を実施することが望ましい。
なお、平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策で実施することとしていたＮＲガイドラインの教育については、ＮＲに係る業務を開始する前に実施されていた実績を確認した。

《改善策》
ＮＲに係る業務を管理する廃止措置室員に対する教育・訓練を実施することを「廃止措置室員教育取扱書」に記載する。
＊１１：「ＮＲ関連従事者」とは、ＮＲ従事者と協力企業作業員（１７名）のこと

３）　力量認定システムの判断基準
《確認方法》
廃止措置業務の力量認定基準を確認して、ＮＲに係る力量認定基準が設定されているかを確認する。

《確認結果》
以下の通り改善点はあったものの、ＮＲに係る力量認定基準が規定されていることを確認した。
・クリアランスに関する力量認定基準に比べて、ＮＲに係る力量認定基準が抽象的であるため、力量認定は継続的に行われることを考慮すると、前項１）のＮＲの教育・訓練内容の確認結果も踏まえて、ＮＲに係る力量認定基準を具体化することが望ましい。
なお、ＮＲガイドラインの教育および今回の不適合事象の事例教育の受講について反映するという、力量認定基準についての平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策は、上記具体化の際に反映することとした。

《改善策》
平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策に加えて、以下の更なる改善策を実施することとした。
・ＮＲに係る力量認定基準をクリアランスに関する力量認定基準と同等のレベルまで具体化し、「廃止措置室員教育取扱書」に記載する。

４）　ＮＲ従事者の力量認定
《確認方法》
ＮＲ従事者に対して、力量認定評価結果の一覧表を作成して、各人に対して必要な力量が認定評価されているかを確認する。また、併せて適切な時期に力量が認定されているかを確認する。

《確認結果》
各人がＮＲに係る業務に対して、ＮＲガイドラインが指示された以降かつ業務従事前に、必要な力量が認定評価されていることを確認した。ただし、力量認定基準については上記３）のとおり。

《改善策》
更なる改善の必要は認められなかった。

（３）「ＮＲに係る作業（運用）」の点検
１）　ＮＲに係る業務プロセスのレビュー
《確認方法》
これまで実施したＮＲに係る実作業を業務フローとして整理する。作成に当たっては、ＮＲガイドラインが指示された時点で解体作業が着手済みであったものと、ＮＲガイドラインが指示された時点以降に解体作業に着手したものでは実作業の流れが異なるため、２つに分けて作成する。その上で、それぞれの業務フローに対して、業務項目毎に規程類との整合がとれているかを確認する。
ここで、整合の基準とする規程類は、平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策としての「一次系に接続される機器等をＮＲ判断対象から除外する」ことおよび、「２．２－１（１）「ＮＲに係る規程」の点検」の結果の更なる改善策を反映した二次文書「放射性廃棄物でない廃棄物管理要項」および三次文書「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」とする。
なお、今回の事象でＮＲと判断していた物（北側非常用炭酸ガス貯蔵タンクの解体物）はＮＲガイドラインが指示された時点で解体作業が着手済みであった。

《確認結果》
ＮＲガイドラインが指示された時点で解体作業が着手済みであったものは、ＮＲガイドラインが指示された時点で解体撤去が終了しており、ＮＲに係るＱＭＳ規程の運用開始以降にＮＲの判断対象物となっていることを確認した。それらについては、適切に識別管理、解体撤去管理、保管管理が行われていることを工事要領書等で確認し、いずれも汚染の伝播がないように適切に管理されていたことを確認した。
これらのＮＲに係る実作業は、二次文書および三次文書において追加となった以下の、平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策および更なる改善策以外の部分については、二次文書および三次文書と整合が取れていることを確認した。
【再発防止対策】
・一次系に接続される機器等をＮＲ判断対象から除外すること
【更なる改善策】
・「放射性物質を内包する機器からの逆流等による汚染の伝播の可能性があるもの」についても、ＮＲ判断対象から除外すること
・ＮＲの判断対象物の選定に用いる記録について、満たすべき管理の方法を明確に記載すること
なお、ＮＲガイドラインが指示された時点以降に解体作業に着手したものはないことを確認した。

《改善策》
今後のＮＲに係る実作業については、平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策および更なる改善策を反映した二次文書および三次文書に沿った作業を今後追加する必要があるが、更なる改善の必要は認められなかった。

（４）「ＮＲ業務の実施体制」の点検
１）　ＮＲ業務に係る指揮命令系統
《確認方法》
ＮＲに係る業務に関する社内業務体制を整理するとともに、これまで実施したＮＲ作業について、各指揮命令系統を整理する。社内業務体制に照らして、指揮命令系統が適切であるかを確認する。

《確認結果》
社内体制に基づき、廃止措置室長の指揮のもとに適切に業務が行われていたことを確認した。

《改善策》
更なる改善の必要は認められなかった。

２）　ＮＲ業務に対するＰＤＣＡの機能
《確認方法》
ＮＲに係る業務に対する評価・改善に係る実績を整理し、ＰＤＣＡを働かせる上で適切な体制であるかを確認する。

《確認結果》
以下の通り改善点はあったものの、今回の事象に対しての不適合処理が実施されており、ＰＤＣＡを働かせる体制は機能していることを確認した。また、ＮＲに係る業務に対する評価・改善について、定期的な業務レビューが実施されていることを確認した。
・ＮＲガイドライン指示前の解体工事において、放射能レベル区分を「非放射性」と識別していた１、２号熱交換器の炭酸ガス補給系の配管で有意な値が検出された不適合事象が発生していた。この不適合事象において、是正処置として識別の際の放射能レベル区分の決定方法の見直しは実施していたが、当該不適合事象はＮＲに係るＱＭＳ規程の運用開始以前に発生したため、ＮＲに係るＱＭＳ規程に対するＰＤＣＡが充分働かなかったが、今回の不適合事象によるＰＤＣＡによりＮＲに係るＱＭＳ規程は改善された。しかしながら、今回の不適合事象を未然に防止できなかったことを受け止め、今回の事象の未然防止に有効であると考えられる不適合事象からの教訓の継続的な教育という観点から、ＮＲ従事者に対して今後実施する不適合事象の事例教育に、解体工事での識別における不適合事象を追加することが望ましい。

《改善策》
平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策に加えて、以下の更なる改善策を実施することとした。
・ＮＲ従事者に対して今後実施する不適合事象の事例教育に、解体工事での識別における不適合事象を追加することを「廃止措置室員教育取扱書」（QMS東海6-2-1-15）に記載する。当該文書の力量認定基準にもこの内容を反映する。

（５）「ＮＲの選定・判断に係る記録」の点検　
１）　ＮＲの選定・判断に関する記録の点検
ａ．ＮＲ判断対象物の選定とそれに用いた記録のレビュー
《確認方法》
ＮＲの判断対象物の選定において用いることができる記録＊１２の一覧表を作成し、それらの記録がＮＲガイドラインで示された適切な汚染防止対策が行われていたことを確認できる記録であるか確認する。
＊１２：平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策および更なる改善策に基づき、今後実施する業務で用いることとしている記録を含む。

《確認結果》
ＮＲの判断対象物の選定において用いることができる記録全てについて、それらがＮＲガイドラインで示された適切な汚染防止対策が行われていたことを確認できる記録であることを確認した。
追加となった再発防止対策および更なる改善策を実施するために必要な記録を用い、これまでにＮＲと判断して発電所外に搬出したＮＲについて、ＮＲの判断対象物の選定を再確認した結果、非常用炭酸ガス貯蔵タンクのように一次系炭酸ガスが混入する可能性があるような一次系に接続する機器等は含まれていないことが確認でき、また、放射性物質を内包する機器からの逆流等による汚染の伝播の可能性があるものがないことを確認することができた。

《改善策》
更なる改善の必要は認められなかった。

ｂ．ＮＲの判断とそれに用いた記録のレビュー
《確認方法》
ＮＲの判断対象物の判断において用いる記録の一覧表を作成して、それらの記録がＮＲガイドラインで示された適切に管理された記録であるかを確認する。

《確認結果》
ＮＲの判断において用いる記録全てについてそれらがＮＲガイドラインで示された適切に管理された記録であることを確認した。
追加となった平成２１年６月２５日の報告における再発防止対策および更なる改善策を実施するために必要な記録を用い、これまでにＮＲと判断して発電所外に搬出したＮＲについて、ＮＲの判断を再確認した結果、適切にＮＲの判断ができることが確認できた。

《改善策》
更なる改善の必要は認められなかった。

]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10606</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[99]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/10/19 12:55:32]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[G]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[GCR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4577</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/10/05 10:13:28]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20090602]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．平成21年6月25日報告分
(１)今後のＮＲ管理に係る改善
１）「ＮＲ判断対象物の選定」等における記録の確認方法の改善
・ 一次系に接続される機器等ではないことを確認することを規程に明記する。
　一次系統に接続している系統の機器等については、系統設計のほか運転操作及び保守点検の実績を考慮して、汚染の伝播がなかったと判断する必要がある。ガス冷却の特殊性を考慮するとともに今回の事象に鑑み，今後は安全側に，NRの候補から除外する。
２） ＮＲ判断対象物の系統の記録と承認者の確認の徹底
・ＮＲ判断対象物の系統を記録上に記載するとともに，承認者が一次系に接続していないこと等を判断できるようにする。
３） ＮＲ管理に係る教育の徹底
ＮＲ作業に携わる所員に対し，ＮＲに係るＱＭＳ規程だけでなく，ガイドラインの教育及び今回の不適合事例を周知教育に追加し、ＮＲの考え方を所員に徹底する。

(２)タンクのＮＲ作業に係る対応 
今回の調査で汚染の伝播の可能性が否定できないことが判ったタンク撤去物（南側・北側合わせて５６箱）については，クリアランス対象物として処理・処分する。

(３)これまでに確認・搬出したＮＲ 
これまでにＮＲと判断して，発電所外に搬出したＮＲには，当該タンクのように一次系炭酸ガスが混入する可能性があるような一次系に接続する機器等は含まれておらず，過去のＮＲ判断には問題ないことを確認した。 

２．総点検の結果見出された更なる改善点
（１）ＮＲに係る規程に関するもの（規程へ反映）
・放射性物質を内包する機器からの逆流等による汚染の伝播の可能性があるものをＮＲの判断対象物から除外することを追記
・ＮＲの判断対象物の選定に用いる記録について、満たすべき管理の方法を追記
・適切な汚染防止対策が行われたことの確認の承認様式において、一次系に接続していないことおよび逆流等による汚染の伝播を判断できるようにすることを目的として、ＮＲ判断対象物の系統図を添付することを追記
・記録確認の結果ＮＲの判断対象物として選定できなかったものの処理の規定を追記
・念のための測定においては、天然核種の減衰を待った測定とすることを追記
（２）ＮＲに係る教育・訓練に関するもの（規程へ反映）
・ＮＲ従事者に対して、今回の不適合事象に関する教育を実施すること、および解体工事での識別における不適合事象に関する教育を実施すること
・ＮＲに対する意識を維持・向上させるための教育項目を明確にし、それを継続的に実施すること
・一次系および汚染系統と接続する系統への汚染の伝播の可能性について判断するための教育を実施すること
・ＮＲに係る業務を管理する廃止措置室員に対する教育・訓練を実施することを追記
・ＮＲに係る力量認定基準をクリアランスに関する力量認定基準と同等のレベルまで具体化し、そのなかにＮＲガイドラインの教育、今回の不適合事象および解体工事での識別における不適合事象の事例教育の受講について記載
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[ＮＲ制度化＊1前に非汚染解体物＊2として解体撤去・細断し，専用の箱にビニール養生のうえ保管していた非常用炭酸ガス貯蔵タンク等（以下「タンク」という。）（北側３１
箱，南側２５箱）について，ＱＭＳ規程「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」（平成２０年９月３日から運用開始）に基づき，ＮＲ判断後の「念のための測定」
＊3を実施していたところ，平成２１年６月２日，北側３箱目に収納されていた２５パーツから採取した３８試料中の１試料に有意な値が検出された。 
このため，手順に従い放射性核種の同定のため，当該試料をGe波高分析装置で測定したところ，Co-60が検出された。その他３７試料については，いずれも検出限界値未満であることを確認した。 
なお，解体撤去したタンク（５６箱）は全て管理区域内に保管されており，発電所外には搬出されていない。 
本件に対しては，ＱＭＳ規程「廃止措置工事放射性廃棄物でない廃棄物管理基準」に基づき不適合処理を行うこととした。 

＊１：平成２０年５月２７日付けでガイドライン発出 
＊２：NR制度化前に制度化を見越しNR判断対象物にしようとして，先行解体撤去・保管していた汚染のない解体撤去物 
＊３：原子力施設における「放射性廃棄物でない廃棄物」の取扱いに関するガイドラインに準じて実施している測定。具体的には，２πガスフロー検出器（測定時間：1,200
秒）で汚染のないことを確認する。有意な値が検出された場合には,放射性核種同定のためGe波高分析装置で人工核種か否かの確認を行う。 
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[genti]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2009-原電-M006]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[平成21年6月25日報告内容
Co-60がタンク内面から検出された原因及びＮＲ判断対象物の選定の段階で発見できなかった原因は，以下のとおりと推定される。
（１）Co-60がタンク内面から検出された原因 
緊急時炭酸ガス注入系統の電磁弁の開閉試験により，手動弁と電磁弁間の配管内に滞留していた放射性物質が，開閉試験後の手動弁の開操作により清浄なタンク側に混入した。 
 
（２）ＮＲ判断対象物の選定の段階で発見できなかった原因 
南・北側の両タンクをＮＲ判断対象物として選定し，ＮＲと判断する際に確認すべき項目である「漏洩等による汚染の伝播がなかったことの確認」において，「緊急時炭酸ガス注入系統の電磁弁の開閉試験により，手動弁と電磁弁間の配管内に滞留していた放射性物質が開閉試験後の手動弁の開操作により清浄なタンク側に混入する可能性」の検討が不足していた。 

]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[東海発電所「放射性廃棄物でない廃棄物（NR）」の 「念のための測定」における有意な値の検出について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[頃確認]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/10/19 12:55:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>16</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[genti]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[G]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10606</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10606</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10606</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
