<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[２．原因調査
（１）調査対象
　保安規定の要求事項を満足していない事例が複数認められたことから、保安規定を遵守する上で共通した問題があるものと考えられたため、保安規定に定める運転上の制限を満足せず、かつ、その際に保安規定に定める時間内に要求される措置を取らなかった次の２件の事例について調査を行うこととした。
　発電所で作業を実施する場合、作業担当部署にて安全管理措置※５を含む作業票を作成し、発電長が発電所の運転状況等を考慮して作業内容や安全管理措置の妥当性を確認（保安規定の運転上の制限に抵触しないことの確認を含む）し作業が実施される。また、定期試験は発電室長が計画し、発電長が実施している。このため、作業担当室（調査事例はすべて安全管理グループ）と発電室の関係を中心に時系列を調査した。なお、保安規定の遵守状況を調査することが目的であるため、保安規定に定められた職務、または、保安規定に基づく社内規程で定められた業務を如何に遂行しているか調査した。

※５　安全管理措置：作業対象設備及びそれに関連する設備を機械的、電気的に隔離することをいう。

また、当該作業を実施するにあたり、作業の安全確保及び設備の保全のために必要な発電所設備の操作等運転維持に関する事項をいう。

１）使用済燃料構内移送作業
　第１６回定期検査中（モード外：全燃料取出し中）の保安規定第１３９条（ディーゼル発電機）の要求事項を満足していなかった第８期（平成１９年１２月３日～平成２０年２月２９日）及び第９期（平成２０年３月２９日～）の作業

２）使用済燃料ピット内での照射済燃料移動作業（燃料被覆管酸化膜厚さ測定※６）
　第１６回定期検査中（モード外：全燃料取出し中）の保安規定第１３９条（ディーゼル発電機）の要求事項を満足しなかった平成２０年２月２０日～２月２１日の作業

※６　燃料被覆管酸化膜厚さ測定：原子炉内の線量低減するために、冷却材中に亜鉛の注入を行っている。この操作による燃料への影響を確認するために、燃料被覆管の酸化膜厚さ測定を行っている。

（２）調査方法
　調査対象作業について、関係する文書、記録類の確認、及び関係者からの聞き取りを行い、計画から実施までの時系列、事実関係をまとめ保安規定遵守の観点から問題点を抽出し、保安規定が遵守できなかった原因を調査した。
　また、調査過程において２件の事例に共通する要因として次が考えられたため調査した。
・ 保安規定に定める「照射済燃料移動中」に対する誤った考え

３．調査結果
　次の調査結果は、組織内に共通する要因が考えられる場合は組織単位でまとめ、個人的な要因が考えられる場合は個人まで識別したものである。

（１）経　緯
１）使用済燃料構内移送作業の経緯
　第８期（平成１９年度）、第９期（平成２０年度）ともに同様な作業内容、業務分担であることから、至近の第９期（平成２０年度）の作業状況について確認した。
　ａ．使用済燃料移送計画の作成
　使用済燃料構内移送作業を行う安全管理グループは、平成２０年２月２２日に第９期（平成２０年度）の使用済燃料移送計画を作成し、平成２０年３月３１日から５月　３０日の期間に６０体（キャスク５基分）の構内移送を実施することとした。　　
　ｂ．定期検査作業関係の工程表の作成
　定期検査作業の工程管理を行う定検管理センター（事務局は運営管理グループ）が平成２０年２月２９日に作成し所内に周知した定期検査作業関係の工程表には、使用済燃料構内移送作業の記載はなかった。
　ｃ．定期試験計画の作成
　定期試験計画を作成する発電室内運転管理班のＡは、使用済燃料構内移送作業の予定は知っていたが、平成２０年４月分の定期試験計画作成時に、非常用ディーゼル発電機等の「照射済燃料移動中」に要求される機器の定期試験は計画しなかった。発電長は、定期試験計画に基づき定期試験を実施していることから、保安規定で要求する時期に非常用ディーゼル発電機等の定期試験が実施されなかった。

［評価］１号炉の燃料は、所定の期間を経過した燃料であるため第１３５条（燃料取扱棟空気浄化系）は適用を除外できるが、第１３３条（中央制御室非常用循環系）、第１３９条（非常用ディーゼル発電機）については、「照射済燃料移動中」に要求される機器であるため、本来、定期試験１実施計画作成時に定期試験を計画すべきだった。

　なお、定期試験計画書を原子炉主任技術者（２号炉）は確認しているが、この時点では４月に予定されている使用済燃料構内移送作業について原子炉主任技術者（２号炉）に伝えられていなかった。

［評価］「照射済燃料移動中」の期間に係る情報を原子炉主任技術者に提供すべきであった。

　ｄ．作業票の発行、作業の許可
　安全管理グループは、使用済燃料構内移送に係る作業票を発行し発電長に申請した。
　発電長は作業内容や安全措置事項について確認し、保安規定に抵触しないと判断し作業を許可した。

［評価］所定の期間を経過した燃料であるため第１３５条（燃料取扱棟空気浄化系）は適用を除外できるが、第９９条（計測及び制御設備）、第１３３条（中央制御室非常用循環系）、第１３９条（非常用ディーゼル発電機）について、保安規定で「照射済燃料移動中」に要求する事項を満足していないため、本来、作業を許可すべきではなかった。

　ｅ．燃料移動作業の開始
　安全管理グループは燃料移動作業時に自らが守るべき保安規定の「燃料管理」に係るの遵守状況を「敦賀発電所１号炉　使用済燃料構内移送作業手順書」に基づき確認し、平成２０年４月１６日、２号炉使用済燃料ピットにおいて１基目のキャスクの燃料移動を実施した。
２）使用済燃料ピット内での移動作業（燃料酸化膜厚さ測定）
　ａ．定期試験計画の作成
　平成２０年２月の定期試験の計画は、平成２０年１月１８日に発電室（運転管理班）にて作成した。この時点では、安全管理グループが２月２０日から２月２１日に実施する燃料酸化膜厚さ測定の作業計画書は立案されていなかった。
　ｂ．作業計画書の打ち合わせ
　燃料移動作業は、ヒューマンエラーにより燃料破損に至る可能性があることから、ヒューマンエラー防止の観点で「作業計画書」を作成し、作業担当室（安全管理グループ）と発電長が、作業前に重点管理事項、作業ステップ、立会いポイント等を確認するため打ち合わせを実施している。当該作業については、平成２０年２月４日に打ち合わせを実施し、発電長及び発電室内運転管理班員のＢが出席した。運転管理班員のＢは、当該作業は「照射済燃料移動中」にあたらないと思ったため定期試験計画書作成担当者（発電室内運転管理班員のＡ）に作業予定日を伝えなかった。
　　
　　［評価］所定の期間を経過した燃料であるため第１３５条（燃料取扱棟空気浄化系）は適用を除外できるが、第１３３条（中央制御室非常用循環系）、第１３９条（非常用ディーゼル発電機）については、「照射済燃料移動中」に要求される機器であり定期試験を実施することになっているため、作業予定日を伝えるべきだった。

　ｃ．定期試験計画の見直し
　定期試験計画の見直しは実施されず、発電長は、定期試験計画に基づき定期試験を実施していることから、保安規定で要求する時期に非常用ディーゼル発電機等の定期試験が実施されなかった。
　ｄ．定期検査作業関係の工程表の作成
　定検管理センターが平成２０年２月８日に作成し所内に周知した定検作業関係の工程表には当該作業の記載はなかった。
　ｅ．作業票の発行、作業の許可
　安全管理グループは、燃料酸化膜厚さ測定に係る作業票を発行し発電長に申請した。発電長は作業内容や安全措置事項について確認し、保安規定に抵触しないと判断し作業を許可した。

［評価］使用済燃料構内移送作業と同じ。

　ｆ．燃料移動作業の開始
　安全管理グループは、燃料移動作業時に自らが守るべき保安規定の「燃料管理」に係るの遵守状況を「敦賀発電所２号炉　新燃料受入れ作業及び燃料貯蔵に係る手順書」に基づき確認し、平成２０年２月２０日、２号炉使用済燃料ピットにおいて燃料移動を実施した。

（２）保安規定に定める「照射済燃料移動中」に対する誤った考え
１）各発電長及び発電室内運転管理班員等に聞き取りで確認した結果、発電室において全般的に次のような考えがあった。
　ａ．系統構成上、「照射済燃料移動」に際しては、先ず、アニュラス空気浄化系を燃料取扱棟空気浄化系に切り替えることが必要であるため、保安規定第１３５条（燃料取扱棟空気浄化系）の要求事項を先ず重視していた。
　ｂ．燃料落下事故時の影響緩和に最も寄与する燃料取扱棟空気浄化系の機能が、適用除外規定により所定の期間を経過した燃料移動に対して不要なのであれば、中央制御室非常用循環系の機能も不要であり、これらの機能を確保するために必要な電源（非常用ディーゼル発電機等）や計測制御設備も不要であると考えていた。
　ｃ．使用済燃料構内移送の１号炉燃料及び燃料酸化膜厚さ測定の２号炉燃料は、所定の期間を経過しているため、当該作業は保安規定の「照射済燃料移動中」に該当しない。

２）第１３５条の適用除外規定は「照射済燃料移動中」に係る他の条文には適用できず誤った考えであることから、このような考えを発電室が持った背景を調査した。

　ａ．保安規定等の規定内容の経緯
　　イ．平成１３年１月以前の保安規定では燃料取扱棟空気浄化系及び中央制御室非常用循環系に対する要求はなく、社内規程で、燃料取出し・燃料装荷及び原子炉内の配置替えの場合にアニュラス空気浄化系を燃料取扱棟空気浄化系に切り替えることが定められていた。
　　ロ．平成１３年１月の保安規定改正により保安規定第３章（現在は第４章）（運転管理）に、原子炉の「運転モード」と同様に発電所の状態を意味する用語として「照射済燃料移動中」が入り、照射済燃料移動中は中央制御室非常用循環系等の機能が必要になった。

　ｂ．保安規定第１３５条の運転上の制限の適用除外規定に係る文書
　　保安規定第１３５条（燃料取扱棟空気浄化系）の運転上の制限の適用除外規定には「※２：燃料取扱棟空気浄化系については、照射終了後の所定の期間を経過した照射済燃料を取扱う場合、運転上の制限を適用しない。なお、所定の期間については、安全管理グループマネージャーがあらかじめ定め、主任技術者の確認を得た上で、所長の承認を得る」と定めている。
　この運転上の制限の適用除外規定を受けて、安全管理グループが作成した所定の期間を定めた文書（以下、「所定の期間を定めた文書」という。）は、保安規定第１３５条（燃料取扱棟空気浄化系）に対するものであることが明らかであった。
　本文書は、燃料の型式変更や安全評価指針等の見直しの際に作成されるため、発電室に通知される頻度は極めて少なく、最新の文書は、平成１３年３月２９日に作成され、安全管理グループから発電長に通知しており、安全管理グループによりこの文書は保管されていた。一方、当時の第二発電課（現発電室に含まれる）の社内規程では、他課からの通知文書のうち直接的に運転操作に影響を及ぼすもので、規定・要領等に基づく通知に関する事項は「発電長指示」を発信し室内へ周知することになっていたが、発電室内の文書類を確認した結果では、当該文書の周知に係る文書などは発見できなかった。

　ｃ．保安規定遵守状況の確認票
　　イ．保安規定第５章（燃料管理）において、発電長が実施するよう定められている燃料取出し・燃料装荷作業では、作業前及び作業中に確認票を使用して保安規定の要求事項が満足していることを確認している。
しかし、安全管理グループが実施する燃料移動作業に対しては、保安規定第５章（燃料管理）で発電長が実施するよう定められている作業でないため確認票の使用が「敦賀発電所２号機　燃料移動操作基準」で規定化されておらず、発電長は確認票を用いた確認を実施していなかった。
　　ロ．確認票の運用は、現在、社内規程「敦賀発電所２号機　燃料移動操作基準」に定められており、この規程は平成１３年１月の保安規定第５１次改正時に制定した。
　　ハ．確認票の運用は、平成１３年１月以前は別の社内規程に定められており、過去の改正内容を調査した結果、制定時（昭和６２年）から燃料取出し・燃料装荷に対して確認票を使用していたものと推測された。
　　ニ．このように２号炉の運転開始当時から、確認票の使用範囲は保安規定第５章（燃料管理）で発電長が実施するよう定められている作業（燃料取出し・燃料装荷）に対して作成し使用していた。

　ｄ．発電室に対する聞き取り調査結果から要因として挙げらたれもの
　　イ．「照射済燃料移動中」は、燃料取出し・燃料装荷対象の燃料を扱う場合が該当すると思っていた。
　　ロ．「照射済燃料移動中」の中央制御室非常用循環系の必要性について認識が足りなかった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>9772</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[06]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[机上検討・記録評価]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[299]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2008/06/30 14:00:14]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4209</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/05/16 19:09:19]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20080515]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．再発防止対策
　－１．使用済燃料構内移送作業
１）原因ａの対策
　「照射済燃料移動中」の定義を社内規程で明確にする。

２）原因ｂの対策
　「照射済燃料移動中」に要求される、第９９条（計測及び制御設備）、第１３３条（中央制御室非常用循環系）、第１３５条（燃料取扱棟空気浄化系）、第１３７条（外部電源）、第１３９条（ディーゼル発電機）第１４２条（非常用直流電源）、第１４４条（所内非常用母線）について、「照射済燃料移動中」という観点でこれらの機能をまとめた形での教育を実施する。また、今後は保安規定の反復教育に含め継続させる。

３）原因ｃの対策
　「所定の期間を定めた文書」は変更の頻度が少なく、発電室長に通知され発電室内に周知される機会が稀であるため、長期間に亘り文書の内容を明確にするよう社内規程に「所定の期間を定めた文書」の内容を明記する。

４）原因ｄの対策
　安全管理グループが実施する照射済燃料移動に対しても、発電長が確認票を用いて、作業前及び作業中に保安規定の遵守状況を確認するよう保安規定遵守状況の確認票の運用を定めた発電室の社内規程を改正する。
　また、１号炉においても保安規定遵守状況の確認票を使用しているが社内規程で対象作業が発電長（１号炉）が実施する燃料移動作業に限られているため、この社内規程も同様に改正する。
　なお、安全管理グループは燃料移動作業時に、自らが守るべき保安規定の「燃料管理」に係る遵守状況を確認しているが、これに加え、「運転管理」に係る遵守状況の確認結果に問題がないことを発電長に確認するよう改善する。この運用を、社内規程を改正し反映する。

５）原因ｅの対策
　　所内に周知する定検工程表に「照射済燃料移動中」の期間を記載するよう、工程管理の運用を定める社内規程を改正する。

　－２．使用済燃料ピット内での移動作業（燃料酸化膜厚さ測定）
　　（原因１）～４）の対策対策ａ～ｄと同じ）

　－３．その他
ｆ．保安規定遵守状況の点検結果の対応　
　保安規定遵守状況の点検の結果、安全管理グループが行う燃料外観検査等の燃料移動作業に対して定期試験の計画が考慮されていなかったことから、安全管理グループが実施する照射済燃料移動作業も含め必要な定期試験を実施するよう定期試験の計画を定める社内規程を改正する。

　以上の対策（対策ａ、ｃ～ｆ）に係る社内規程の改正内容について、規程に基づき業務を行う各室・グループにおいて、サブマネージャークラス以上の者から担当者へ周知する。また、発電室への教育（対策ｂ）については、原子炉主任技術者が行う。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[経済産業省原子力安全・保安院からの指示文書

平成２０年５月１６日付「敦賀発電所２号機使用済燃料移送時における保安規定違反について（指示）」（平成20・05・16原院第2号）
]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2008/06/30 14:00:14]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　敦賀発電所２号機は、第１６回定期検査中の平成２０年５月１２日、敦賀発電所原子炉施設保安規定（以下、「保安規定」という。）第１３５条（燃料取扱棟空気浄化系）の運転上の制限に係る適用除外規定（照射終了後の所定の期間を経過した照射済燃料を取扱う場合、運転上の制限を適用しない）を他の条文に対しても適用していた可能性のあることが確認された。
　このため、保安規定に運転上の制限が導入された平成１３年１月６日から現在までに実施した２号機使用済燃料ピットでの使用済燃料の移送作業について、保安規定の遵守状況を点検した結果、今定期検査中に実施した移送作業（平成１９年１２月２６日～平成２０年２月１５日、及び平成２０年４月１６日～平成２０年５月１日）の期間において、保安規定第１３９条（ディーゼル発電機）に定める、「ディーゼル発電機１基以上が動作可能であること」を満足しておらず、その際に要求される「速やかに動作不能となっているディーゼル発電機の少なくとも１基を動作可能な状態に復旧する措置」をとらずに作業が行われていたことを５月１５日確認した。
　
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-原電-M010]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１．問題点と原因
確認された事実関係及び聞き取り調査結果から、問題点を抽出し、要因・原因を検討した。
（１）問題点
　時系列から抽出された問題点は次のとおりである。
　－１．使用済燃料構内移送作業の問題点　
１）発電室長は、規程では「照射済燃料移動中」は非常用ディーゼル発電機等の定期試験を実施することになっているにも拘わらず定期試験を計画しなかった。
２）原子炉主任技術者に「照射済燃料移動中」の期間に係る情報が適切に提供されていなかった。
３）発電長は、使用済燃料移送作業は保安規定に抵触しないと判断し作業を許可した。

　　－２．使用済燃料ピット内での移動作業（燃料酸化膜厚さ測定）の問題点　
４） 発電室長は、規程では「照射済燃料移動中」は非常用ディーゼル発電機等の定期試験を実施することになっているにも拘わらず定期試験の計画を見直さなかった。
５）発電長は、使用済燃料移送作業は保安規定に抵触しないと判断し作業を許可した。

（２）原　因
　要因分析の結果から得られた原因は次のとおりである。
　－１．使用済燃料構内移送作業　
　　　問題点１）の原因
　ａ．「照射済燃料移動中」の定義が、社内規程で明確になっていなかった。
　ｂ． 平成１３年１月の保安規定改正により従来社内規程で要求していた「燃料の原子炉内への装荷、原子炉外への取出し、原子炉内の配置替えの場合」以外に「照射済燃料移動中」の要求が保安規定に追加され、「照射済燃料移動中」には、第９９条（計測及び制御設備）、第１３３条（中央制御室非常用循環系）、第１３５条（燃料取扱棟空気浄化系）、第１３７条（外部電源）、第１３９条（ディーゼル発電機）第１４２条（非常用直流電源）、第１４４条（所内非常用母線）の機能が必要になったが、逐条での教育は実施していたものの「照射済燃料移動中」という観点でこれらの機能をまとめた形で教育が実施されていなかった。
　ｃ． 安全管理グループが発電室へ通知した「所定の期間を定めた文書」は、最新でも平成１３年３月であり、この文書が発電室内に周知文書等の正式な形で残っておらず、発電室員は容易に内容を確認できなかった。

問題点２）の原因
　ｅ．使用済燃料構内移送作業（照射済燃料移動中）は、定期検査工程のクリチカル作業等ではないため、工程表に記載するルールがなかった。

問題点３）の原因
（問題点１）の原因ａ～ｃと同じ）　　 
　ｄ．保安規定遵守状況の確認票は、保安規定第５章（燃料管理）に定める発電長が行う作業（燃料取出し・燃料装荷）に対してのみ作成し使用するよう社内規程で定めており、発電長が安全管理グループの作業をチェックするルールがなかった。
　　－２．使用済燃料ピット内での移動作業（燃料酸化膜厚さ測定）

問題点４）の原因
　（問題点１）の原因ａ～ｃと同じ）

問題点５）の原因
　（問題点３）の原因ａ～ｄと同じ）

]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[使用済燃料移送作業における保安規定違反事象について
]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[１．保安規定遵守状況の点検
 １-１．２号炉の保安規定遵守状況の点検
（１）保安規定の要求事項　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
１）照射済燃料を移動する際に保安規定で要求される措置
　照射済燃料を移動する際に保安規定で要求される措置として、以下の各条項の措置が要求されている。
　ａ．第９９条（計測及び制御設備）
　ｂ．第１３３条（中央制御室非常用循環系）
　ｃ．第１３５条（燃料取扱棟空気浄化系）
　ｄ．第１３７条（外部電源－モード５、６及び照射済燃料移動中－）（以下、「外部電源」という。）
　ｅ．第１３９条（ディーゼル発電機－モード５、６及び照射済燃料移動中－）（以下、「ディーゼル発電機」という。）
　ｆ．第１４２条（非常用直流電源－モード５、６及び照射済燃料移動中－）（以下、「非常用直流電源」という。）
　ｇ．第１４４条（所内非常用母線－モード５、６及び照射済燃料移動中－）（以下、「所内非常用母線」という。）
２）照射済燃料を移動する際に保安規定で要求される事項を確認する手段
　発電長（２号炉）※１は、原子炉からの燃料取出し及び原子炉への燃料装荷（以下、「燃料取出し・燃料装荷」という。）作業の際に、社内規程「敦賀発電所２号機　燃料移動操作基準」に基づき、保安規定の要求される事項をまとめた確認票※２を用いて保安規定の遵守状況を確認している。

※１　以下、「発電長（２号炉）」は「発電長」という。また、「発電室長」「発電長」とは組織を指す。
　（ただし、個人を識別する際は例えば「発電長Ａ」とする。）さらに、「発電室」とは、「発電室長」及び「発電長」とする。
　　　　　　　　　　　　　
※２　確認票：確認票には、燃料取出し・燃料装荷作業前に確認する確認票と燃料取出し・燃料装荷作業中に毎日１回確認する確認票の２種類がある。

（２）点検方法
１）点検対象
　保安規定に運転上の制限が導入された第５１次改正（平成１３年１月６日施行）から現在までの間について、保安規定の条文に記載されている「照射済燃料移動中」が適用される期間に実施した使用済燃料ピットにおける照射済燃料の移動作業を調査対象とする。
　ａ．使用済燃料の構内移送作業
　第４期（平成１４年度）から第９期（平成２０年度）で実施した輸送容器内に収納された１号炉の使用済燃料を２号炉の使用済燃料ピット内に移動する作業
　ｂ．使用済燃料の構外移送作業
第３１回（平成１３年度）から第３８回（平成１９年度）で実施した使用済燃料ピット内に貯蔵されている使用済燃料を輸送容器に収納する作業
　ｃ．照射済燃料の使用済燃料ピット内移動
使用済燃料ピット内での照射済燃料の保管位置変更や、外観検査のための照射済燃料移動作業等
　ｄ．燃料取出し・燃料装荷
定期検査中に実施する、原子炉からの燃料取出し及び原子炉への燃料装荷

２）点検手順
　ａ．使用済燃料構内移送実績、使用済燃料構外移送実績及び２号炉での燃料移動作業記録を確認し、使用済燃料ピットにおける照射済燃料の移動作業実施日を特定する。
　ｂ．原子炉の運転モード１から４が適用される期間については、使用済燃料ピットにおける照射済燃料の移動作業の有無に関係なく、各運転モードに係る運転上の制限を適用していることから、運転日誌にて運転上の制限を逸脱していないことを確認する。
　ｃ．その他の期間については、特定した実施日に関して、運転日誌、作業票、巡視点検表、定期試験記録等の文書、記録を確認し、「照射済燃料移動中」における運転上の制限に係る保安規定の遵守状況を点検する。
　ｄ．保安規定の遵守状況の点検にあたっては、レビュー者が立会い、点検作業が適切に実施されていることを確認する。

３）保安規定遵守状況の確認にあたっての「運転上の制限を満足していること」の担保に係る判断の例
　保安規定では、「運転上の制限が適用されるモードになった時点から、保安規定第４章第２項（２号炉）で定める頻度（期間）以内に運転上の制限を満足していることを確認するための事項※３を実施する。」とある。今回の点検に際して、適用される運転モ－ドになってから、定期試験を実施するまでの期間における「運転上の制限を満足していること」の担保については、以下の通り判断した。
　ａ．保守点検作業等が終了した後に、運転上の制限が適用される運転モードになる以前に、試運転※４や定期事業者検査を行い機能が健全であることを発電長が確認する。
発電長は、この確認結果をもって動作可能と判断する。
　ｂ．発電長は、動作可能な状態を作業管理や巡視点検等により維持しながら、運転上の制限が適用される運転モ－ドに移行し、運転上の制限が適用される運転モードになった時点から、保安規定に定める頻度で定期試験を実施し、運転上の制限を満足していることを確認する。
　ｃ．定期試験の結果は、その状態が維持されていれば次の定期試験まで有効である。
　ｄ．このように確認された場合は、運転上の制限が満足していたと判断する。

※３　運転上の制限を満足していることを確認するための事項：機器を運転すること等により、系統が動作可能であることを確認する。敦賀発電所においては「定期試験」という。
※４　試運転：保守管理において、機器の点検終了後、所定の機能を発揮しうる状態であることを確認すること。

（３）点検結果
１）使用済燃料の構内移送作業
　第４期以降に実施した使用済燃料の構内移送作業について、保安規定の遵守状況を点検した。
　その結果、第７期（平成１８年度）以降、保安規定第９９条（計測及び制御設備）及び第１３３条（中央制御室非常用循環系）について、一部、要求事項が満足されていない状態にあったことを確認した。
　また、保安規定第１３９条（ディーゼル発電機）については、第８期（平成１９年度）以降で、一部の要求事項を満足していない状態にあったことを確認した。

２）使用済燃料の構外移送作業
　第３１回以降に実施した使用済燃料の構外移送作業について、保安規定の遵守状況を点検した。
　その結果、使用済燃料構外移送作業における使用済燃料ピットから輸送容器への使用済燃料の移動時に、保安規定で要求されるすべての事項を満足していたことを確認した。

３）照射済燃料の使用済燃料ピット内移動
　平成１３年３月以降に実施した使用済燃料ピット内での照射済燃料移動作業について、保安規定の遵守状況を点検した。
その結果、保安規定第９９条（計測及び制御設備）、第１３３条（中央制御室非常用循環系）及び第１３９条（ディーゼル発電機）について、一部、要求事項が満足されていない状態にあったことを確認した。

４）燃料取出し・燃料装荷
　燃料取出し・燃料装荷については、社内規程「敦賀発電所２号機　燃料移動操作基準」に基づき、「照射済燃料移動中」において保安規定で要求されるすべての事項が満足していることを確認票を用いて確認しているが、念のため第１１回定期検査（平成　１２、１３年度）から第１６回定期検査（平成１９年度～）について、保存されている確認票の内容を調査した。
　その結果、確認票の内容はすべて「良」であり保安規定で要求されるすべての事項を満足していたことを確認した。なお、第１１回の燃料装荷、第１２、１３回の燃料取出し・燃料装荷については確認票が保存されていなかったが、過去より運用は継続しており、また、確認票が保存されていた作業は全て保安規定が遵守されていたことから、確認票が保存されていない作業についても保安規定で要求されるすべての事項を満足していたと判断する。

（４）点検のまとめ
　保安規定遵守状況の点検の結果、使用済燃料の構内移送、使用済燃料ピット内における照射済燃料移動時において、保安規定の要求事項を満足していない事例が複数認められた。
なお、保安規定の要求事項を満足していた事例では、安全管理グループが行う燃料外観検査等の燃料移動作業に対して定期試験の計画が考慮されていなかったが、その後に実施した定期試験が結果的に有効であり、保安規定で要求する定期試験の頻度が守られていた事例もあった。
]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[2]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/05/22 09:49:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[敦賀]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[敦賀発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>9772</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0410]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[作業者の過失]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[040]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>16</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0410]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[故意・過失]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[040]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9772</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9772</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>9772</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[99]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>9772</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[その他]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
