<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．プラント停止後の再試験
プラント停止後に，本設の計測器に加え，より詳細にパラメータを測定できるよう，仮設の圧力計を設置した状態で再試験を実施した。その結果，仮設圧力計の指示値に異常な指示は見られないものの，系統流量計指示値が低下していることから，ポンプの性能低下が考えられるデータを得た。
更に，現地でのポンプ単体によるＱＨ特性試験を実施したところ，性能が低下しているデータが得られた。

２．流量低下に関する調査結果
ＲＨＲＳ（Ｂ）系の流量が確保できない事象を要因分析で整理し，各要因について調査を実施した。
今回の事象に対する要因は，実際に機器や系統の状態によって流量が確保できない「系統運転特性の変化」，計装系の要因により「見かけ上の流量低下」が発生している場合，そして，本来の流路からの漏れ出しがある「系外への漏えい」の３つに大分類した。更に，細かな要因に分類し，その要因の事象に関する関与の有無について調査した。

2.1 系統運転特性の変化
系統運転特性が変化し，実際に流量が低下するか否かについて調査・評価した。
（１）ポンプ性能低下＋系統圧力損失の増加
ポンプ性能低下と系統内の機器・配管類圧力損失増加の組合せにより系統流量が低下するか否かについて調査を実施した。
１）ポンプ単体の性能低下
工場にて単体ＱＨ特性試験を実施し，ポンプ製作時の工場性能試験結果と同様に，定格点を満足していることを確認した。
２）２台並列運転による性能変曲点
ポンプを２台並列運転した場合，ＱＨ特性に変曲点が存在し，流量が不安定になる場合がある。このため，現地で１台運転時と２台運転時の特性を比較し，１台運転時のＱＨを合成した特性が２台運転時のＱＨと一致すること，並列運転時に変曲点がないことを確認した。
３）吸込圧力の低下
吸込水位が低下した場合，吸込圧力の低下が発生し，ポンプ性能へ影響を与える。このため，運転時における潮位を確認したところ，ポンプの吸込性能への影響のないレベルであることを確認した。
４）ポンプの内部閉塞
ポンプ内部の流路が閉塞した場合，ポンプの性能へ影響を与える。このため，ポンプの分解点検を実施した結果，ベルマウス，インペラ，ケーシング，コラムパイプ，６段目ケーシングに設けられているケーシングオリフィスに海生物等の付着・噛み込み等はなく，閉塞は認められなかった。
５）取水槽の影響
砂・海生物によるポンプ吸込みへの影響を確認するため，６月２１日取水槽内ポンプ底部及び７月８日取水槽内部全般について，内部調査を実施したところ，砂・海生物の著しい堆積や異物はなく，ポンプ吸込みに影響がないことを確認した。
６）ポンプケーシング合せ面からの外部漏えい
ポンプケーシングから外部への漏えいによるポンプ性能の低下の有無を確認するため，分解点検及び外観点検を実施した結果，コーキング剤の剥離，ケーシング合せ面の噛み込み，水流跡はなく，外部への漏えいは発生していないことを確認した。
また，ケーシングの締付けボルトに緩みがないことを確認した。
７）回転速度低下
ポンプを駆動する電動機の電源の変化，電動機の異常等により回転速度が低下して流量が低下する。このため，ポンプ運転時の関連パラメータを調査した。
a.運転時に回転速度を測定し，異常は確認されなかった。
b.ポンプ運転時に電動機の各パラメータに異常はなく，また異音，異臭等の異常も認められなかった。

（２）系統圧力損失の増加
系統内の機器・配管類の圧力損失が増加して，系統流量が低下しているか否かについて調査した。
１）ストレーナの異常
ストレーナの圧力損失が変化し，実際に流量が低下する可能性がある。また，ストレーナが損傷し下流機器の圧力損失が増加する可能性がある。
a.ストレーナの詰まり
ストレーナの詰まりによる圧力損失の増加の状況を確認するため，ポンプ２台運転状態でストレーナ差圧を確認したところ３２ｋＰａであり，ストレーナ切替基準値（４９．０ｋＰａ）以下であることを確認した。
b.ストレーナの破損
ストレーナ破損による下流機器への異物流入により系統全体の圧力損失を全体的に上昇させる可能性があるため，ストレーナの開放点検を行い，バスケットが健全であることを確認した。
２）熱交換器の圧力損失増加
熱交換器の管板等に詰まりが生じて圧力損失が増加する可能性がある。
a.管板詰まりによる流量低下
ストレーナの破損，または海生物の成長や配管ライニングの剥離などにより熱交換器の管板の詰まりの有無を確認するため，熱交換器のポンプ運転時における差圧確認を実施したところ４０ｋＰａであり，設計差圧値（７０ｋＰａ）以下であることから，有意なものではないと考えた。一方，熱交換器を開放点検したところ，水室内部に異物（黒色の薄板状の物質）を確認した。

異物を回収して分子構造の分析，形状ならびに寸法を調査した結果，材質は配管ライニングに使用されているポリエチレンと同等であり，その形状，寸法から，流量計オリフィスの上流に配置されている３本のクローザージョイント※３の短管（以下，「スピゴットパイプ」という）に使用されているものと同等であり，スピゴットパイプから剥離したものであった。（「３．ライニング剥離に関する調査結果」参照）。
なお，異物を取り除いた後の試運転では，熱交換器の差圧は３０ｋＰａであり，異物の影響により約１０ｋＰａ圧力差が増加したものと考える。
※３：配管の変位を吸収するために可動部を設けた配管継ぎ手。
b.伝熱管内の汚れによる圧力損失増加
伝熱管へのスケール付着等による汚れにより，伝熱管の圧力損失が増加しているか否かを確認するため，熱交換器内部の目視点検，及び伝熱管のエアーブローを実施した結果，異常のないことを確認した。
３）流量調整弁（Ｆ０６８Ｂ）の圧力損失増加
a.弁の全開不良
弁の全開位置の変化により流路面積が低下し，圧力損失が増加しているか否かを確認するため，Ｆ０６８Ｂの開閉試験により弁リフト量の確認を行ったところ，正常に全開になっていることを確認した。
b.弁の狭隘部の詰まり
弁のケージ部，その他狭隘部に詰まりが発生し，弁の流路面積の縮小による圧力損失が増加しているか否かを確認するため，開放点検を実施した結果，ケージ部に詰まりはなく，その他狭隘部位にも圧力損失の増加に繋がる異常のないことを確認した。
４）プロセス弁（ＲＨＲＳポンプ出口逆止弁・出口弁，残留熱除去系（以下，「ＲＨＲ」という）熱交換器海水入口弁・出口弁，ＲＨＲＳ放出配管隔離弁・排水弁）の圧力損失増加
不十分な弁の全開位置により流路面積が低下し，圧力損失が増加していないか，弁内への異物混入により閉塞を生じていないかを確認するため，開放点検及びファイバースコープによる内部点検を行った結果，全開時に弁体が流体の流れを阻害していないことならびに弁内に異物のないことを確認した。
５）減圧オリフィスの圧力損失増加
異物の詰まり，異物の堆積により圧力損失が増加しているか否かを確認するため，開放点検，またはファイバースコープによる点検を行い，減圧オリフィスに詰まりのないことを確認した。
６）配管詰まりによる圧力損失増加
a.配管の詰まり
異物の堆積による配管の部分閉塞により圧力損失が増加しているか否かを確認するため，ポンプ運転時にポンプ吐出圧力指示値を確認した結果，使用前検査時の値から変化していないことを確認した。
また，開放点検，またはファイバースコープによる点検を行い，詰まりのないことを確認した。
b.補機ラインの詰まり
ＲＨＲＳ（Ｂ）系母管から分岐している補機（ＲＨＲポンプメカニカルシールクーラ，ＲＨＲポンプ室空調機冷水コイル，ＣＡＭＳ※４）ラインに異物等の堆積により部分閉塞し，圧力損失増加による流量低下が発生しているかを確認するため，ポンプ運転時において，仮設の超音波流量計で流量計測を行い，補機ラインに設計流量以上が確保されていることを確認した。
※４：格納容器雰囲気ガスモニタ。

（３）調査結果のまとめ
ＲＨＲＳ（Ｂ）流量低下事象の一要因である「系統運転特性の変化」について調査した結果を整理した。
・工場でのポンプ単体試験では，ポンプの性能低下は確認できなかった。
・現地でのポンプ並列運転では，変曲点のないことを確認した。
・配管，弁，ストレーナには圧力損失を増加する要因は確認できなかった。
・ＲＨＲ熱交換器の水室内部に異物（剥離した配管ライニング材）を確認した。
・異物（剥離した配管ライニング材）は，流量計オリフィスの上流に配置されている３本のスピゴットパイプのうち１本から剥離したものと考えられた。

2.2 見かけ上の流量低下
実際の流量は確保されているとしても，計器の指示値低下により見かけ上の流量が低下しているか否かを確認するため，以下の調査・評価を実施した。
（１）流量計測ループ全体特性
計測ループの全体特性により指示値が低下する可能性があることから，ループ校正（流量伝送器～流量指示計）を実施した結果，異常は見られなかった。

（２）流量計差圧伝送器（以下，「ＦＴ」という）の異常
１）ＦＴのドリフト
運転条件下でＦＴのドリフトによる出力信号の低下の可能性があるため，静圧下で定格流量に相当する入力値を印加し，一定時間保持後も出力値が変化しないことを確認した。
２）静圧特性の変化
運転圧条件下でＦＴの出力特性（静圧特性）が変化する可能性があるため，静圧下の入出力特性試験を実施し，異常のないことを確認した。

（３）流量計検出配管の影響
１）検出配管内空気溜りによる指示値変動
検出配管内空気溜りがあった場合，指示値に変動の可能性があることからポンプ運転中に空気溜りのないことを確認した。
２）検出配管の詰まり
検出配管に詰まりがあった場合，差圧が正常に計測できない場合があるため，検出配管のフラッシング及び通水確認により，詰まりのないことを確認した。
３）検出配管からの外部漏えい
高圧側の検出配管で漏えいが発生すると，差圧が低下する可能性があるため，検出配管の外観点検を実施し，漏えいのないことを確認した。

（４）流量計オリフィス異常
１）流量計オリフィスの損傷による差圧の低下
流量計オリフィスの点検を実施した結果，流量計オリフィス板が中心孔を頂上とした山形に変形していた。（変形量：１４．５～１７．５ｍｍ）
この変形を考慮した流量計オリフィスに発生する差圧を解析により求めた結果，今回の流量低下指示分に相当していた。
ＲＨＲＳ運転状態において，異物が流量計オリフィスの孔を閉塞しつつ通過するが，その際発生する差圧によりオリフィスが塑性変形したと考えられる。
２）異物の堆積による差圧低下
流量計オリフィスに異物の堆積は確認されなかった。

（５）ポンプ吐出圧力計指示不良
ＲＨＲＳポンプ吐出圧力計測値に圧力計の指示不良による見かけ上の圧力低下の有無について調査した。
１）吐出圧力検出配管の詰まり
吐出短管の吐出圧力取出し座の詰まり，異物付着による圧力計測不良について確認するため，分解点検を実施した結果，吐出短管の吐出圧力取り出し座孔の詰まりと孔近傍への異物付着は認められなかった。
２）吐出圧力計のドリフト
吐出圧力計のドリフトによる圧力計測不良の有無を確認するため，圧力計の校正を実施した結果，異常はなかった。

（６）調査結果のまとめ
ＲＨＲＳ（Ｂ）流量低下事象の一要因である「見かけ上の流量低下」について調査した結果を整理した。
・流量計伝送器～指示計，圧力計に異常はなかった。
・流量計オリフィスには中心孔を頂上とした山形の変形が確認された。その変形が，流量計の指示に与える影響を評価した結果，流量低下に相当する差圧変化が発生することを確認した。
・流量計オリフィスの変形は，ポンプ運転状態において，異物が流量計オリフィスの孔を閉塞しつつ通過するが，その際発生する差圧によりオリフィスが塑性変形したと考えられる。

2.3 系外への漏えい
ポンプから流量計間での系外への漏えいにより，漏えい箇所下流側の流量が低下しているか否かについて調査した。
（１）配管から外部への漏えい
ポンプ運転時に配管の外観点検を実施し，漏えいのないことを確認した。

（２）ＲＨＲＳ（Ａ）系への流出
ＲＨＲＳ（Ａ）系と（Ｂ）系のポンプ出口連絡配管（タイライン）の弁シートパスの有無を確認するため，ファイバースコープにより確認したところ，流出は認められなかった。

（３）補機冷却系海水系（以下，「ＡＳＷ」という）への流出
ＡＳＷからの加圧ラインを逆流して，ＡＳＷ系に流出の有無を確認するため，加圧ライン逆止弁の分解点検を実施したところ，弁体・弁座に微小な肌荒れが確認されたが，弁体の固着は認められなかったため，僅かなシートリークの可能性はあったが，系統流量に影響を与えるような状況ではなかった。なお，逆止弁については新品に交換を実施した。

（４）調査結果のまとめ
ＲＨＲＳ（Ｂ）流量低下事象の一要因である「系外への漏えい」について調査した結果を整理した。
・考えられる系外への漏えいについて調査したが，ポンプの流量低下に影響を及ぼす要因はなかった。

2.4 流量低下事象の推定メカニズム
ＲＨＲＳ（Ｂ）系の流量低下に至ったメカニズムは，以下のように推定される。
・何らかの原因でスピゴットパイプのポリエチレンライニングが剥離した。
・ＲＨＲＳ（Ｂ）系ポンプ運転時において，剥離したポリエチレンライニングが流量計オリフィスを通過する際に当該オリフィスを変形させた。
・流量計オリフィスの変形により見かけ上の流量が低く指示された。
・流量計オリフィスを通過したポリエチレンライニングは，ＲＨＲ熱交換器管板に到達したが伝熱管を通過できなかったため，熱交換器の入口水室に留まった。
・オリフィス変形量から解析により差圧を求めた結果，今回の流量低下指示分に相当していた。

３．ライニング剥離に関する調査結果
熱交換器開放点検により水室内部から回収された異物は，ポリエチレンであり，その形状，寸法から，流量計オリフィスの上流に配置されているスピゴットパイプのライニングが剥離したものであったことから，各クローザージョイントの内部確認を実施した。
その結果，取水口ポンプ室から原子炉建屋間に３箇所あるうちの最も建屋側に位置しているクローザージョイントのスピゴットパイプ内面に施工されたポリエチレンライニングが，全面にわたって剥離していることを確認した。このため，ポリエチレンライニング剥離に至った要因について調査を実施した。

3.1 ライニング調査
回収したポリエチレンライニングを調査した結果，以下のことを確認した。
（１）寸法調査
ポリエチレンライニングの熱交換器水室内部からの回収は，物理的に困難な状況にあったことから，円筒状のものを軸方向に二分割し，それぞれの円筒を切り開いたうえで取り出した。これらを繋ぎ合わせて寸法測定した結果，長さ約２，３７０ｍｍであり，スピゴットパイプ寸法　（２，４４０ｍｍ）と近似していた。

（２）表面観察
ポリエチレンライニング表面観察の結果，以下の特徴があることを確認した。
・海生物の付着は見られなかった。
・展開したライニングの両面にスピゴットパイプの溶接線と思われる痕跡を確認した。また，溶接線痕の形状から，流れの方向の推定もできた。
・展開したライニングは，スピゴットパイプに接していた側の面には錆と思われる赤茶色の付着物が，流体に接していた側の面には水垢と思われる薄茶色の付着物が見られた。
・上流側の２７０度（配管据付け状態の天位置を０度として，上流側から見て時計回りに見た位置）付近に折れ曲がったような跡が見られた。また，折れ曲がり部には年輪状の模様が見られた。
・展開したライニングのスピゴットパイプに接していた側の面に擦れた跡が見られた。
・展開したライニングには，直管やエルボ等の配管で見られるフランジ部での折り返しは見られなかった。

（３）調査結果のまとめ
回収したポリエチレンライニングについての調査結果を整理した。
・寸法測定の結果，スピゴットパイプの寸法と近似であった。
・スピゴットパイプに接していた側の面には錆状，流体に接していた側の面には水垢状の付着物が見られた。
・溶接線の位置からスピゴットパイプへ接着されていた位置の特定が可能である。
・上流方向の流体の影響を受ける部分に折れ曲がった跡が見られた。
・スピゴットパイプに接していた側の面には擦れた跡が見られた。
・直管やエルボ等配管で見られるフランジ部での折り返しは見られなかった。

3.2 スピゴットパイプ調査
ポリエチレンライニングが剥離した当該スピゴットパイプおよび剥離の見られなかった類似スピゴットパイプ（ＲＨＲＳ（Ｂ）系の当該以外の２本，非常用ディーゼル発電機海水系（以下，「ＤＧＳＷ」という）２Ｃ用の３本ならびに２Ｄ用の２本）について外観を調査した結果，以下のことを確認した。
（１）当該スピゴットパイプ外観観察
スピゴットパイプの内面には全面に腐食が見られ，２７０度付近に半円状の縞模様が確認された。１８０度付近には溜まり水の影響と思われる錆跡がパイプの長手方向に見られた。
また，スピゴットパイプ内面にポリエチレンライニングの残留は見られなかったが，スピゴットパイプ端部に施工されていたタールエポキシに剥離が見られ，剥離した部分のスピゴットパイプには錆が発生していることを確認した。

（２）類似スピゴットパイプ外観観察
ＲＨＲＳ（Ｂ）用については，スピゴットパイプ端部に外面から連続するタールエポキシライニングが施工されているが，その一部に剥離が見られ，剥離した部分のスピゴットパイプには錆が発生していることを確認した。
また，ＤＧＳＷ（２Ｃ）および（２Ｄ）用についてはスピゴットパイプ端部のタールエポキシの大部分が剥離していること，ポリエチレンライニングが端部から内面にわたって部分的に剥離していると思われる音ならびに感触を打診にて確認した。

（３）調査結果のまとめ
スピゴットパイプについての調査結果を整理した。
・当該スピゴットパイプ内面は全面に腐食が発生している。
・剥離したポリエチレンライニングの折れ曲がっていた部分に接していた面には，半円状の縞模様を確認した。
・類似のスピゴットパイプも含めてスピゴットパイプ端部のタールエポキシは剥離が多く観察された。
・類似のスピゴットパイプのうちＤＧＳＷ（２Ｃ）および（２Ｄ）用はポリエチレンライニングが剥離している音ならびに感触を打診にて確認した。

3.3 剥離要因調査
スピゴットパイプのポリエチレンライニングが全面剥離した事象を要因分析で整理し，各要因について調査を実施した。ライニング全面剥離の要因は，大きくライニングの劣化，ライニングの接着力低下，ライニングの設計，ライニングの施工，そして保守管理に分類した。更に，それぞれを細かく分類して調査を行った。
（１）ポリエチレンライニング劣化
ポリエチレンライニングの劣化（海水浸透，海生物の影響，摩耗，経年劣化）が剥離の起点となったか否かについて調査した。
１）ポリエチレンライニングへの海水浸透による劣化
ポリエチレンライニング表面から内部に海水が浸透したことによりスピゴットパイプ母材が腐食し，その部位より剥離が発生して全面剥離に進展したか否かの調査として，ポリエチレンライニング断面ＥＤＸ分析（エネルギー分散形Ｘ線分光器を使った元素分析）の結果，海水の浸透は確認されなかった。
２）海生物によるポリエチレンライニング損傷による剥離
海生物の付着によりポリエチレンライニングが損傷し，その部位より剥離が発生して全面剥離に進展したか否かの調査として，内表面の外観調査を実施した結果，海生物の付着は見られなかった。
３）摩耗によるポリエチレンライニング損傷
土砂や海生物がポリエチレンライニング表面に衝突することで摩耗し，その部位より剥離が発生して全面剥離に進展したか否かの調査として，ポリエチレンライニングの膜厚を測定した結果，規定値１．０ｍｍ以上に対して最小で２．９ｍｍであり，問題はなかった。
４）経年劣化による強度低下
経年劣化によりポリエチレンライニングの強度が低下し，流体力により全面剥離に進展したか否かの調査として，ライニングの物性試験ならびに補修履歴を調査した。
その結果，物性試験において引張り強さ，引張り破壊ひずみ，硬度ともに規定値を満足していることを確認した。また，当該スピゴットパイプへのポリエチレンライニング施工は第１８回定期検査（平成１３年）に実施されていることを確認した。

（２）ポリエチレンライニングの接着力低下
ａ．ポリエチレンライニング接着力調査
類似のスピゴットパイプ（当該スピゴットパイプについては既に剥離していることから確認不可のため）についてピール試験（ポリエチレンライニングを強制的に剥離して接着力を測定する試験）により接着力を測定した。その結果，ＲＨＲＳ（Ｂ）用のスピゴットパイプ端部に接着力が小さい部分が確認され，ＤＧＳＷ（２Ｃ）および（２Ｄ）用のスピゴットパイプ端部は試験を実施した箇所において全て剥離していることを確認した。
また，ＤＧＳＷ（２Ｃ）および（２Ｄ）用のスピゴットパイプについては，ポリエチレンライニングが剥離している部位の内面に錆が全面にわたり発生していることを確認した。
次に，接着力低下及び剥離の原因を調査するため，ＲＨＲＳ（Ｂ）用のスピゴットパイプについて，ピール試験において接着力が小さかった部位のスピゴットパイプ内面とポリエチレンライニング接着面を目視観察，ＥＤＸ分析した結果，目視では錆の発生が見られなかった部位においても，錆の成分及び海水成分が検出された。
ポリエチレンライニングの接着力が低下した原因については，海水成分が検出されたことから，以下のとおりであると考えられる。
スピゴットパイプへのポリエチレンライニング施工は，スピゴットパイプの表面を加熱（約３００℃）してポリエチレン粉末を溶着させる方法で行われている。この過程でポリエチレンが酸化し，カルボキシル基が生成され，この基が持つ電気的極性（正の極性）と，スピゴットパイプ表面の酸化皮膜の持つ電気的極性（負の極性）によって電気的に結合することで接着している。
スピゴットパイプとポリエチレンライニングの結合部分において，ポリエチレンライニング端部のスピゴットパイプとの界面にある微細な隙間より海水が浸入すると，海水中のプラスイオン（正の極性である水素）が，スピゴットパイプ表面の酸化皮膜の負の極性と電気的に結合する。これにより，ポリエチレンライニングのカルボキシル基とパイプ表面の酸化皮膜の電気的な結合は解消されライニングの接着力が低下する。

ｂ．スピゴットパイプ内面点検
当該ならびに類似スピゴットパイプ内面を観察した結果，以下のとおりであった。
・当該スピゴットパイプはポリエチレンライニングの残留はなく，全面に腐食が見られ，２７０度位置付近には半円状の縞模様が観察された。また，スピゴットパイプ端部のタールエポキシライニングには部分的に剥離が見られ，肉厚測定の結果では，公称肉厚　　１２．７ｍｍに対して，１３．７ｍｍから１７．２ｍｍであり，肉厚は十分確保されていた。
・ＲＨＲＳ（Ｂ）用の類似スピゴットパイプ２本のうち１本には異常は認められなかったが，もう１本についてはスピゴットパイプ端部のタールエポキシライニングが部分的に剥離し，スピゴットパイプに軽微な腐食が発生していた。また，スピゴットパイプ端部のポリエチレンライニングを打診した結果，剥離は見られなかった。
・ＤＧＳＷ（２Ｃ）および（２Ｄ）用の類似スピゴットパイプ５本は，端部のタールエポキシが全周にわたり剥離しており，スピゴットパイプ母材に軽微な腐食が認められた。また，ポリエチレンライニングの外観上膨れは見られなかったが，ポリエチレンライニング端部を打診した結果，剥離を生じていることを確認した。

（３）ライニング設計
ポリエチレンライニングの設計（材質，構造）不良が剥離の起点となったか否かについて調査した。
１）材質選定不良
ポリエチレンライニング材質および設計厚さの不良による腐食，劣化により剥離の起点となったか否かの調査として，第１８回定期検査時の当該工事仕様書ならびに塗装仕様図を確認した結果，材料は海水系配管内面ライニングで実績を有するポリエチレン製であり，施工厚みも１．０ｍｍ以上を指定していることを確認した。
２）構造不良
クローザージョイントの構造が複雑であることから，ポリエチレンライニングと他の部位との取り合い部の構造が不適切なことによって剥離の原因となったか否かの調査として，設計図書の確認，類似スピゴットパイプの端部調査ならびにポリエチレンとタールエポキシの付着性確認試験を実施した。
その結果，スピゴットパイプ内面のポリエチレンライニングが，端部でタールエポキシと継ぎ足されており，構造不連続であることおよびスピゴットパイプ端部のタールエポキシが剥離して錆が発生していることを確認した。
また，ポリエチレンとタールエポキシの付着性確認試験の結果，両者間の付着性が弱いことを確認した。
３）流体力に対する接着力不足
設計条件の流体力に対して接着力が不足したことでポリエチレンライニングが剥離したか否かの調査として，ライニングメーカの知見・実績よりポリエチレンライニング接着力とポリエチレンライニング端部に発生する流体のせん断力を評価した。
初期施工状態のポリエチレンライニングに作用する流体力は約５０Ｎから６５Ｎであるのに対して，ポリエチレンライニングの配管への接着力が２９．４Ｎ／１０ｍｍ以上（メーカカタログ記載値）となっていることから，周方向に約２０ｍｍ以上の長さの接着面が残存していれば，流体力に打ち勝って留まることができる。
また，実際に全面剥離したポリエチレンライニングに折り目が観察されたことから，この折り目によってスピゴットパイプ内側方向に屈折したポリエチレンライニングへ作用する流体力を評価した結果５，３００Ｎ程度となるが，メーカによる新品のポリエチレンライニングの接着力サンプリング実測値では約１６，０００Ｎの実力を有することを確認した。

（４）ライニング施工
ポリエチレンライニングの施工不良に起因して剥離の起点を生じたか否かについて調査した。
１）施工不良
ポリエチレンライニング施工時の不良により欠陥を生じた部位が剥離の起点となったか否かの調査として，検査記録等を調査した結果，承認図面どおりの寸法公差内であり，塗装検査記録によりピンホールの無いことを確認した。
２）据付不良
据付時，スピゴットパイプが大きな外力を受けることによってポリエチレンライニング接着力を低下させたか否かの調査として，スピゴットパイプの目視点検を実施した結果，打撃痕の無いことを確認した。

（５）保守管理
計画的な保守管理が実施されていないことによってポリエチレンライニングの劣化兆候の確認が遅れたか否かの調査として，ポリエチレンライニング配管の保守管理計画とその実績を調査した結果，サンプリング点検（ＤＧＳＷ系を代表として選定）が実施されていることを確認したが，一部にタールエポキシが施工されたクローザージョイント個別の点検計画は無いことを確認した。

（６）調査結果のまとめ
要因分析による調査結果を整理した。
・剥離したポリエチレンライニングからは，剥離に繋がる劣化の兆候としての塩分浸透，海生物の付着，強度低下は確認されず，複数の擦れた跡は確認されたものの，膜厚は規定値の１．０ｍｍを十分に上回る厚さであった。
・ポリエチレンライニングの接着力は，新品の場合には流体力に比べ十分に大きいことが確認された。
・ライニングが剥離したスピゴットパイプ内面は，全面が腐食しており，縞模様状を呈していた。
・ポリエチレンライニングが剥離したスピゴットパイプは十分な肉厚が確保されていた。
・スピゴットパイプに施工したポリエチレンライニングとその端部に重ねて塗布したタールエポキシライニング部分は，構造不連続であることおよびポリエチレンとタールエポキシの付着性が弱いことから，海水浸入の可能性があることが確認された。
・ポリエチレンライニングが剥離していない類似のスピゴットパイプ内面には，錆の成分と海水の成分が検出された。
・ピール試験でポリエチレンライニングの接着力が小さく，スピゴットパイプ内面に錆が見られなかった箇所において，海水の成分が確認された。
・類似スピゴットパイプのピール試験で，試験実施範囲全てにおいて剥離が確認されたものがあった。
・ライニング材料は，調達要求に適合するポリエチレン製であることを確認した。
・スピゴットパイプ据付時に大きな外力が作用した場合に生ずる打痕は，確認できなかった。
・ポリエチレンライニングに着目したサンプリングによる定期的な点検を計画していたが，一部にタールエポキシが施工されたスピゴットパイプの構造上の代表性については着目していなかった。

3.4 ライニング剥離の推定メカニズム
ＲＨＲＳ（Ｂ）系のスピゴットパイプからポリエチレンライニングが剥離したメカニズムは，以下のように推定される。
・スピゴットパイプの内面のポリエチレンライニング端部にタールエポキシを重ね合わせ塗布しており，構造不連続な部位となった。
・タールエポキシとポリエチレンの付着力が弱いことから，ポリエチレンライニングの上に重ねて塗布した部分のタールエポキシが剥離した。
・ポリエチレンライニング端部のタールエポキシを重ねた部分の隙間より海水が浸入して，ポリエチレンライニングとスピゴットパイプ間の電気的結合が弱まるとともに，スピゴットパイプ母材表面とポリエチレンライニング間で隙間腐食（黒さびの発生）が始まる。
・浸入した海水によりポリエチレンライニングとスピゴットパイプ間の電気的結合が弱まる部分が拡大するとともに腐食面積が拡がる。
・腐食面積が拡大した分，ポリエチレンライニング接着力が低下する。
・ＲＨＲＳポンプ運転中の流体力により，腐食部と接するポリエチレンライニングが更に剥離拡大するとともに，酸素を多く含んだ海水が供給されることで黒さびの上に赤さびを生じる。
・ポリエチレンライニングの一部がＲＨＲＳポンプ運転中の流体力によりスピゴットパイプの内側方向に屈折，これによりポリエチレンライニングが受ける流体による力が増加する。
・剥離は浸入した海水によるポリエチレンライニングとスピゴットパイプ母材の電気的結合が弱まる部分の拡大と，腐食の拡大，ＲＨＲＳポンプの運転による流体力の繰り返しにより黒さびと赤さびを生じながら更に拡大（腐食部での縞模様形成）する。
・ポリエチレンライニング剥離が進行して，平成２２年６月１７日に実施した定期試験時のＲＨＲＳポンプ２台目起動後の流体力によってポリエチレンライニングが下流へ移動した。
・クローザージョイントの点検は，ポリエチレンライニング配管としてのサンプリング点検（ＤＧＳＷ系を代表として選定）で網羅されており，個別の点検計画は無かった。

3.5 ポリエチレンライニング移動による機器影響評価
剥離したポリエチレンライニングがポリエチレンライニング配管のエルボを通過した際の衝突による影響評価を実施した。
評価は実際に剥離したポリエチレンライニングから切り出した供試材を円筒状に加工し質量調整を行ったモックアップ試験体を作製して，実際の配管内流速に見合った衝突荷重が得られる高さから，ポリエチレンライニングを貼り付けた衝突対象物に落下させた時の衝突対象物の損傷有無を確認するとともに，衝突荷重を測定した。
その結果，衝突対象物のポリエチレンライニングには軽微な擦れ跡以外は衝突による損傷は見られなかったことから，エルボ部のポリエチレンライニングには損傷を生じていないと考える。
また，剥離したポリエチレンライニングが熱交換器入口側水室に留まるまでに移動した経路には，ポリエチレンライニング配管（直管ならびにエルボ），タールエポキシライニングの直管，流量計オリフィス，熱交換器入口弁がある。このため，それら部位のうち熱交換器入口の垂直部以外の配管内部について点検を行った結果，流量計オリフィスについては変形が見られ，配管ライニングおよび弁については，損傷はみられなかった。
なお，内部点検を実施しなかった熱交換器入口の配管垂直部については，上記影響評価から問題ないと考えるが，次回定期検査で内部点検を実施する。

3.6 ライニング設計変更時の調達管理に関する調査
ポリエチレンライニングの端部が構造不連続となったことについて，調達管理面の調査を実施した。
海水系配管の内面ライニングについては，経年劣化対策として第７回定期検査（昭和６１年）より計画的にタールエポキシ（またはゴム）ライニングから，ポリエチレンライニングに変更を行なってきており，その一環として，第１６回定期検査（平成９年）にクローザージョイントの最初の対象として，ＤＧＳＷ（２Ｃ）用１本について変更を実施した。
その後も第１７回定期検査にてＤＧＳＷ用の変更を経て，ＲＨＲＳ（Ｂ）用は第１８回定期検査時に変更を実施した。当時の設計検討事項としては，
・ライニング材質（タールエポキシからポリエチレンへ変更）
・ライニング厚み（１．０ｍｍ以上を指定）
を当社発注仕様書にて指定するとともに，「記載事項に不具合があると判断される場合には当社と協議のうえ対応すること」を要求事項として記載し発注を実施した。その仕様をもとに受注メーカはクローザージョイントのライニング変更をＡ社（クローザージョイント製作メーカ）に外注し，Ａ社はポリエチレンライニング施工のみをＢ社（ライニング施工メーカ）に外注した。
聞き取りによると，受注メーカはＡ社との協議により，ポリエチレンライニングではライニング施工厚さの管理が難しく可動部の性能保証ができないことから，スピゴットパイプ端部（耐圧部でない箇所）でポリエチレンとタールエポキシを重ね合わせる構造とすることを当社に提案した。この際，受注者ならびにＡ社とＢ社間での協議は行なわれていなかった。
一方，当社においては設計変更に係る図書について十分な検討が行なわれた事実は確認できなかった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[ＲＨＲＳ（Ｂ）系については保安規定第５２条に定められる動作可能であることが確認できないとして，１５時４１分に運転上の制限を満足していないことを宣言するとともに，要求される措置として他の１系列であるＲＨＲＳ（Ａ）系が動作可能であることを１７時１２分に確認完了した。
その後，ＲＨＲＳ（Ｂ）系についてポンプ分解，配管系統の一部開放，流量計校正等の点検を実施し，各部に異常が見られなかったことから，平成２２年６月２５日にＲＨＲＳ（Ｂ）系の試運転を実施した。
しかしながら，流量の低下事象は改善されず，定期試験の基準値を満足することができなかった。
このため，ＲＨＲＳ（Ｂ）系についてはさらに詳細な点検を行う必要があることから，平成２２年６月２５日２０時００分に原子炉を停止することを決定，翌２６日１時００分より出力降下を開始し，同日１３時１２分に原子炉停止（制御棒全挿入），２３時１４分に冷温停止とした。
]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>2</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[106]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11016</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[P0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０＋]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2010/11/26 14:31:38]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[　ＲＨＲＳ－Ｂを起動したところ、流量調整弁は設計どおり０％から３２％に開動作して系統流量も２８０リットル／秒（定期試験基準値：３２７リットル／秒未満）であり異常は見られず、続いてＲＨＲＳ－Ｄを起動した際も流量調整弁開度は３２％から１００％と設計どおり開動作し、系統流量も４９５リットル／秒以上となったが、その後、系統流量が４８０リットル／秒と定期試験基準値の４９２．１リットル／秒以上を満足していないことを確認したため、目視により確認可能な機器状態確認を実施したが異常は見られなかった。また、流量計等の空気抜きを実施したが指示値に改善が見られなかったことから、ＲＨＲＳ（Ｂ）系については保安規定第５２条に定められる動作可能であることが確認できないとして、発電長は運転上の制限を満足していないことを宣言するとともに、他の１系列であるＲＨＲＳ（Ａ）系が動作可能であることを確認した。
　その後、ＲＨＲＳ（Ｂ）についてポンプ分解、配管系統の一部開放、流量計校正等の点検及び試運転を実施したが流量の低下事象は改善されず、定期試験の基準値を満足することができなかったため、ＲＨＲＳ（Ｂ）系についてはさらに詳細な点検を行う必要があると判断、保安規定第５２条に定められた動作可能な状態に復旧するための完了時間（１０日間）内での復旧は困難であることから、平成２２年６月２５日２０時００分に原子炉を停止することを決定、翌２６日１時００分より出力降下を開始し、同日１３時１２分に原子炉停止（制御棒全挿入）、２３時１４分に冷温停止とした。
　保安規定第５２条に基づくＲＨＲＳ（Ｂ）系の運転上の制限逸脱については、６月２６日２３時１４分に原子炉の状態が「冷温停止」に移行したことから、解除となった。 
しかし、「冷温停止」への移行に伴い同第３５条に定める原子炉停止時冷却系１系列運転および他の１系列が運転可能であること、を満足できないことから、同時刻をもって第３５条での運転上の制限外へ移行した。 
このため、第３５条で要求される措置である「原子炉水位を有効燃料頂部以上に維持できる手段が確保されていること」について、高圧炉心スプレイ系ならびに低圧炉心スプレイ系が動作可能な状態であることを確認した。
　その後、原子炉停止時冷却系以外の手段による原子炉冷却可能期間の評価結果より、原子炉停止時冷却系が停止した場合であっても原子炉冷却材温度を100℃未満に保つことが可能と判断したため、７月１日０時００分運転上の制限外から復帰を宣言した。]]></SEIGENGAI_TXT>
	<TEISHI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></TEISHI_UMU_CODE>
	<TEISHI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></TEISHI_UMU_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>1883</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>17189</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2010/07/05 13:59:46]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201006252000]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[（１）当該ならびに類似のポリエチレンライニングを施してあるスピゴットパイプについては，手入れを実施したうえで全面タールエポキシによる構造不連続な部位を無くしたライニングへ再施工した。
今後，長期的に使用されるタールエポキシライニング部はクローザージョイントのみであることから，今後は全クローザージョイントの点検を５定検で一巡するよう各定検に振り分けて，保全計画に反映する。
点検において万一，タールエポキシライニングに損傷等の不具合が発見された場合は補修を行うとともに，他のクローザージョイントへの水平展開要否を検討していく。また，保全の結果を基に，保全の有効性評価の中で次回保全サイクル以降への反映事項を検討していく。

（２）変形した流量計オリフィスは新品と交換した。

（３）ＱＭＳ導入後の現時点では，設備重要度の高い設備※５における設計変更にあたっては，既存のＱＭＳ規程における設計変更のレビュー（工事に係る技術検討会および設備図書検討会での審議）などの充実が図られてきており，設計変更や新設計を採用する場合は，変更箇所についての設計レビューが実施されることで設計変更に係る不具合発生が防止できると考えるが，今回の事象に鑑みて，以下の対応を行い調達，詳細設計および保全のさらなる充実を図る。
・受注メーカに，詳細設計に係わる専門的知見を集約させるため，調達に係るＱＭＳ規程に「当社へ納入実績のない新設計を採用する際は，外注先との技術的検討を密に行い，知見を共有したうえで，総括的に設計の妥当性を検討し，その結果を当社に提示する。」旨の記載を追加する。
・当社は実績を持つ他発電所等を調査し，情報を収集して当社の設計検討材料としていく。
・設計変更や新設計を採用する場合は，設計に関するＱＭＳ規程に従い，変更箇所についての設計レビューを適切に実施する。
・設計変更時におけるレビューの観点を具体化するため，設計図書レビューの際に実施する設備図書検討会の運営手引書に，設計不良を原因とする過去のトラブル・不具合事例を順次添付し，整備・充実をはかっていく。
・設計変更を行った場合は，供用後における設計変更部分の健全性を担保していくための具体的な点検メニューについて受注者と協議のうえ，保全計画への反映を行う。
※５：社内規程「原子力発電施設の重要度分類基準」により，設備重要度ＡおよびＢと区分される機器等。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2010/11/26 14:31:38]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[東海第二発電所は，原子炉熱出力一定運転中のところ，平成２２年６月１７日，残留熱除去系（Ｃ）系定期試験に合わせて実施する残留熱除去系海水系（以下，「ＲＨＲＳ」という）（Ｂ）系定期試験のために，１０時３４分よりＲＨＲＳ（Ｂ）系のポンプ（Ｂ）号機（以下，「ＲＨＲＳ－Ｂ」という）および（Ｄ）号機（以下，「ＲＨＲＳ－Ｄ」という）の順で起動した。
ＲＨＲＳ－Ｂを起動したところ，流量調整弁は設計どおり０％から３２％に開動作して系統流量も　２８０リットル／秒（定期試験基準値：３２７リットル／秒未満）であり異常は見られず，続いてＲＨＲＳ－Ｄを起動した際も流量調整弁開度は３２％から１００％と設計どおり開動作し，系統流量も一旦は４９５リットル／秒以上となったが，その約１０秒後に系統流量が４８０リットル／秒と定期試験基準値の４９２．１リットル／秒以上を満足していないことを確認したため，目視により確認可能な機器状態確認※１を実施したが異常は見られなかった。また，流量計等※２の空気抜きを実施したが指示値に改善が見られなかった。
以上のことから，ＲＨＲＳ（Ｂ）系については保安規定第５２条に定められる動作可能であることが確認できないとして，発電長は１５時４１分に運転上の制限を満足していないことを宣言するとともに，要求される措置として他の１系列であるＲＨＲＳ（Ａ）系が動作可能であることを１７時１２分に確認完了した。
その後，ＲＨＲＳ（Ｂ）系についてポンプ分解，配管系統の一部開放，流量計校正等の点検を実施し，各部に異常が見られなかったことから，平成２２年６月２５日にＲＨＲＳ（Ｂ）系の試運転を実施した。
しかしながら，流量の低下事象は改善されず，定期試験の基準値を満足することができなかった。
このため，ＲＨＲＳ（Ｂ）系についてはさらに詳細な点検を行う必要があることから，平成２２年６月２５日２０時００分に原子炉を停止することを決定，翌２６日１時００分より出力降下を開始し，同日１３時１２分に原子炉停止（制御棒全挿入），２３時１４分に冷温停止とした。
本事象は，実用炉規則第１９条の１７第２号の報告事象に該当する。
なお，プラント停止操作中において主排気筒モニタ，モニタリングポストの指示変動は見られず，環境への放射性物質による影響はなかった。
※１：ポンプの運転に異常（異音，異臭，漏えい）のないこと，系統に漏えいのないこと。 
※２：系統流量計（１台），ポンプ出口圧力計（２台），ストレーナ差圧計（１台）。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2010-原電-T004]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[今回の事象発生に至った原因とメカニズムは，以下のとおりと推定する。

（１）スピゴットパイプ内面ライニングの剥離
スピゴットパイプのポリエチレンライニングとタールエポキシライニングの重ね合わせ部は，接着力が弱いことから，この部位の隙間を通して海水が浸入し，ポリエチレンライニングとスピゴットパイプの電気的結合を弱めることで接着力を低下させるとともに，スピゴットパイプ母材を腐食させたことでポリエチレンライニングが部分的に剥離，さらにスピゴットパイプ端部より奥へと海水が浸入することで母材の腐食範囲が継続的に拡がり，剥離範囲が拡大した。
剥離範囲の拡大により，スピゴットパイプ上流側ポリエチレンライニングの一部に屈折が生じ，ポンプ運転に伴い作用するポリエチレンライニングが受ける流体力が増すことで，剥離がさらに進展した。
事象発生時には流体力がポリエチレンライニングのスピゴットパイプ内に留まる力を上回ったことで，ポリエチレンライニングは系統配管内を移動するに至った。

（２）系統流量計オリフィスの変形
スピゴットパイプから剥離したポリエチレンライニングがＲＨＲＳポンプ運転による流体力で系統配管内を移動し，流量計オリフィス孔を通過する際にオリフィスを変形させたために，オリフィス前後で生じる差圧が変化して見かけ上の流量計指示値を低下させた。

（３）点検計画の不備
ポリエチレンライニングを施した配管については，代表部位を選定したサンプリング点検を計画しているが，クローザージョイントについては，一部にタールエポキシライニングが施工された構造となったものの，ポリエチレンライニング化されたものとして扱ったと考えられ，クローザージョイント個別の点検計画を定めていなかった。

（４）設計変更に対する検討の不足
当該配管へのポリエチレンライニング施工は品質マネジメントシステム（以下，「ＱＭＳ」という）導入（平成１５年）以前に行なわれているが，当時は設計変更に係る図書をレビュー，検証するシステムが充実していなかったことから，受注メーカよりポリエチレンとタールエポキシを重ね合わせた構造とすることの提案を受けたが，発電所内で十分な検討が行われなかった可能性がある。
また，受注メーカ，Ａ社およびＢ社間での技術情報の伝達が不足したことで，Ｂ社が有しているポリエチレンライニングに関する知見（ポリエチレンとタールエポキシの接着性が悪いことおよびポリエチレンライニングが海水の浸入によって接着力が弱まること）を吸い上げることができなかった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[残留熱除去系海水系（Ｂ）系機器点検のための原子炉手動停止について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[原子炉手動停止を決定]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1132</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[1]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<INES_ZANTEI_FLG_NAME><![CDATA[暫定]]></INES_ZANTEI_FLG_NAME>
	<PRESS_ATTACH_ID>17190</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2010/07/05 14:00:17]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11016</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[519]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>11016</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[クローザージョイント]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11016</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[519]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他または不明の配管]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>3</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[510]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[510]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[配管装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>31</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[残留熱除去系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[106]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[106]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11016</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1100]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[設計不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[110]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[設計上の不備によるもの（管理不良を含む）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1100]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[設計・製作不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[110]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>1</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11016</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11016</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11016</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[2]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[12]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[手動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11016</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[非常用炉心冷却設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>3</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
