<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[原因調査
１．タンクベント処理装置室内にたまり水が発生した原因の調査
（１）タンクベント処理装置室内のたまり水漏えい箇所の特定調査
タンクベント処理装置室内のたまり水が漏えいした箇所を特定するため，要因分析表に基づき調査・検討を実施した。
１）タンクベント処理装置室内設置機器からの外部への漏えい
　タンクベント処理装置室内にはタンクベント冷却器，タンクベント加熱器，タンクベントフィルタが設置されている。これら機器並びにこれらに接続するタンクベント系配管について外観目視点検を実施したところ，漏えい痕や損傷等の異常は認められなかった。このことからタンクベント処理装置室内の設置機器からの漏えいは要因とはならない。
２）タンクベント処理装置室内を通過している配管から管外部への漏えい
　上記，タンクベント系配管以外のタンクベント処理装置室内（上部空間を含む）に設置されている各配管について外観目視点検を実施したところ，漏えい痕等の異常は認められなかった。このため，タンクベント処理装置室内（上部空間を含む）に設置されている配管からの管外部への漏えいは要因とはならない。
３）タンクベント処理装置室内当該ドレンファンネルからの漏えい
　①タンクベント冷却器ドレン配管からの漏えい
　　タンクベント処理装置の運転に伴い，定常的にタンクベント冷却器で凝縮された水が当該ドレン配管から排水されるため，排水先の当該ドレンファンネルが閉塞した場合，タンクベント冷却器から排水された液体はタンクベント処理装置室内に漏えいする。
　なお，本事象発生以降もタンクベント冷却器凝縮水は当該ドレンファンネルから排水されず，当該ドレンファンネル内及び仮設の堰内より定期的に回収していることからも当該ドレンファンネルは閉塞していると考えられる。
　以上より，たまり水は当該ドレン配管から排水された液体が，閉塞した当該ドレンファンネルより排水されずにタンクベント処理装置室内に漏えいした可能性がある。
　②気体廃棄物処理系ドレン配管からの漏えい
　　当該ドレンファンネルには当該ドレン配管の他に２本の気体廃棄物処理系ドレン配管が接続されている。現在プラント停止に伴い系統隔離中であることから，気体廃棄物処理系ドレン配管からの漏えいは要因とはならない。
　③当該ドレンファンネルからの逆流による漏えい
　　当該ドレンファンネル排水配管からの逆流による漏えいの有無を調査するため，当該ドレンファンネルと合流する床ドレンファンネルの状況を確認した結果，漏えいした痕跡は確認されていないことから，当該ドレンファンネルからの逆流による漏えいは要因とはならない。
４）タンクベント処理装置室内床ドレンファンネル（目皿）からの逆流による漏えい
　当該ドレンファンネルとは別にタンクベント処理装置室内には目皿式の床ドレンファンネル（以下「目皿式床ドレンファンネル」という。）が設置されており，逆流による漏えいの有無を調査するため，合流する床ドレンファンネルの状況を確認した結果，漏えいした痕跡は確認されていないことから，目皿式床ドレンファンネルの逆流による漏えいは要因とはならない。
５）タンクベント処理装置室内高電導度ドレンファンネルからの漏えい
　①タンクベントフィルタドレン配管からの漏えい
　　タンクベントフィルタドレン配管は高電導度ドレンファンネルに接続されているが，ドレン配管には弁が設置されており，この弁が閉止していることを確認したことから，タンクベントフィルタドレン配管からの漏えいは要因とはならない。
　②気体廃棄物処理系ドレン配管からの漏えい
　　高電導度ドレンファンネルにはタンクベントフィルタドレン配管の他に３本の気体廃棄物処理系ドレン配管が接続されている。現在プラント停止に伴い系統隔離中であることから気体廃棄物処理系ドレン配管からの漏えいは要因とはならない。
　③高電導度ドレンファンネルからの逆流による漏えい
　　タンクベント処理装置室内の高電導度ドレンファンネルの排水先は地下１階のファンネルへ排水されており，それまでの間合流する配管がないこと，排水先である地下１階のファンネルでは漏えいの痕跡がないことを確認した。このことから，高電導度ドレンファンネルからの逆流による漏えいは要因とはならない。

　上記の調査・検討結果から，タンクベント処理装置室内のたまり水は当該ドレン配管から排水された液体である可能性が高い。

（２）タンクベント処理装置室内のたまり水発生源の特定
　タンクベント処理装置室内のたまり水は前述のとおり当該ドレン配管から排水された可能性が高いことから，タンクベント冷却器へ流入した発生源を特定するため，タンクベント冷却器に接続する機器を対象に要因分析表に基づき調査・検討を実施した。
１）濃縮廃液貯蔵タンクからの流入
　①濃縮廃液貯蔵タンクベント配管表面の線量当量率測定
　　濃縮廃液貯蔵タンク（以下「ＣＷＴ」という。）から廃液がタンクベント処理装置に流入する場合，タンクベント冷却器上流側のＣＷＴベント配管を介して流入した可能性がある。このため，各配管表面の線量当量率を測定した結果，ＣＷＴ（Ｃ）のベント配管表面の線量当量率が他の配管と比較し高い値であることを確認した。
　②ＣＷＴ廃液の成分調査
　　ＣＷＴ（Ａ），（Ｃ）のマンホールを開放し，ＣＷＴ廃液を採取後，化学組成の分析を行った結果，各成分の濃度はたまり水より高いものの，ＣＷＴ（Ａ），（Ｃ）ともほぼ同様の化学組成であり，どちらのタンクから流入したかの特定はできなかった。なお，ＣＷＴ（Ｂ）の保有水は廃液ではなく復水貯蔵タンクからの供給水であることから，たまり水流入源ではないと判断し化学組成の分析は実施していない。
　　たまり水以外に当該ドレンファンネルのスラリー状の廃液成分と目皿式床ドレンファンネル内から回収したスラリー状の廃液成分及び高電導度ドレンファンネル内から回収したスラリー状の廃液成分を分析した結果，ＣＷＴ（Ａ），（Ｃ）とほぼ同様の化学組成であることを確認した。また，タンクベント冷却器を開放点検したところ，１３Ｌ程度のスラリー状の廃液が，管板面やタンクベント加熱器に接続する水平配管部等にあることを確認した。これらについて成分分析した結果，ＣＷＴ（Ａ），（Ｃ）とほぼ同様の化学組成であることを確認した。
　③ＣＷＴ内部状況調査
　　ＣＷＴ（Ａ），（Ｃ）のマンホールを開放し内部状況を確認した結果，ＣＷＴ（Ａ）については，タンク内部壁面に付着物はなく，気相部の構造物（オーバーフロー配管，バブリング配管）に付着物を少量確認したが，マンホール胴内面には付着物はなかった。
　　ＣＷＴ（Ｃ）については，タンク内部壁面，気相部の構造物（オーバーフロー配管，バブリング配管）及びマンホール胴内面にスラリー状の付着物が多量にあることを確認した。また，ＣＷＴ（Ｃ）のオーバーフロー配管吸込み口の外観点検をした結果，吸込み口内部にもスラリー状の付着物を確認した。さらに通水試験をした結果，オーバーフロー配管はほぼ閉塞していることを確認した。
　　ＣＷＴ（Ｂ）については，液位６％であり，保有水は廃液ではなく復水貯蔵タンクからの供給水であることから，たまり水流入源ではないと判断し内部状況調査は実施していない。

　上記の調査・検討結果から，ＣＷＴ（Ｃ）のベント配管表面の線量当量率が他と比べて高いこと，たまり水はＣＷＴ由来の化学組成であること，タンクベント冷却器内にタンク内部で確認したスラリー状の付着物と同様の固形物を確認したこと及びタンク内部状況調査より，ＣＷＴ（Ｃ）の廃液がタンクベント配管を通じてタンクベント冷却器に流入し，当該ドレン配管から排水された可能性が高い。
２）補助循環タンクからの流入
　本タンクベント配管はタンクベント冷却器上流側に接続されているものの，系統隔離されタンク内に廃液は保管されていないこと，また，タンクベント配管表面の線量当量率も十分低いことから，タンクベント冷却器への廃液の流入の要因とはならない。
３）所内蒸気復水タンクからの流入
　本タンクベント配管はタンクベント冷却器上流側に接続されているものの，本タンク内の水は加熱蒸気の凝縮水であり，放射性物質は含まれないことから，タンクベント処理装置室内のたまり水とは異なる。また，タンクベント配管表面の線量当量率も十分低いことから，タンクベント冷却器への流入の要因とはならない。
４）廃液中和タンクからの流入
　本タンクベント配管はタンクベント冷却器下流側に接続されており，本タンクの廃液は廃液濃縮器に供給するための前処理としてリン酸を添加するものの，タンクベント処理装置室内たまり水のリン酸濃度と比較して十分低いこと，また，タンクベント配管表面の線量当量率も十分低いことから，タンクベント冷却器への流入の要因とはならない。
５）床ドレンスラッジタンク及び廃液スラッジタンクからの流入
　本タンクベント配管はタンクベント冷却器下流側に接続されているものの，本タンクの廃液は機器ドレン系及び床ドレン系で使用したフィルタと捕捉したスラッジ分であり，両系統の水質及びこれらを移送し貯蔵する際に用いる復水貯蔵タンクからの供給水であり，導電率，ｐＨ，塩素の値はタンクベント処理装置室内のたまり水の分析結果と異なり低い値を示している。　また，タンクベント配管表面の線量当量率も十分低いことから，タンクベント冷却器への流入の要因とはならない。
６）床ドレンフィルタ逆洗水受タンク及び廃液フィルタ逆洗水受タンクからの流入
　本タンクベント配管はタンクベント冷却器下流側に接続されているものの，本タンクに現在保管している水は復水貯蔵タンクからの供給水であり，導電率，ｐＨ，塩素，放射能濃度の値はタンクベント処理装置室内のたまり水の分析結果と異なり低い値を示している。また，タンクベント配管表面の線量当量率も十分低いことから，タンクベント冷却器への流入の要因とはならない。
７）洗濯廃液タンクからの流入
　本タンクベント配管はタンクベント冷却器下流側に接続されているものの，本タンクの廃液の導電率，放射能濃度の値は，タンクベント処理装置室内のたまり水の分析結果と異なり低い値を示していること，また，タンクベント配管表面の線量当量率も十分低いことから，タンクベント冷却器への流入の要因とはならない。
８）使用済樹脂貯蔵タンク及び使用済粉末樹脂貯蔵タンクからの流入
　本タンクベント配管はタンクベント冷却器下流側に接続されているものの，本タンクの廃液は使用済樹脂及び使用済粉末樹脂であり，ｐＨはタンクベント処理装置室内たまり水の分析結果と同程度であるが，導電率及び塩素の値は低い値を示している。また，本タンクベント配管表面の線量当量率は本タンク室内が高線量環境下であり測定が不可能であるため，「７)洗濯廃液タンクからの流入」に示す本タンクベント配管と合流する近傍の洗濯廃液タンクベント配管表面の線量当量率をＣＷＴベント配管表面の線量当量率と比較しても十分低いことから，タンクベント冷却器への流入の要因とはならない。
９）タンクベント冷却器凝縮水の流出
　タンクベント冷却器は，タンクベント冷却器上流側に接続されるＣＷＴ及び所内蒸気復水タンク（補助循環タンクは隔離中）から掃気された空気をフィルタを介して排気する前に，湿分除去のため冷却し凝縮水を排水するための機器である。
　このため，タンクベント処理装置運転中は定常的に凝縮水が発生している。今回の事象発生以降，冷却水を通水していない状態においても少量の凝縮水が当該ドレン配管より流出していることを確認していることから，凝縮水はたまり水の一部として混入している可能性がある。
10）タンクベント処理装置からの冷却水，加熱蒸気の流入
　①タンクベント冷却器からの冷却水の漏えい
　　タンクベント冷却器は冷却水として原子炉補機冷却水を通水している（６月１日より補機海水系点検のため通水停止中）。このため，タンクベント冷却器を開放点検した結果，タンクベント冷却器内に異常はなく，漏えい試験において原子炉補機冷却水側からの漏えいもなかった。また，原子炉補機冷却水のｐＨはタンクベント処理装置室内のたまり水の分析結果と同程度であるが，導電率及び塩素の値は低い値を示していることからも，タンクベント冷却器冷却水の漏えいによるたまり水の発生の要因とはならない。
　②タンクベント加熱器からの加熱蒸気の漏えい
　　タンクベント加熱器は加熱源として所内蒸気を通気している（６月１日より補機海水系点検のため通気停止中）。このため，タンクベント加熱器を開放点検した結果，タンクベント加熱器内に異常はなく，漏えい試験において所内蒸気側からの漏えいもなかった。なお，加熱蒸気は使用後凝縮し，所内蒸気復水タンクに送水される。この所内蒸気復水タンクの水は，ｐＨ，導電率，塩素の値はいずれも低い値を示していることからも，タンクベント加熱器加熱蒸気の漏えいによるたまり水の発生の要因とはならない。

　上記の調査・検討結果から，タンクベント処理装置室内のたまり水はＣＷＴ（Ｃ）の廃液とタンクベント冷却器凝縮水の混合水である可能性がある。なお，上記タンクベント冷却器及び加熱器の開放点検にあわせ，タンクベントフィルタの点検を実施した結果，異常はなかった。

（３）ＣＷＴ（Ｃ）からタンクベント系への廃液流入の特定
　上記「（２）タンクベント処理装置室内のたまり水発生源の特定」に記載のとおり，タンクベント処理装置室内のたまり水は，当該ドレン配管からの排水であり，かつＣＷＴ（Ｃ）廃液と定常的に発生するタンクベント冷却器凝縮水の混合水である可能性が高いことから，ＣＷＴ（Ｃ）からの廃液流入の特定を要因分析表に基づき調査・検討を実施した。
１）ＣＷＴ（Ｃ）接続配管からのタンクへの液体流入
　ＣＷＴ（Ｃ）への液体流入によりＣＷＴ（Ｃ）の液位が上昇し，タンクベント配管に流出する可能性がある。このためＣＷＴ（Ｃ）に接続する配管からの流入の可能性について検討した。
　①廃液濃縮器からのＣＷＴへの多量の廃液流入
　　ＣＷＴ（Ｃ）への廃液移送元である廃液濃縮器から何らかの原因でＣＷＴ容量を超える廃液が流入した場合，タンクベント配管に流入する可能性がある。このため，タンクベント冷却器及びタンクベントフィルタの点検が終了した４月２８日以降の液位記録を確認したところ，５月１０日に約６ｍ３廃液受入れ以降，ＣＷＴ（Ｃ）への流入履歴はないことを確認した。以上より５月１０日の廃液受入れを含めタンク容量を超えるような多量の廃液流入は要因とはならない。
　②撹拌空気配管洗浄水の流入
　　撹拌空気配管には復水貯蔵タンク水により洗浄する配管が接続されており，この洗浄水がＣＷＴ（Ｃ）に流入した場合，ＣＷＴ（Ｃ）の液位が上昇しタンクベント配管に流入する可能性がある。このため撹拌空気配管の洗浄水配管の弁状態を確認した結果，閉状態であることを確認したことから，撹拌空気配管洗浄水の流入は要因とはならない。
　③ＣＷＴ（Ｃ）出口配管洗浄水からの流入
　　ＣＷＴ（Ｃ）出口配管には復水貯蔵タンク水により洗浄する配管が接続されており，この洗浄水がＣＷＴ（Ｃ）に流入した場合，ＣＷＴ（Ｃ）の液位が上昇しタンクベント配管に流入する可能性がある。このためＣＷＴ（Ｃ）とＣＷＴ（Ｃ）出口配管洗浄水配管間の弁２弁の状態を確認したところ，いずれも閉状態であることを確認したことから，ＣＷＴ（Ｃ）出口配管洗浄水の流入は要因とはならない。
　④レベル計洗浄水の流入
　　ＣＷＴレベル計には復水貯蔵タンク水により洗浄する配管が接続されており，この洗浄水がＣＷＴ（Ｃ）に流入した場合，ＣＷＴ（Ｃ）の液位が上昇しタンクベント配管に流入する可能性がある。このためレベル計洗浄水配管の弁状態を確認した結果，閉状態であることを確認した。また，レベル計洗浄操作の一環で２回／日の頻度で当該洗浄水弁を操作しているが，運転操作手順書に基づき実施しており確実に弁を閉止していることから，レベル計洗浄水の流入は要因とはならない。
　⑤濃縮廃液受タンクからの逆流
　　ＣＷＴ（Ｃ）の送水先として濃縮廃液受タンクがあり，濃縮廃液受タンクから廃液が逆流した場合，ＣＷＴ（Ｃ）の液位が上昇しタンクベント配管に流入する可能性がある。このため，濃縮廃液受タンクの液位記録を確認した結果，濃縮廃液受タンク下流側の減容固化系で廃液処理した以外に原因不明な液位低下がないことを確認したこと，及びＣＷＴ（Ｃ）と濃縮廃液受タンク間には，ＣＷＴ（Ｃ）の出口弁と逆止弁が設置されており，いずれも通常閉状態であることから，濃縮廃液受タンクからの廃液の逆流は要因とはならない。
　⑥濃縮廃液計量タンクオーバーフロー配管からの流入
　　ＣＷＴ（Ｃ）の送水先として濃縮廃液計量タンクがあり，この濃縮廃液計量タンクのオーバーフロー配管の送水先はＣＷＴ（Ｃ）となっており，濃縮廃液計量タンクのオーバーフロー配管より廃液が流入した場合，ＣＷＴ（Ｃ）の液位が上昇しタンクベント配管に流入する可能性がある。しかし，濃縮廃液計量タンクは休止設備であり，レベル高の警報も発報していないことから，濃縮廃液計量タンクオーバーフロー配管からの流入は要因とはならない。
　⑦オーバーフロー配管からの逆流
　　オーバーフロー配管からＣＷＴ（Ｃ）に廃液が大量に逆流した場合，ＣＷＴ（Ｃ）の液位が上昇しタンクベント配管に流入する可能性がある。このため，オーバーフロー配管下流側を確認した結果，オーバーフロー配管は直接高電導度ドレンサンプに接続されており，ＣＷＴ（Ｃ）より高電導度ドレンサンプは低い位置に設置しているため，高電導度ドレンサンプ水がオーバーフロー配管を介してＣＷＴ（Ｃ）に逆流することは要因とはならない。
２）ＣＷＴ（Ｃ）過熱による廃液の流出及び撹拌空気による廃液の流出
　①過熱による廃液の流出
　　廃液の温度低下に伴う析出防止の観点から，ＣＷＴは所内蒸気により加温されているが，ＣＷＴ（Ｃ）廃液が異常に過熱された場合，廃液の沸騰等により，廃液の蒸発量が増大し蒸気となって廃液が多量に流出することが考えられる。このため，ＣＷＴ（Ｃ）加熱温度の記録を確認した結果，加熱温度は通常範囲で管理されており，異常のないことを確認した。また，事象発生前日より加温を停止していること，たまり水の性状からも廃液の蒸発水が凝縮されたものとは考え難い。以上のことから過熱による廃液の流出は要因とはならない。
　②撹拌空気による廃液流出
　　撹拌空気がＣＷＴ内の廃液を通過する際，撹拌空気の体積分の液位が上昇しタンクベント配管に流入する可能性がある。このため，撹拌空気量１００ｍ３［Ｎ］/ｈ時の実廃液の液位を計算により算出したところ，約０．０７ｍ程度であることを確認した。このことから，撹拌空気による液位上昇はわずかなものであるため，撹拌空気による廃液の流出は要因とはならない。
３）計器類の不良によるＣＷＴ（Ｃ）液位上昇の不検知
　①レベル計指示不良（１）
　　レベル計の故障や誤差が大きいこと等の理由により，実液位がレベル計指示値より高くなり，タンクベント配管に流入する可能性がある。このため，ＣＷＴ（Ｃ）レベル計の校正点検を行った結果，計器精度内であることを確認したことから要因とはならない。
　②レベル計指示不良（２）
　　ＣＷＴレベル計はバブラー方式※７を採用しており，レベル計の校正は比重補正設計値（比重１．２５）を基に実施している。計器の構造上，廃液の比重が比重補正設計値より低いと計器は実液位より低い液位を示すこととなる。
　　このため，マンホールより実液位測定を実施した結果，９３．４％相当の液位であることを確認した。
　　また，ＣＷＴ（Ｃ）の廃液をサンプリングし比重測定と実液位の測定を行った。その結果，ＣＷＴ（Ｃ）の比重は１．１６１（比重が一番低かったタンク水面のサンプリング値）であり，レベル計の指示値と実液位測定結果から換算した換算比重と近似した。
　　このように現在の計器指示値に対し実液位は高めになることを確認したが，その値はＣＷＴベント水平配管部（レベル計換算値約１１４％）を十分下回っており，事象発生以降は水位の変動もないため，比重補正による指示値の差により，ＣＷＴ（Ｃ）の実液位がタンクベント配管に達していないことを確認したことから要因とはならない。
　※７：液中に挿入したバブラー管と呼ばれるパイプの先端から常に一定流量の空気を放出することにより，バブラー管先端にかかっている水頭圧に相当する気体の背圧を測定して，液位を検出する方式。
　③警報装置の故障
　　ＣＷＴにはレベル高（比重１．２５の場合，９３．６％）の警報装置を有している。なんらかの理由で液位（実液）が大幅に上昇し，かつ警報装置が故障していた場合，警報を発することなく，タンクベント配管より廃液が流出する可能性がある。
　　このため，警報装置を点検したところ異常は認められなかった。
　　また，ＣＷＴ（Ｃ）のサンプリング水（比重１．１６１）を基にレベル高の警報設定値を換算すると１００．８％となるが，この値はタンクベント水平配管部（レベル計換算値約１１４％）より低い位置に位置し，４月２８日※８以降，５月１０日の廃液濃縮器からのドレン受入れ時を含め，事象発生まで警報は発報していない。
　　以上より，警報装置が作動しないまま，ＣＷＴ内の液位（実液）が大幅に上昇し，タンクベント配管まで達してタンクベント冷却器に流入することは要因とはならない。
　※８：４月１１日から４月２８日までは定期点検によりタンクベント冷却器及びタンクベントフィルタの開放点検を実施し，タンクベント処理装置系に異常のないことを確認している。
４）その他の要因によるＣＷＴ（Ｃ）からの廃液流出
　前述の要因分析から，何らかの原因でＣＷＴ（Ｃ）の廃液が液体のまま，または蒸気の多量発生によるタンクベント配管を介してのタンクベント冷却器への廃液流出は考え難い。
　このため，実液以外の形態でＣＷＴ（Ｃ）の廃液がベント配管を介し，タンクベント冷却器に流入する可能性について調査・検討を実施した。
　①ＣＷＴ（Ｃ）廃液の性状変化の可能性
　　これまでの点検結果からＣＷＴ（Ｃ）気相部の構造物，マンホール胴内面にはＣＷＴ（Ｃ）内部の廃液面とは性状の違う物質が付着していることを確認している。このためＣＷＴ（Ｃ）廃液が液体以外の別の性状に変化すると仮定して，採取した各廃液等を振とうした結果，以下のことが判明した。
　・回収したドラム缶に保管しているたまり水のサンプルを振とうした結果，液体の層と泡の層に分離し，泡立ちが発生することを確認した。
　・ＣＷＴ（Ｃ）の廃液サンプルを振とうした結果，液体の層と泡の層に分離し，僅かに泡立ちがあることを確認した。
　・ＣＷＴ（Ａ）の廃液サンプルを振とうした結果，泡は殆ど発生しなかった。
　・過去に分析のために採取し保存していたＣＷＴ（Ｃ）の廃液サンプル（平成２７年９月２日採取※９）を振とうした結果，泡は殆ど発生しなかった。
　※９：ＣＷＴは点検計画に従い定期的に開放点検を実施しており，点検実施の都度，タンク内の廃液をＣＷＴ（Ａ），（Ｂ），（Ｃ）間で移送しており，サンプルを採取した日時においてはＣＷＴ（Ａ）に廃液を保有していた。
　以上より，ＣＷＴ（Ｃ）の廃液及びたまり水は，振とうすると液体の層と泡の層に分離することを確認した。また，ＣＷＴは撹拌空気で通常廃液を撹拌していることから，ＣＷＴ（Ｃ）の廃液は振とう結果と同様に液体の層と泡の層に分離する可能性がある。
　②バブラー式レベル計の特性確認
　　ＣＷＴレベル計に採用しているバブラー式レベル計は「３）計器類の不良によるＣＷＴ（Ｃ）液位上昇の不検知　②レベル計指示不良（２）」のとおり，バブラー管先端にかかっている水頭圧に相当する気体の背圧を液位に換算しているため，ＣＷＴ（Ｃ）の廃液が２層に分離し，泡がタンク頂部まで達していたとしても，バブラー管先端にかかっている水頭圧に変化がなければ液位表示に変動はないことから振とう結果と同様に液層部分の上に泡層が存在した場合，泡層による液位の上昇を検知できない可能性がある。

　以上より，ＣＷＴ（Ｃ）内の廃液が振とう結果同様に液面上に泡層が発生した場合，泡層が増加しても水頭圧は殆ど増加せず，バブラー式レベル計の特性上，泡層の液位上昇は検知できず，レベル高警報も発報しないまま泡が成長する可能性がある。

（４）再現性確認試験（その１）
　前述のとおり，バブラー式レベル計で泡層の液位上昇及び警報が発報しないまま泡が成長し続けたと仮定した場合の廃液の挙動を検証するため，発電所管理区域内実験室に試験装置を設営し，実廃液から試料を作成し再現性確認試験を実施した。
１）試験内容
　ＣＷＴからタンクベント冷却器までの系統を模擬した試験装置を用い，たまり水，ＣＷＴ（Ｃ）サンプル水，ＣＷＴ（Ａ）サンプル水に撹拌空気を送気し，廃液の挙動を確認した。なお，撹拌空気流量はＣＷＴと条件を合わせ，タンク単位面積を単位時間あたり通過する空気量を同等とした。
２）試験結果
　①たまり水
　・撹拌空気により廃液は発泡し出口管に泡が達すると，撹拌空気が上昇する流れとともに泡が冷却器に移行した。
　・泡の表面に廃液の固形成分が付着し，泡の流れとともに固形成分を含む液体となって試験装置の受け容器に持ち込まれることが観察され，２０分で４６ｇ移行した。
　　なお，移行速度は実機に換算すると約３００ｋｇ/ｈであり，泡により廃液がタンクベント冷却器に移行した場合，当該ドレンファンネルから排水されなければ，タンクベント冷却器凝縮水と混合して短時間で今回のたまり水となった可能性がある。
　・時間の経過とともに発泡は弱くなり移行しなくなった。
　②ＣＷＴ（Ｃ）サンプル水
　・廃液は発泡するものの，出口管上部で停止し移行は確認できなかった。
　③ＣＷＴ（Ａ）サンプル水
　・発泡は観察されず移行もなかった。
　　以上より，発泡成分を含んだたまり水が撹拌空気により泡立ち，固形成分を巻き込み冷却器に移行すること，発泡が弱くなると廃液の移行がなくなったことを確認した。
３）考察
　本事象発生時にＣＷＴ（Ｃ）に存在した発泡成分を含む廃液が撹拌空気により泡立ち，廃液中の固形成分を巻き込んでタンクベント配管に到達した後，撹拌空気の流れとともにタンクベント冷却器に移行した可能性がある。また，発泡成分の減少に伴い泡立ちは収まり，廃液の移行はなくなったと推定される。

２．発泡成分調査及びＣＷＴ（Ｃ）への混入時期及び発泡時期の調査
（１）発泡要因の特定
　「４）その他の要因によるＣＷＴ（Ｃ）からの廃液流出　①ＣＷＴ（Ｃ）廃液の性状変化の可能性」の結果，ＣＷＴ（Ｃ）とたまり水には泡立ちが確認されたことから，発泡の要因を特定するため，要因分析表に基づき調査・検討を実施した。
１）化学的現象による発泡
　①界面活性剤による発泡
　　ＣＷＴ（Ｃ）とたまり水のサンプリング水を振とうした結果，泡立ちが確認されており，ＣＷＴ（Ｃ）内に界面活性剤が混入していた場合，発泡成分となりうる。このため，ＣＷＴ（Ｃ）とたまり水のサンプリング水に界面活性剤混入の可能性を確認すべく，四塩化炭素を用いた目視による定性分析※１０及びサンプリング水に界面活性剤等の発泡成分に特有な分子結合の有無を確認する赤外分光分析※１１を行った。
　　この結果，四塩化炭素を用いた目視による定性分析ではＣＷＴ（Ｃ）とたまり水について，いずれの試料についても水層と油層（四塩化炭素）が分離せず混合することを確認した。また，赤外分光分析では，間接的であるがＣＷＴ（Ｃ）とたまり水とも四塩化炭素抽出処理後の試料に界面活性剤によるものと考えられる水と油が混合したことを示す水の赤外吸収ピークを確認した。
　　しかし，この分析方法では廃液固形分に付着した界面活性剤を効率的に分離抽出することができなかったことから，界面活性剤混入の有無について，明確な判断ができなかった。よって，ＣＷＴ（Ｃ）とたまり水のサンプリング水の界面活性剤混入有無を直接確認できる分析調査※１２を追加で実施した。
　　その結果，ＣＷＴ（Ｃ）とたまり水のサンプリング水いずれからも，より明確に界面活性剤の混入が確認された。なお，この分析評価では界面活性剤の検出を目的に行ったことから，混入量の特定はできなかった。
　※１０：試料水に四塩化炭素を加え，分離状況から界面活性剤の有無を確認する分析。
　※１１：測定対象の物質に赤外線を照射し，透過（あるいは反射）光を分光することでスペクトルを得て，対象物の特性を知る方法。対象物の分子構造や状態を知るために使用される。
　※１２：分析調査はJIS K 0102（工場排水試験法）に定めるエチルバイオレット吸光光度法に基づき行った。
　②発電所内で使用する薬品等による発泡
　　発電所内に設置しているタンクのうち，貯蔵・使用している薬品等を対象とし，これらが発泡要因となるか調査を実施した。その結果，発泡要因となる薬品等がないことを確認した。
　・防食・防スケール剤及び殺藻剤による発泡
防食・防スケール剤及び殺藻剤を含む廃棄物処理建屋の冷却塔水について振とう試験を実施した結果，泡立ちは確認されなかったことから，発泡要因とはならない。
　・水酸化ナトリウム，防錆剤による発泡
水酸化ナトリウム，防錆剤を含む補機冷却系統水について振とう試験を実施した結果，泡立ちは確認されなかったことから，発泡要因とはならない。
　・油による発泡
油成分が確認されているＣＷＴ（Ｃ）水（平成２７年９月２日採取）及び発電所で使用している潤滑油について振とう試験を実施した結果，泡立ちは確認されなかったことから，発泡要因とはならない。
　・硫酸ナトリウムによる発泡
硫酸ナトリウムが主成分であるＣＷＴ（Ａ）水について振とう試験を実施した結果，泡立ちは確認されなかったことから，発泡要因とはならない。
　・第三リン酸ソーダによる発泡
第三リン酸ソーダを含むＣＷＴ（Ａ）水について振とう試験を実施した結果，泡立ちは確認されなかったことから，発泡要因とはならない。
　・アンモニアによる発泡
アンモニア水について振とう試験を実施した結果，泡立ちは確認されなかったことから，発泡要因とはならない。
　・五ほう酸ナトリウムによる発泡
五ほう酸ナトリウム水について振とう試験を実施した結果，泡立ちは確認されなかったことから，発泡要因とはならない。
　・次亜塩素酸ナトリウムによる発泡
次亜塩素酸ナトリウム水について振とう試験を実施した結果，泡立ちは確認されなかったことから，発泡要因とはならない。
　・凝集剤による発泡
凝集剤（ポリ塩化アルミニウム水）について振とう試験を実施した結果，泡立ちは確認されなかった。また文献調査により，ポリ塩化アルミニウムは消泡剤として使用される薬品であることから，発泡要因とはならない。
２）物理的現象
　①撹拌空気による発泡
　　撹拌空気を供給するため，ＣＷＴの廃液内に気泡は発生するものの廃液面上に放出される際に消失するため，発泡要因とはならない。
　　なお，「撹拌空気による廃液の流出」で前述のとおり，撹拌空気量１００ｍ３［Ｎ］/ｈ時の実廃液の液位上昇量を計算により算出したところ，約０．０７ｍ程度であり撹拌空気による廃液の液位上昇はわずかなものである。
　②温度（沸騰）による発泡
　　「過熱による廃液の流出」で前述のとおり，ＣＷＴ（Ｃ）加熱温度の記録を確認した結果，加熱温度は通常範囲で管理されており異常のないことを確認していること，事象発生前日より加熱を停止していること，また仮にＣＷＴ内で廃液が沸騰し気泡が発生したとしても廃液面上に放出される際に消失するため，発泡要因とはならない。
　③圧力（減圧沸騰）による発泡
　　ＣＷＴ（Ｃ）内の圧力は微負圧であり，減圧沸騰にいたる程の負圧環境にはないこと，また，仮にＣＷＴ（Ｃ）内で廃液が減圧沸騰し気泡が発生したとしても廃液面上に放出される際に消失するため，発泡要因とはならない。
３）電気的現象
　ＣＷＴ（Ｃ）内廃液に接液し，直接電流がタンク水に流れる設備はなく，電気分解（酸化還元反応）は発生しないことから，発泡要因とはならない。
４）その他の現象
　文献調査の結果，下水等に存在する微生物の代謝により発泡する場合があるが，これは水に油脂類が多量に含まれることが原因とされている。しかし，ＣＷＴ水には油脂類が多量には含まれていないため，微生物による発泡は要因とはならない。

　以上の結果より，たまり水及びＣＷＴ（Ｃ）の廃液内の泡立ちは界面活性剤によるものである可能性が高いと考える。

（２）界面活性剤（発泡成分）混入時期の特定
　「１．タンクベント処理装置室内にたまり水が発生した原因の調査」において実施した各サンプリング水の振とう結果において，今回回収したたまり水及びＣＷＴ（Ｃ）のサンプリング水では泡立ちが発生したのに対し，前回採取（平成２７年９月２日）したＣＷＴ（Ｃ）のサンプリング水には泡立ちが殆ど発生していない。平成２７年９月２日以降，事象発生日までのＣＷＴ（Ｃ）への廃液流入調査をした結果，５月１０日に廃液濃縮器より約６ｍ３の廃液を受け入れた以外にないことを確認した。この時の廃液に界面活性剤（発泡成分）が含まれていたと考えられる。

（３）再現性確認試験（その２）
　前述のとおり，泡立ちの原因はＣＷＴ（Ｃ）への界面活性剤（発泡成分）の混入が原因と考えられ，その混入時期は廃液濃縮器からの廃液を受け入れた５月１０日と推定されるが，事象が発生した６月２日まで期間が開いている。この間の撹拌空気量を調査した結果，５月１０日～５月１３日及び５月２５日～６月１日は撹拌空気量１００ｍ３[Ｎ]/ｈであり，５月１３日～５月２５日は撹拌空気を停止しており，６月１日以降は他機器点検のため，運転手順書に従い撹拌空気元を切替え，撹拌空気量２０ｍ３[Ｎ]/ｈで運転していることを確認した。
　このことから，撹拌空気量の違いによりタンク内廃液の発泡状況に違いがあると仮定し，撹拌空気量の違いによるタンク内の固形成分の分布及びそれに伴う発泡の挙動を確認するため，再現性確認試験を実施した。
１）ＣＷＴ（Ｃ）内廃液の発泡状況の確認試験
　ＣＷＴ（Ｃ）の撹拌空気量が１００ｍ３[Ｎ]/ｈと２０ｍ３[Ｎ]/ｈのタンク内廃液上層部のサンプルを振とう試験を行った結果，ＣＷＴ（Ｃ）の撹拌空気流量が少ない場合，泡立ちが顕著になることを確認した。
２）ＣＷＴ（Ｃ）内廃液固形分の分布状態の確認試験
　ＣＷＴ（Ｃ）の撹拌空気量が１００ｍ３[Ｎ]/ｈと２０ｍ３[Ｎ]/ｈのタンク内廃液上層部のサンプルを振とう後に沈静し，廃液固形分の沈降状態を観察した結果，ＣＷＴ（Ｃ）の撹拌空気流量が少ない場合，比重が小さい廃液固形分は上層に多くなることを確認した。
３）ＣＷＴ（Ｃ）内廃液の粒径分布の確認試験
　ＣＷＴ（Ｃ）の撹拌空気流量が少ない場合，比重の小さい廃液固形分は上層に多くなることが，「２）ＣＷＴ（Ｃ）内廃液固形分の分布状態の確認試験」で確認されたので粒径分布を確認した結果，ＣＷＴ（Ｃ）の撹拌空気流量が少ない場合，粒径の小さい廃液固形分が上層に多くなることを確認した。

　以上より，撹拌空気流量が少ない場合（２０ｍ３［Ｎ］/ｈ），比重が小さい廃液固形分が上層に多く偏る。このため，上層の粒径が小さい（比表面積が大きい）廃液固形分に界面活性剤（発泡成分）が多く取り込まれ，泡立ちが顕著になると推定される。

３．界面活性剤（発泡成分）混入の原因調査
（１）ＣＷＴ（Ｃ）上流側サンプ，タンクの調査
　ＣＷＴ（Ｃ）へ界面活性剤（発泡成分）が混入した経路としては，以下の経路が考えられる。
　①床ドレンサンプ～床ドレン収集タンク～廃液中和タンク～廃液濃縮器
　②高電導度ドレンサンプ～廃液中和タンク～廃液濃縮器
　　これらのサンプ，タンクについて界面活性剤（発泡成分）の混入があるかを調査するため，サンプルを採取し，振とう試験，四塩化炭素抽出試験及び赤外分光分析を行った。
　　この結果，タービン建屋床ドレンサンプ，タービン建屋高電導度ドレンサンプ，床ドレン収集タンク及び廃液中和タンクに界面活性剤（発泡成分）の混入の可能性が否定できない結果が得られた。

（２）工事・作業の調査
　５月１０日にＣＷＴ（Ｃ）へ受け入れた廃液の発生源として可能性のある平成２７年４月１日～平成２８年５月１０日※1３の間に行われた工事・作業件名について，界面活性剤（発泡成分）の使用有無，管理方法及び使用量等を調査した。（調査対象件名：１８９件）
１）洗濯作業
　発電所管理区域内用作業服の洗濯場が管理区域内に設置されており，洗剤を使用しているものの，洗濯排水（万が一床面にこぼしたときも含め）は洗濯廃液処理系に流入し，ＣＷＴ（Ｃ）の上流機器である床ドレン系及び高電導度ドレン系に流入する可能性はない。
２）清掃作業
　発電所管理区域内床面清掃は基本的に水拭きのみとしている。汚れがひどい時はスプレーにて洗剤を少量吹きかけ布ウェスでふき取っている。また，近傍にファンネルがある場合は，流入を防ぐため養生している。したがって，清掃作業に伴う洗剤がＣＷＴ（Ｃ）の上流機器である床ドレン系及び高電導度ドレン系に流入する可能性はない。
３）その他作業
　一部の作業については，機器に付着した油分を除去するために洗剤（界面活性剤）を使用していることを確認した。この洗剤（界面活性剤）を現場で使用するにあたっては，必要量をスプレー容器に小分けして現場へ持ち込み，対象機器にはウェス等に少量をスプレーして清掃していることを確認した。
　また，気体系の容器・配管等の漏えい検査※１４が行われていることを確認した。
　※１３：ＣＷＴ（Ｃ）への受け入れは，至近で①平成２７年６月２３日と②平成２８年５月１０日に行われており，②の受け入れで界面活性剤（発泡成分）がＣＷＴ（Ｃ）に混入したと推定している。このため，界面活性剤（発泡成分）がサンプに排水されたと仮定した場合，①～②の期間にサンプから移送された液体ということになる。したがって，この期間内の工事・作業を調査した。
　※１４：容器・配管等の漏えい検査においては，界面活性剤（発泡成分）使用の可能性がある。

（３）聞き取り調査
　発電所管理区域内で界面活性剤（発泡成分）等を使用し床ドレンまたは高電導度ドレンファンネルより排水したことがあるか当社の各グループ及び協力会社に聞き取り調査をした結果，排水した事実は確認できなかった。

（４）発電所構内での界面活性剤（発泡成分）の管理
　ファンネルへの排水については，予め中央制御室に連絡するように運用していた。一方，界面活性剤（発泡成分）の持込みや管理については定められておらず，排水禁止を明記したルールはない。

　以上の調査結果から，界面活性剤（発泡成分）混入の原因は特定できなかったものの，作業に伴い持ち込まれた界面活性剤（発泡成分）等がファンネルへ排水され床ドレン系及び高電導度ドレン系サンプから廃液濃縮器等を経由してＣＷＴ（Ｃ）に混入した可能性を否定できない。

４．タンクベント処理装置室内の各ドレンファンネルが閉塞した原因の調査
　「１．タンクベント処理装置室内にたまり水が発生した原因の調査」に記載のとおり，当該ドレンファンネルが閉塞していると考えられることから，タンクベント処理装置室内の各ドレンファンネルが閉塞した原因を確認するため，当該ドレンファンネル，目皿式床ドレンファンネル及び高電導度ドレンファンネルを調査した。

（１）事象発生前の当該ドレンファンネルの排水状況の確認
　当該ドレンファンネルのたまり水発生以前の排水状況は以下のとおりであった。
１）当該ドレンファンネルには，タンクベント冷却器にて発生した凝縮水が当該ドレン配管を通じて定常的に排水されていた。
２）運転員による巡視点検において，タンクベント処理装置室内に水たまりがないことを１回／日確認していた。

（２）事象発生後の当該ドレンファンネルの調査
　当該ドレンファンネル内部を確認したところ，スラリー状の廃液により閉塞していることを確認した。このため，Ｕシール部の配管を切断しスラリー状の廃液を除去後，通水確認を実施したところ，少量ではあるものの通水できることを確認した。　また，内部状況を確認した結果，スラリー状の廃液とは異なる堆積物で最大約８５％閉塞している箇所があることを確認した。この堆積物を化学分析した結果，たまり水とは組成が異なり鉄分が多く検出されたことから，配管内部で発生した鉄さび等が堆積しやすいＵシール部に蓄積したものと考える。
　なお，モックアップにより，当該ドレンファンネルの約８５％の閉塞状況を模擬し，スラリー状の廃液を通水したところ，通常の水と異なり粘性があるため流れにくいことを確認した。

（３）タンクベント処理装置室内の当該ドレンファンネル以外のファンネルの調査
１）目皿式床ドレンファンネルの調査
　目皿式床ドレンファンネル内部を確認した結果，スラリー状の廃液により閉塞していることを確認した。このため，Ｕシール部の配管を切断しスラリー状の廃液を除去後，通水確認を実施したところ通水できないことを確認した。また，内部状況を確認した結果，スラリー状の廃液とは異なる堆積物で最大で１００％閉塞している箇所があることを確認した。この堆積物を化学分析した結果，たまり水とは組成が異なり鉄分が多く検出された。このことから，配管内部で発生した鉄さび等が堆積しやすいＵシール部に蓄積され，当該ドレンファンネルと異なり通常通水されることがなく，埃等もたまりやすい環境にあることから，本事象発生以前より目皿式床ドレンファンネルは閉塞していたものと考える。
２）高電導度ドレンファンネルの調査
　高電導度ドレンファンネル内部を確認した結果，スラリー状の廃液により閉塞していることを確認した。このため，Ｕシール部の配管を切断しスラリー状の廃液を除去後，通水確認を実施したところ少量ではあるものの通水できることを確認した。　また，内部状況を確認した結果，スラリー状の廃液とは異なる堆積物で最大約９５％閉塞している箇所があることを確認した。この堆積物を化学分析した結果，たまり水とは組成が異なり鉄分が多く検出された。このことから，配管内部で発生した鉄さび等が堆積しやすいＵシール部に蓄積され，当該ドレンファンネルと異なり通常通水されることがなく，埃等もたまりやすい環境にあることから，本事象発生以前より高電導度ドレンファンネルは最大約９５％閉塞していたものと考える。
　また，当該ドレンファンネルのモックアップで確認したのと同様，最大約９５％閉塞していた高電導度ドレン配管では，粘性のあるスラリー状の廃液は流れにくかったものと考えられる。

　以上より，タンクベント処理装置室内の各ドレンファンネルが閉塞したメカニズムは以下のとおりと推定する。

【事象発生前】
　タンクベント処理装置室の各ドレンファンネル配管をはじめ，当発電所におけるドレンファンネル配管の保全は事後保全管理※１５であったため，事象発生前まで計画的な通水確認等により点検・清掃されることはなかった。
　このため，Ｕシール部のたまり水やドレンファンネル配管内に滞留する空気及びその湿気により鉄さびが発生する環境にあった。各ドレンファンネル配管は，前述のとおり，計画的に点検・清掃されなかったため，ドレンファンネル配管内で発生した鉄さびとファンネル開口部に混入した埃等が徐々に湾曲部であるＵシール部に蓄積したものと考える。
　また，目皿式床ドレンファンネル配管及び高電導度ドレンファンネル配管は通常排水されることがなく，当該ドレンファンネル配管についても排水量が少量※１６であったことから，各ドレンファンネル配管Ｕシール部に蓄積した鉄さび等は水により押し流されることなく徐々に堆積し，閉塞状態に近づいていったものと考える。
　※１５：事後保全管理は保全重要度が低い系統に適用しており，不適合事象が発生した時に点検する保全方法をいう。なお，保全重要度が高い場合は時間基準保全管理を適用し，計画的に点検を行う。
　※１６：当該ドレンファンネル配管は最大約８５％閉塞していたが，事象発生前定常的に発生していたタンクベント冷却器凝縮水が排水できていた事実から，少量の排水は可能な状況にあった。

【事象発生時】
　本事象によりＣＷＴ（Ｃ）のタンクベント配管より廃液中の固形分を含んだ泡がタンクベント冷却器に大量に流入した。さらに当該ドレン配管を介して当該ドレンファンネル配管に排水された際に粘性があり流れにくいスラリー状の廃液が流入したことにより，事象発生前から鉄さび等で約８５％閉塞していた当該ドレンファンネルを閉塞させたものと考える。
　さらに当該ドレンファンネルが閉塞したことによりタンクベント処理装置室内に流出したスラリー状の廃液は，事象発生前鉄さび等により１００％閉塞していたと思われる目皿式床ドレンファンネル内及び事象発生前鉄さび等により約９５％閉塞していた高電導度ドレンファンネル内に流入し，同様にドレン配管を閉塞させた。このため，排水されなくなったスラリー状の廃液と凝縮水はタンクベント処理装置室内のたまり水になったものと推定した。
　なお，各ドレンファンネル配管内部の堆積物は，分析結果からいずれも鉄さび等によるものと考えられることや，堆積物等の放射能分析結果から事象発生前に本事象のようなスラリー状の廃液が流れ込んだことはないものと考える。
　また，当該ドレン配管内には，他のドレンファンネル配管のように鉄さび等の堆積物は確認されなかった。このことから，粘性のある流れにくいスラリー状の廃液が当該ドレン配管内を通過する際に閉塞することはなかったと考える。

５．廃液中和ポンプエリアに液体が滴下した原因の調査
　「事象発生時の状況」の「１．経緯」に記載のとおり，廃液中和ポンプエリアについては，床面の滴下水と天井の配管貫通部３箇所からの滴下が確認され，滴下水の化学分析を行った結果，タンクベント処理装置室内のたまり水と同じものと考えられる。このため，たまり水が廃液中和ポンプエリアに滴下した原因を調査した。
（１）滴下が認められた３箇所の配管貫通部の調査
　①廃液中和タンク（Ａ，Ｂ）～廃液中和スラッジ受タンク連絡配管貫通部
　　廃液中和タンク（Ａ，Ｂ）～廃液中和スラッジ受タンク連絡配管貫通部（以下「スリーブ①」という。）を点検したところ，ラバーブーツ内面に水滴の付着を確認するとともに，２箇所の破れを確認した。
　②廃液濃縮器供給ポンプ（Ａ）～廃液濃縮器（Ａ）連絡配管貫通部
　　廃液濃縮器供給ポンプ（Ａ）～廃液濃縮器（Ａ）連絡配管貫通部（以下「スリーブ②」という。）を点検したところ，ラバーブーツの内面に白い結晶の付着を確認した。また，ラバーブーツのゴムの被膜が剥離して芯材の布地が露出していることを確認した。
　③廃液濃縮器供給ポンプ（Ｂ）～廃液濃縮器（Ｂ）連絡配管貫通部
　　廃液濃縮器供給ポンプ（Ｂ）～廃液濃縮器（Ｂ）連絡配管貫通部（以下「スリーブ③」という。）を点検したところ，ラバーブーツの内面に白い結晶の付着を確認した。また，ラバーブーツのゴムの被膜が剥離して芯材の布地が露出していることを確認した。

（２）滴下がなかった３箇所の配管貫通部の調査
　①リン酸タンク～廃液中和タンク（Ａ）連絡配管貫通部
　　リン酸タンク～廃液中和タンク（Ａ）連絡配管貫通部（以下「スリーブ④」という。）を点検したところ，漏えいの痕跡はないことを確認した。
　②リン酸タンク～廃液中和タンク（Ｂ）連絡配管貫通部
　　リン酸タンク～廃液中和タンク（Ｂ）連絡配管貫通部（以下「スリーブ⑤」という。）を点検したところ，漏えいの痕跡はないことを確認した。
　③予備貫通部
　　予備貫通部（以下「スリーブ⑥」という。）を点検したところ，漏えいの痕跡はないことを確認した。

　以上より，スリーブ①はラバーブーツの破れ箇所から浸水し，スリーブ内面を経由してスリーブ下端の閉止板隙間部より階下へ流出，スリーブ②，③はラバーブーツゴム被膜剥離部の布地から浸水し，スリーブ内面を経由してスリーブ下端の閉止板隙間部より階下へ流出したものと推定している。また，ラバーブーツの破れ，剥離はゴムの劣化と考える。

６．事象発生のメカニズム
　以上の調査結果より，ＣＷＴ（Ｃ）の廃液がタンクベント冷却器に流出したメカニズムは以下のとおりと推定する。
【①界面活性剤（発泡成分）の混入】
　・界面活性剤（発泡成分）が床ドレンまたは高電導度ドレン系よりドレンサンプに流入した。
　・その後，廃液濃縮器により濃縮され，ＣＷＴ（Ｃ）に受け入れた（液位８３％→８９％に上昇）。（５月１０日）
　・ＣＷＴ（Ｃ）内廃液は撹拌空気（１００ｍ３[Ｎ]/ｈ）により均一な状態で撹拌されていた。（５月１０日～１３日及び５月２５日～６月１日）
【②撹拌空気量の減少→廃液液層の分離】
　・６月１日撹拌空気元の切替操作に伴い，撹拌空気量が１００ｍ３[Ｎ]/ｈから２０ｍ３[Ｎ]/ｈに低下した。これに伴いＣＷＴ（Ｃ）内廃液は均一に撹拌されなくなり，界面活性剤（発泡成分）を多く含む廃液が上層に偏った。（６月１日）
【③廃液中の固形分を含む泡の成長→タンクベント冷却器への流出】
　・廃液上層部で界面活性剤（発泡成分）を多く含む廃液は泡沫状になり，廃液中の固形分を巻き込んだ泡となってタンク内気相部で成長，ＣＷＴ（Ｃ）天板部に到達した後，撹拌空気の流れとともにタンクベント冷却器側へスラリー状の廃液として流出し，当該ドレン配管から当該ドレンファンネルに排出された。（６月１日～２日）
【④タンクベント処理装置室内への流出】
　・当該ドレンファンネルはスラリー状の廃液により閉塞し，タンクベント処理装置室内へ流出した。室内にあった他のファンネル２箇所からも排水できず，廃液は室内でたまり水となった。また，たまり水は配管貫通部ラバーブーツ破れ箇所等より浸水し階下に滴下した。　　（６月２日）
【⑤ＣＷＴ（Ｃ）からの流出停止】
　・ＣＷＴ（Ｃ）からの廃液中の固形分を含む泡の流出に伴い界面活性剤（発泡成分）もＣＷＴ（Ｃ）内からほぼ流出したと考えられる。界面活性剤（発泡成分）の流出に伴い泡立ちは収まり，タンク外への廃液の流出は停止した。（６月２日）]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>4</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[142]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[01]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[巡回点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2019/08/09 13:03:01]]></UPDATE_DATE>
	<S_KIKI_NAME><![CDATA[タンクベント処理装置]]></S_KIKI_NAME>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>71484</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2016/06/15 09:55:19]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201606021656]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[　以下のとおり対策を行う。
１．界面活性剤（発泡成分）混入防止措置
　（１）サンプへの界面活性剤（発泡成分）混入防止措置
管理区域内のドレンファンネルへの界面活性剤（発泡成分）の排水禁止を徹底する。具体的には，構内統一ルールへの注意事項の明記及び管理区域内に持ち込まれた界面活性剤（発泡成分）の管理表を用いた管理の規程化を行った。

（２）ＣＷＴ受け入れ前の確認を手順化
　廃液をＣＷＴへ受け入れる前に泡立ち原因物質が混入していないか確認を実施することを運転手順書に明記した。

２．発泡を検知できるＣＷＴ液位レベル計の追設
　ＣＷＴのレベル監視の強化として，発泡を検知できる電極式のレベルスイッチを追設し，発泡による液位上昇時にでも液位を監視できるようにした。なお，本レベルスイッチは取付け前に泡及び実液で確実に動作することを確認している。
　また，東海第二発電所内にＣＷＴ同様の「バブラー式レベル計」または「差圧式レベル計」を有するタンクは６９基存在するが，撹拌空気によるバブリング（常時）を行っているタンクはＣＷＴ以外にないことを確認しているため，本レベルスイッチの追設はしない。

３．タンクベント処理装置室内の各ドレン配管の取替
　詰まりが確認されたタンクベント処理装置室内の各ドレンファンネル配管について取替を実施した。

４．その他の対応
　今回タンクベント処理装置室内にたまり水が発生した直接の原因ではないが，調査の過程で確認された以下について，あわせて対策を講じる。
（１）配管貫通部の修理
　タンクベント処理装置室内の配管貫通部でゴムの劣化が見られたラバーブーツは交換した。また，管理区域内の配管貫通部は，タンクベント処理装置室内も含め，今後計画的に健全性を確認することとし，点検計画に反映した。

（２）ＣＷＴ液位管理の見直し
　ＣＷＴの液位を適切に管理するため，ＣＷＴの液位管理値の見直しを行う。具体的には，ＣＷＴのレベル計の校正には廃液濃縮器からのドレン管理基準の比重を用いる。また，過去最も低い比重の廃液が貯蔵された場合においても，計器の誤差を考慮しても液位高警報管理レベルに達することのない貯蔵管理レベルを設定した。
　なお，ＣＷＴ（Ｃ）液位は８７％と比較的高い値であるため，廃液流出のリスクを低減させるため，７月１９日に濃縮廃液受タンクに移送することにより液位を低下させた（レベル計指示　　８７％→７５％）。

（３）ＣＷＴオーバーフロー配管の清掃及び取り替え
　ＣＷＴ（Ｃ）オーバーフロー配管に詰まりが確認されたことから，内部の清掃や配管の取り替えを実施する。

（４）ドレン配管の定期的な健全性確認
　タンクベント処理装置室内の各ドレンファンネル配管に鉄さび等による閉塞部位や狭隘化した部位を確認したことから，管理区域内で放射能を含んだ液体を排水する各ドレンファンネル配管については，定期的に健全性を確認するため，通水確認することを点検計画に反映した。また，その排水状況により修繕を行うこととする。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2019/08/09 13:03:01]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．経緯
　東海第二発電所は第２５回施設定期検査中の平成２８年６月２日１４時４５分頃，協力会社委託放射線管理員がパトロールを実施していたところ，廃棄物処理棟※１地下１階の廃液中和ポンプエリア床面にたまり水を発見し，発電長へ連絡した。これを受け，発電長から指示を受けた協力会社委託運転員が１４時５５分頃，当該箇所にたまり水（透明：約２．５ｍ×約１ｍ，深さ約１ｍｍ）を確認した。さらに当社発電室員が現場の調査を行ったところ，地下１階の天井配管貫通部付近から滴下していることを確認し，また，１５時１４分頃，たまり水（以下「滴下水」という。）の階上にある廃棄物処理棟中地下１階のタンクベント処理装置※２室内（約２ｍ×約４ｍ）にたまり水（にごりあり）があることを確認した。なお，滴下水及びたまり水を確認した両エリアは堰構造であり，地下１階天井からの滴下は継続※３していたものの，堰外への拡大のおそれはなかった。
　廃液中和ポンプエリアについては，滴下箇所を養生して仮設のドレン受けを設置するとともに，周辺に不用意に立入らない措置を実施した。なお，床面の滴下水からは微量の放射能が検出されたが，立入制限区域を設定するレベルではなかった。
 タンクベント処理装置室内のたまり水の放射能濃度を測定し，たまり水の体積から総放射能量を算出し，さらに床面の表面汚染密度に換算すると約１,７００Ｂｑ/ｃｍ２であり保安規定第９４条に基づく立入制限区域の設定の基準値である４０Ｂｑ/ｃｍ２を超えると評価した。
　このことから，１６時５６分，実用発電用原子炉の設置，運転等に関する規則第１３４条第十号※４に該当すると判断した。
　その後，１９時００分より，タンクベント処理装置室を含む中地下１階の区域養生を開始し，２２時２０分に完了した。また，同時刻に仮設水中ポンプによりタンクベント処理装置室内のたまり水をドラム缶に回収する作業を開始し，６月３日０時４５分に完了した（回収量は約６５０Ｌ）。
　なお，地下１階の滴下水を生じたエリアの表面汚染密度については，測定の結果，検出限界値未満であり，保安規定第９４条に基づく立入制限区域の設定の基準値未満であることを確認した。
本事象に伴う外部環境（主排気筒モニタ等）※５への影響はなかった。また，身体の汚染や過剰な被ばくはなかった。
　※１：発電所内で発生する気体，液体，固体の放射性廃棄物の処理と貯蔵のための施設のある建屋
　※２：放射性廃液を貯蔵しているタンク内の圧力を管理する設備
　※３：６月３日以降，滴下がないことを確認している。
　※４：「発電用原子炉施設の故障その他の不測の事態が生じたことにより，核燃料物質等が管理区域内で漏えいしたとき。ただし，次のいずれかに該当するとき（漏えいに係る場所について人の立入制限，鍵の管理等の措置を新たに講じたとき又は漏えいした物が管理区域外に広がったときを除く。)を除く。」
　　イ 漏えいした液体状の核燃料物質等が当該漏えいに係る設備の周辺部に設置された漏えいの拡大を防止するための堰の外に拡大しなかったとき。
　　口 気体状の核燃料物質等が漏えいした場合において，漏えいした場所に係る換気設備の機能が適正に維持されているとき。
　　ハ 漏えいした核燃料物質等の放射能量が微量のときその他漏えいの程度が軽微なとき。
　※５：事象発生当日，放水口モニタは点検中で使用不可であり，これに伴い発電所外への廃液の放出作業は禁止していた。また，たまり水はタンクベント処理装置室内に，滴下水は廃液中和ポンプエリア堰内にとどまっていることを確認している。

２．安全上の措置状況
（１）タンクベント処理装置室内（中地下１階）
１）区域養生
　「１．経緯」に記載のとおり，６月２日１９時００分にタンクベント処理装置室を含む中地下１階の区域養生を開始し，２２時２０分に完了した。
２）たまり水の回収
　①「１．経緯」に記載のとおり，６月２日２２時２０分より，たまり水をドラム缶に回収する作業を開始し，６月３日 ０時４５分に完了した。また，汚染拡大防止のため，床面にウェスを敷いて残水を染み込ませ，その上をシートで養生した。これらの作業にあたっては，放射線管理員を配置し，異常が発生した場合にただちに作業中断・退避を指示できるようにした。
　②その後もタンクベント処理装置室内のタンクベント冷却器からのドレン配管（以下「当該ドレン配管」という。）が差し込まれている床ドレンファンネル（以下「当該ドレンファンネル」という。）内にたまった水はゆらぎがあり，時々わずかにタンクベント処理装置室内の床面に伝い落ちている事象が継続的に発生していた。このためタンクベント処理装置室内に敷いたウェスに染み込ませて適時回収する作業を継続した。また，当該ドレンファンネルからの溢水を監視するため，監視用カメラとモニタを現場に設置して，定期的にモニタを確認することとした。
　③当該ドレンファンネルに接続している配管を調査したところ，３本の配管が差し込まれていることを確認した。そのうち２本は気体廃棄物処理系配管であり，現在プラント停止に伴い系統隔離中であることから，これらの配管からの液体の流入は考えられない。残る１本はタンクベント冷却器からのドレン配管であり，タンクベント系の運転に伴い定常的に凝縮水が生じて当該ドレンファンネルに入る。したがって，本事象発生以降も当該ドレンファンネルのたまった水を増加させていた原因は，このタンクベント冷却器からのドレンであると考えられる。その量がわずかであること及び放射能濃度が６月２日の時点よりも低くなっていたことも，そのことを裏づけている。
　④前述のとおり，本事象発生以降も，タンクベント処理装置の運転に伴い当該ドレン配管から定常的に凝縮水が発生していた。このため，安全措置として当該ドレンファンネル廻りと地下１階との配管貫通部に仮設の堰を設けた。また，当該ドレンファンネル及び当該ドレンファンネル廻りに設置した仮設の堰内にたまった凝縮水を回収することで凝縮水が広がることを防止するとともに，中央制御室からの遠隔監視用のカメラを設置し，タンクベント処理装置室内に凝縮水が拡大していないことを連続監視した。なお，７月１２日以降はタンクベント冷却器の凝縮水を排水するための仮設ラインを設置し，当該ドレンファンネルへの凝縮水流入はなくなった。
３）除染作業
　①本事象発生前後におけるタンクベント処理装置室内及びその周辺の空間線量率データ及び表面汚染密度のデータを比較すると，タンクベント処理装置室内についてはたまり水の影響で上昇しているが，室外の周辺については変化がみられなかった。
　②たまり水の回収後，タンクベント処理装置室内の除染を実施した。６月２日のたまり水確認時は表面汚染密度を約１,７００Ｂｑ/ｃｍ２と評価したが，６月５日現在の床面の表面汚染密度は最大約１．３Ｂｑ/ｃｍ２であった（当該ドレンファンネル廻りを除く）。なお，除染作業にあたっては，放射線管理員を配置し，異常が発生した場合にただちに作業中断・退避を指示できるようにした。

（２）廃液中和ポンプエリア（地下１階，タンクベント処理装置室の階下）
１）滴下箇所の養生，不用意に立入らない措置の実施
　①「１．経緯」に記載のとおり，廃液中和ポンプエリアについては，床面の滴下水と天井の配管貫通部３箇所からの滴下を確認した。
　②床面の滴下水からは微量の放射能が検出されたが，立入制限区域を設定するレベルではなかった。
　③仮設のドレン受けを設置し，天井から滴下する液体は養生シートで導いて仮設のドレン受けで受けるようにし，床面の滴下水はふき取った。また，周辺に不用意に立入らない措置を実施した。
２）滴下水の状態
　「１．経緯」に記載のとおり，廃液中和ポンプエリア天井の配管貫通部からは，１滴／秒程度で滴下していたが，タンクベント処理装置室内のたまり水回収作業後は減少し，６月３日以降滴下がないことを確認している。
　なお，表面汚染密度は検出限界値未満※６であったが，滴下停止後のシート及び仮設のドレン受けに残った析出物を採取し化学分析した結果，タンクベント処理装置室内のたまり水と同程度のリン酸を検出した。このため，タンクベント処理装置室内のたまり水と同じ発生源のものと推定した。
　※６：放射能が低下した理由としてタンクベント処理装置室のたまり水が配管貫通部を通り抜ける際，ラバーブーツの破れや芯材，また，一部充填されている鉛毛がフィルタ効果となり，ろ過され放射能濃度が低下したものと推定される。

（３）タンクベント処理装置室内へ通じる系統の隔離措置
１）タンクベント冷却器の冷却水及びタンクベント加熱器の加熱蒸気の隔離弁を閉とした。なお，冷却水及び加熱蒸気は補機海水系の全停作業に伴い，６月１日から停止していた。
２）タンクベント処理装置室内を通過するその他の系統として，廃液濃縮器連絡配管と廃液中和スラッジ受タンク配管及びリン酸注入配管があり，前後弁の隔離を行った。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2016-原電-T001]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　今回の事象発生に至った原因は以下のとおりと推定する。
（１）界面活性剤（発泡成分）の混入
　流入源の特定には至らなかったが，界面活性剤（発泡成分）の排水禁止を実施していなかったため，界面活性剤（発泡成分）を有した物質が床ドレン系または高電導度ドレン系に混入し，廃液濃縮器で濃縮され，５月１０日にＣＷＴ（Ｃ）に受入れたことにより界面活性剤（発泡成分）がＣＷＴ（Ｃ）内に混入した。

（２）ＣＷＴ（Ｃ）内での泡の発生と未検知
　ＣＷＴ（Ｃ）のレベルが比較的高い状態で，６月１日に撹拌空気元を切替え，撹拌空気流量が１００ｍ３[Ｎ]/ｈから２０ｍ３[Ｎ]/ｈに低下したことにより，廃液は均一に撹拌されなくなり，界面活性剤（発泡成分）を多く含む廃液が上層部に偏った。
　これに伴い廃液上層部で界面活性剤（発泡成分）を多く含む廃液は泡沫状になり，廃液中の固形分を巻き込んだ泡となってタンク内気相部で成長，ＣＷＴ（Ｃ）天板部に到達した後，撹拌空気の流れとともにタンクベント冷却器側へ廃液が流出した。
　液面上に泡が発生したものの比重が軽いことから，バブラー式レベル計では管先端にかかっている水頭圧に変化がなかったため，泡層の増加による液位の変動は検知できなかった。

（３）スラリー状の廃液によるドレン配管の閉塞
　当該ドレン配管より排水されたスラリー状の廃液は，当該ドレンファンネルを閉塞させ，タンクベント処理装置室内へ流出し，タンクベント処理装置室内の他のドレンファンネル２箇所も閉塞させたことにより，スラリー状の廃液は排水されなくなり，タンクベント処理装置室内でたまり水となった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[廃棄物処理棟中地下１階タンクベント処理装置室内における液体の漏えいに伴う 立入制限区域の設定について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[実用炉則第１３４条十号に該当すると判断した日時]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>71485</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2016/06/21 09:20:21]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[d]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>4</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<S_KIKI_NAME><![CDATA[タンクベント処理装置]]></S_KIKI_NAME>
			<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[タンクベント冷却器]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[固体廃棄物処理系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[142]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1610]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[異物混入（保守・施工時の異物混入は除く）]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[160]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[運転中トラブルによる部品脱落等による異物混入（保守・施工不良による異物混入は除く）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1610]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[偶発的要因]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[160]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>6</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>12445</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[012]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則134条]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[10]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[廃棄設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>9</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
