<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．当該ヒータが焼損に至った調査
１．１　外観調査
　当該ヒータは、外部から内部まで５層（外層被覆、銅編組、絶縁被覆、自己制御性抵抗体、銅導体）構造となっているが、燃焼した約５０ｃｍ（全長約３．３ｍ）の部位を外観調査した結果、銅編組部以外の被覆等は炭化していた。
また、当該ヒータを養生していたビニール袋は、同様に燃焼により残存していなかった。

１．２　焼損要因調査
　当該ヒータが焼損に至った要因について、要因分析により整理した。
（１）使用環境の変化（環境による要因）
　１）ヒータ内部への水分混入
　①ヒータ先端部でのアーク（放電）の発生
　当該ヒータは津波により水没した履歴があることから、水分（海水）が浸入した状態で通電したことにより、ヒータ先端部にアーク（放電）が発生し過熱した可能性を確認するため、モックアップ試験を行った。
　その結果、ヒータ先端部を連続的に海水に接触させた状態で通電すると発火に至ることを確認した。
　また、当該ヒータの銅導線部分等数箇所（先端部、中間部、付け根部）の付着物の成分分析を行った結果、ナトリウムおよび塩素が検出されたことから、内部に海水が浸入していた可能性が高いことを確認したが、先端部より焼失しているため、海水の浸入経路は特定できなかった。

　②中継端子箱内部でのアーク（放電）の発生
　当該ヒータへ電源を供給するための中継端子箱は、通電前に箱内の洗浄や端子台交換等の点検・修繕を実施しているが、津波による水没履歴があることから、通電時、中継端子箱内部でアークが発生し、その熱が当該ヒータに伝達して過熱・焼損した可能性を確認するため、外観目視点検により確認した。
　その結果、中継端子箱内部にアークの痕跡は見られず、中継端子箱から当該ヒータ先端部への熱伝達による過熱・焼損の発生は考え難い。

　２）点検項目の不足
　津波により水没した当該ヒータに対し、適切な点検を実施したか保全担当者に聞き取りを行った。
　その結果、水没した中継端子箱内の端子等、腐食が明らかに確認できたものについては交換を実施した。また、当該ヒータについては通常の点検で実施している対地間絶縁抵抗測定（５００Ｖの電圧印加）を実施し、問題の無いことを確認していた。
　しかし、本火災事象を受け、当該ヒータ製造メーカに問い合わせたところ、当社が入手していない最新の取扱説明書において、対地間絶縁抵抗測定の判定にあたっては、クリーンで正しく施工された状態で行った場合、且つ、従来よりも高い電圧で実施することを推奨する記載があることが確認された。
　また、当該ヒータについては、約２日間海水に水没した状態であったが、水没したことがヒータ本体に直接影響を及ぼしたとは考えず、通常の点検内容で十分であるとしていた。
　このことから、製造メーカの最新評価情報を入手していれば、当該ヒータの点検にあたり、水没という通常とは異なった状態で使用されたヒータについて取替を前提とした点検が行われたものと推察する。
　なお、当該ヒータは、平成１７年１２月に交換を実施し、以後、１回／年の頻度で絶縁抵抗測定等を実施し、異常は確認されていなかった。

（２）当該ヒータの不良（物による要因）
　１）対地間絶縁劣化
　①外力等による絶縁被覆損傷
　外力等により絶縁被覆が損傷し地絡事象が発生した可能性について、ヒータの焼損状態を確認した。その結果、ヒータ先端部側より電源側へ向って焼損している状況であった。絶縁被覆が損傷した場合は、損傷箇所を起点に焼損し端部が残ることから、外力等による絶縁被覆の損傷は考え難い。

　②経年劣化による地絡
　経年劣化により絶縁低下が発生し、地絡事象が発生した可能性について、当該ヒータ更新時期の調査を実施した。その結果、平成１７年１２月に更新が行なわれ、約６年経過しているが、メーカ保証期間は１０年であり、比較的新しいものであることから、経年劣化による被覆の損傷は考え難い。

　２）構造不良
　外力や劣化等による短絡で、過電流を生じて焼損した可能性について、構造図の確認およびＭＣＢの動作状況を確認した。その結果、構造上、自己制御性抵抗体を挟む形で銅導線同士は離隔されており、ＭＣＢについても動作していないことから、短絡の発生は考え難い。

　３）抵抗異常
　劣化等による断線で当該ヒータの過熱が発生した可能性について、構造図により確認した。その結果、外部からの過大な応力により断線する可能性はあるが、断線した場合はヒータの加温範囲が縮小するのみであり、ヒータ単位面積当たりの発熱量は変わらないことから、断線による過熱の発生は考え難い。

　４）自己制御特性不良
　①自己制御性抵抗体の組成変化
　経年劣化により自己制御性抵抗体の組成が変化し当該ヒータの過熱が発生した可能性について、メーカの技術的見解を確認した。
　その結果、劣化により自己制御性抵抗体に含まれているカーボンのつながりが途切れ、カーボンにて形成している並列電気回路が減少することで抵抗値が増加し、ヒータ出力が減少する方向に作用するため、組成変化による過熱の可能性は考え難い。

　②絶縁被覆の密着性低下
　絶縁被覆の密着性が低下し、熱伝導が変化することで過熱が発生した可能性について、メーカの技術的見解を確認した。
　その結果、絶縁被覆と自己制御性抵抗体の間に空気層が発生すると熱伝達が低下し温度が低下する方向に作用することから、過熱の可能性は考え難いことを確認した。

　③束ねた状態での通電
　当該ヒータは、ビニール袋内で束ねた状態で保管していたことから、同様の状態で通電した場合の挙動について、モックアップ試験により確認した。
　その結果、連続通電を行っても自己制御性抵抗体の特性により、絶縁被覆表面温度は約２８℃で平衡し、過熱は発生しないことを確認した。

（３）保守不良（物による要因）
　１）供給電源の不良
　定格電圧を超える異常電圧の印加により電流が増加して過熱した可能性について、仮設電源盤を設置した保全担当者に聞き取りを行った結果、トレースヒータ用電源として、仮設電源供給時に電圧を測定し問題のないことを確認していることから、異常電圧印加による過熱の可能性は考え難い。

　２）故障検出不良
①機器の不良
　ＥＬＢおよびＭＣＢの不良により、地絡または短絡電流が流れたにも係らずしゃ断器が正常に動作せず過熱が発生した可能性について、機器仕様書および動作確認試験により確認した。
　その結果、ＥＬＢ単体特性にて動作電流、作動時間とも仕様の範囲内であり正常状態であることを確認した。
　また、当該ヒータ回路の過電流しゃ断機能としては、負荷回路の切り分けおよびケーブル短絡時・過負荷時の回路保護を目的としてのＭＣＢ１台と、ＥＬＢに付属する過電流しゃ断機能の二つが、回路上に設置されており、過電流が発生すればどちらかが動作したものと考えられるが、２台とも動作はしていなかった。
　これは、ヒータ導体間でのアーク発生時において大きな電流が流れたが、アークは極めて短時間で発生・消滅を繰り返すため、過電流保護の動作時間には達せず、ＭＣＢまたはＥＬＢの動作には至らなかったためと推定する。
　なお、モックアップ試験におけるヒータ導体間でのアーク発生時の電流は、ＭＣＢ定格（１５Ａ）の約４．７倍（約７０Ａ）であったことから、これをＭＣＢ動作曲線上で評価すると、約０．９秒から約５秒程度の継続がないと、ＭＣＢは動作しないことが分かる。

　②接地回路の不備
　トレースヒータ用電源盤に供給していた電源盤が、地震時の津波の影響により被水したことから、電源は仮設電源より給電していたが、接地回路の形成が不完全であることで、ＥＬＢの地絡時における地絡検出動作が遅延または阻害され、当該ヒータ部での過熱が継続した可能性について、既設電源回路図と仮設電源回路図の比較およびモックアップ試験により確認した。
　両回路図を比較した結果、焼損が発生した際のトレースヒータは仮設電源より電源を供給していたが、この仮設電源供給用変圧器二次側回路に接地回路が構成されていないことを確認した※１。なお、津波による浸水以前に使用していた本設の電源供給用変圧器二次側回路には接地回路が構成されていることを確認した。
　このため、電源供給用変圧器二次側回路接地の有無によるＥＬＢの動作比較をモックアップ試験で実施した。この結果、接地がない状態では地絡検出感度が鈍くなることを確認した。
　なお、仮設電源からの電源供給は、津波による被水の影響で電源供給できなくなった、プラント維持管理上必要な機器に電源を供給するための応急措置であり、結果して図面および現場調査が必ずしも十分ではなかったことで、本設同様に電源供給用二次側回路に接地回路は構成されなかった。
　※１：電気設備に関する技術基準において、地絡保護に対しての接地回路の設置要求はない。

　以上のとおり、元々ＭＣＢは短絡保護に対して選定したものであったために火災の起因となった微小放電時に動作できず、一方、ＥＬＢは地絡保護に必要な仮設電源供給用変圧器二次側回路の接地回路が構成されていなかったために動作が遅れたことで、微小放電事象が火災事象に拡大したものと考える。

（４）作業管理不良（人・管理面による要因）
　１）作業票の隔離項目不足
　当該ヒータを取り外す必要が生じた補機冷却水系海水ポンプ（Ｃ）分解時の作業票による隔離の状況について、当該作業票の確認および保全担当者への聞き取りを行った結果、当該ヒータは干渉する配管から取り外すのみで、ヒータ回路の解線を伴うものではないことから、当該ヒータの電源は安全措置事項の隔離項目とはなっていなかった。
　仮に当該ヒータの電源が隔離されていれば、通電されることはなかったと考える。

　２）コミュニケーションの不足
　①当該ヒータを取り外した側と通電した側の認識の相違
　当該ヒータ通電時にどのような確認を行ったかについて、トレースヒータを取外した側（ポンプ分解担当者（機械部門））と通電した側（トレースヒータ点検担当者（電気制御部門））に聞き取りを行なった。
　その結果、ポンプ分解担当者は、当該ヒータをビニール袋（可燃性）に入れて養生したものの、解線は行なっていないことから、通電しても問題ないと考えていた。
　一方、トレースヒータ点検担当者は、ヒータを点検した協力会社から点検が完了したとの報告を受け、現場が通常状態にあると思い、通電しても問題ないと考えていた。
　また、トレースヒータの電源を投入した運転部門は、電源投入前に機械部門と電気制御部門より通電しても問題ないことを確認しており、通電後に現場を確認したが、近傍でポンプ分解点検が実施されていたことから、ビニール袋に入った当該ヒータが、通電の対象物であるとの認識はなかった。
　仮に通電開始前までに、電気制御部門および運転部門が、当該ヒータの状況を把握していれば、通電されることはなかったと考える。
　②通電開始前までの現場復旧状況確認
　トレースヒータ点検担当者は、点検終了から当該ヒータを通電するための作業票一時復帰手続きを実施するまでに、現場においてどのような復旧状況の確認を実施したか聞き取りを行なった。
　その結果、トレースヒータ点検担当者は、点検を実施した協力会社に通電範囲の確認を指示しなかった。
　またトレースヒータ点検担当者は、トレースヒータ点検結果（絶縁抵抗測定試験等）の確認はしたものの、現場の状況確認は実施していなかったことを確認した。
　仮に事前に協力会社からの報告または現場の状況確認を実施し、当該ヒータの状況を把握していれば、通電されることはなかったと考える。

１．３　要因調査結果のまとめ
　要因調査の結果、火災（発火・延焼）発生に直接結びついた要因と推定される以下の事項を抽出した。
（１）発火に至った要因
　・当該ヒータは海水に浸水した履歴があり、内部に海水成分の残留が検出された。
　・津波による被水が生じたという特殊な条件下における当該ヒータ点検を計画・実施する際にヒータ点検内容に関してメーカへの問い合わせをしなかったため、メーカの意見や情報を入手できず、従来からの通常点検のみを実施し、当該ヒータ内部への海水浸入を検知できなかった。

（２）延焼に至った要因
　・当該ヒータは仮設電源から供給していたが、仮設電源用変圧器二次側は接地されていなかったため、ＥＬＢの動作を鈍くする回路構成となっていたことに加え、可燃物であるビニール袋により養生されていた。

　また、火災発生に間接的に結びついた要因と推定される以下の事項を抽出した。
　・補機冷却水系海水ポンプ（Ｃ）分解時において当該ヒータの隔離措置が行なわれていれば、当該ヒータは通電されなかった可能性が高い。
　・当該ヒータを取り外した側と通電した側相互のコミュニケーションが行われて、通電する側が当該ヒータの状況を把握していれば通電されなかった可能性が高い。
　・通電した側が作業票の一時復帰手続きを行う前に通電範囲の状況を把握していれば、トレースヒータ点検作業の作業票が一時復帰手続きは実施されず、当該ヒータは通電されなかった可能性が高い。
 
１．４　火災発生の推定メカニズム
　要因調査結果から、当該ヒータの焼損は以下のメカニズムにより発生したものと推定する。　　　　　　　　　　　　1）東北地方太平洋沖地震による津波で北側ポンプ槽が浸水したことで、当該ヒータが水没し内部に浸水した。
　2）補機冷却水系海水ポンプ（Ｃ）点検のため、当該ヒータが取り外され、ビニール袋養生による保管が行われた。なお、ヒータ取り外しの際、作業票隔離タグによる当該ヒータの隔離はなされなかった。
　3)当該ヒータを含むトレースヒータ回路の点検・修繕として、中継端子箱を含む点検保修を計画・実施した。なお、この点検は、被水したことを考慮した特殊な点検計画ではなかった。
　4)トレースヒータ回路の点検・修繕が終了したため、作業票の解除手続きを行うこととした。なおこの際、現場末端機器（トレースヒータ）までの復旧確認がなされることはなく、取り外した側と通電する側の相互状態確認が行われなかった。
　5)トレースヒータの電源を投入し、当該ヒータを通電した。
　6)当該ヒータ先端部にアーク（放電）が発生した。
　7)電源供給用変圧器二次側接地回路が非接地のため、当該ヒータ内のアークが銅編組に達しても、ＥＬＢは動作しなかった。
　8)アークが継続することでヒータ先端部に局部過熱が発生、自己制御抵抗体内のポリマーが発火。
　9)自己制御抵抗体のポリマーの燃焼が絶縁被覆に延焼、ヒータ先端部から電源供給側に向けて延焼継続。（ビニール袋にも延焼した。）
　10)燃焼により銅導体から銅偏組へ漏れ電流が増加したことにより地絡電流が流れＥＬＢが動作し、電源が遮断され自然消火した。

２．当該ヒータ以外の被水機器に関する調査
　本事象を受けて、当該ヒータ以外の被水機器について、水没の影響を考慮した点検（修繕）内容となっているか、点検内容の調査を実施した。その結果、被水した各機器は以下の方針で点検が実施されていることを確認した。
　・低圧電動機は、絶縁抵抗測定および目視点検で問題が認められなかったものは試運転により異常の無いことを確認したうえで使用している。また、絶縁抵抗値の低下した低圧電動機は、分解点検手入れにより絶縁抵抗値の回復を確認し、試運転により異常の無いことを確認したうえで使用している。なお、今後、電動機の更新を計画する。
　・高圧電動機は、工場での手入れ、絶縁抵抗測定を実施し、異常の無いことを確認し試運転により異常の無いことを確認したうえで使用している。なお、定検工程にあわせて新規製作した電動機との入替えを順次実施中である。
　・低圧配電盤および給電ケーブルは、仮設に引き替えて運用中。（本設は更新実施中）。盤から負荷側の低圧動力ケーブルは、絶縁抵抗測定を実施し異常の無いことを確認後、使用している。
　・高圧動力ケーブルについては、端末部が浸水したものはないことから、外観に異常の無いことおよび絶縁抵抗測定を実施し異常の無いことを確認後、使用している。
　・現場制御盤及び計装品類は、新品に交換後、使用予定。なお、液封入タイプの圧力計は、校正し異常の無いことを確認後、使用している。

　上記のとおり、津波により水没した機器の点検については、個別機器毎に今までの保守経験に基づく点検に加え、製造メーカ等の知見も取り入れた方針を定め計画的に実施または実施中であるが、一部の機器（ケーブルや機械式圧力計等）を除き、最終的には取替ることで実施していた。

３．通報に時間を要したことに関する調査
（１）時系列検証
　事象発生から通報までの時系列について、関係者の証言やホワイトボードの記載記録をもとに検証を行った結果、以下のとおりであった。
　・１４時１８分頃、第一発見者（協力会社作業員Ａ）は現場において、「トレースヒータのケーブルを入れた養生袋が融けている」ことを発見し、協力会社事務所で執務中の協力会社作業責任者に連絡した。
　・１４時２４分頃、連絡を受けた協力会社作業責任者は、当社監視所（警備員が常駐している場所）に通報した。その際、監視所では委託警備員が電話を受け、通報内容を復唱しながら監視所内（計７名　警備班長含んだ当社警備員６名、委託警備員１名）での情報共有（現状、煙なし、異臭なし、火の気なし）をはかった。
　・１４時３０分、監視所内で情報を受けた警備員ＡおよびＢの２名が現場確認に出動した。情報共有した警備班長は、総務室員Ａに「トレースヒータケーブルが融けている※２」ことと「警備員２名が現場確認に出動した」ことを連絡した。
　・連絡を受けた総務室員Ａは、現場のパトロール中であったことから、事務所にいる総務室員Ｂに監視所から受けた内容を伝達し、自らは現場に向かうこととした。
　・総務室員Ｂからの連絡を受けた運営管理室プラント管理グループマネージャーは、１４時３５分頃に所内関係者（所長代理、副所長、総務室長代行者※３他）をデスク室（緊急時対策本部室）に召集するとともに、総務室員Ｂに情報収集を指示した。
　・現場に到着した警備員Ａは、１４時４０分頃に監視所の警備班長へ「焦げ跡を確認した」ことを連絡、警備班長はパトロール中の現場から取水口へ移動中の総務室員Ａに連絡したが、デスク室には伝わらなかった。
　・一方、デスク室に移動していた総務室員Ｂは、１４時４５分頃に警備員ＡおよびＢからの情報入手を試みたが、断片的な情報しか入手できず、デスク室には、火災通報事象として判断する情報のうち、「けむり」、「火花」、「炎」、「こげ臭いにおい」が無いことは伝わったものの、「こげ跡」の有無は正確に伝わらなかったため、通報をするに十分な情報が入手できていないとして、通報を行なうには至らなかった。
　・その後、デスク室にいた副所長が現場に出向き、「ビニール袋が融けたことおよびトレースヒータが焦げている」ことを確認し、１４時５５分頃にデスク室に連絡、この情報をもって総務室長代行者は通報すべき事象であることを判断、その直後にデスク室に届いたデジタルカメラの映像も確認しながら、東海村消防本部に一般回線（現状で発煙や異臭、火の気がないことから、一般回線により現場状況確認を要請することとした）を用いて通報、１５時０６分に通報完了した。
　※２：「トレースヒータのケーブルを入れた養生袋が融けている」という通報に対し、監視所内では「トレースヒータケーブルが融けている」と認識された。
　※３：社内規程「東海発電所・東海第二発電所防火管理要領」（三次文書）により、通常勤務時間帯の消防通報者は総務室総務グループマネージャーとされているが、当日は両者とも発電所内に不在であったことから、上位代行者である総務室長代行者として、総務室渉外報道グループマネージャーが指名されていた。

（２）問題点の抽出
　第一発見から通報完了まで５０分弱を要したことについて、時系列を基に問題点の抽出を実施した結果、以下の事項を抽出した。
　・第一発見者は一人で発見したが、直接、監視所への連絡がなされなかった。（構内立入者遵守事項※４では、第一発見者（１人の時に発見した場合は本人が、グループで作業中に発見した場合は、グループの責任者又は本人）が緊急時連絡先（監視所や中央制御室等））に速やかに連絡するよう定めている。）
　・１４時４５分時点でデスク室には、火災通報事象として判断する情報のうち、「けむり」、「火花」、「炎」、「こげ臭いにおい」が無いことは伝わったものの、「こげ跡」の有無は正確に伝わらなかったため、総務室長代行者は、通報するに十分な情報が入手できないとして、消防通報のアクションに至らなかった。
　・デスクへの情報収集が複数ルートからとなったため、総務室長代行者への情報が錯綜して混乱を招いた。
　※４：発電所構内で作業をする全ての人に配られる構内統一ルール（ＱＭＳ規程ではない。）
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>1</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<S_SETSUBI_NAME><![CDATA[凍結防止用ヒータ]]></S_SETSUBI_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11482</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2012/10/11 10:47:38]]></UPDATE_DATE>
	<S_KIKI_NAME><![CDATA[凍結防止用ヒータ]]></S_KIKI_NAME>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>29157</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2012/04/05 13:27:59]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201112271545]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[対策
１．火災に対する対策
（１）発火防止対策
　当該ヒータを含め、津波により浸水（水没）したエリアのトレースヒータについて取替を行った。
また、浸水等通常と異なる状態が発生し、点検を実施する際は、点検実施前に作成する工事計画検討書のチェック項目として、製造者へ点検内容の妥当性を確認するよう、社内規程「工事計画検討書作成基準」（三次文書）に新たに追記した。

（２）延焼防止対策
　トレースヒータに電源を供給する本設の電源については現在復旧工事中であり、当面の間仮設電源を使用するため、迅速かつ確実に保護装置（ＥＬＢ）を動作させ、発火した場合でも延焼を防ぐ観点から、当該仮設電源の電源供給用変圧器二次側に接地回路を設置した。
　また、今後、地絡保護にＥＬＢ等の保護装置を使用する回路に仮設電源を設置する際は、保護装置が確実に動作するよう、仮設変圧器二次側接地線の接続を施す旨、社内規程「仮設電源敷設マニュアル（仮称）」（三次文書）を新規に制定し明記する。
　なお、ＭＣＢについては、微小放電を検知して動作させるためには容量の小さいものに取替える必要があるが、ＭＣＢの動作特性上時間遅れがあることからかなり容量の小さいものにしなければならず、その場合誤動作する可能性もあり、機器の凍結防止というトレースヒータ本来の機能を発揮できなくなること、および現状の設定値でもケーブル短絡を検出できる感度・容量であることから設定値の変更はせず、被水したヒータを取替えることで健全性を担保する。

（３）人的・管理面に対する対策
　補機冷却水系海水ポンプ（Ｃ）点検時に作業票の安全措置事項に当該ヒータの隔離要求の記載が無く隔離手続きを講じないままに当該ヒータが取れ外されたが、この情報が、トレースヒータ点検担当者および運転部門に伝わらず通電したことに対し、トレースヒータ等解線しない機器についても、作業干渉物として取外す等通常の使用状態と異なる状態にする機器について通電等がされることのないように、保全担当室が作業票の安全措置事項に追記し隔離するよう社内規程に明記する。
　また、トレースヒータ点検・修繕後の通電前の確認が不十分であったことから、トレースヒータ点検担当者および運転部門は当該ヒータの状態を把握できなかったことに対し、トレースヒータ等季節により管理状態を変更する機器については、発電室による運転管理タグ管理（電源管理）を導入し、電源投入前に健全な状態に復旧されていることを確認するとともに、通電後の状態に異常のないことを確認するよう社内規程「運転管理業務運用取扱書」（三次文書）にて明記する。さらに保全担当者および運転員に対し、上記内容等現場管理を含め基本動作の励行の再教育を実施する。

（４）トレースヒータ以外の津波により被水した機器に対する対策
　トレースヒータ以外の津波により被水した機器については、「５．当該ヒータ以外の被水機器に関する調査」に記載のとおり、通常の点検（外観点検、絶縁抵抗測定、試運転等）に加え、製造メーカ等と協議により入手した最新の知見を反映した特別な点検（海水が浸入した場合は時間経過とともに不具合が発生する可能性があるため海水の浸入有無を主に確認する点検として「端子箱内水分有無確認」「ケーブル端末部浸水有無確認」「ケーブル外観目視」を実施し、海水の浸入が確認されたものおよび浸入の可能性があるものについては、水分および塩分除去を目的とした「分解点検」「回転子・固定子洗浄」等の点検）を実施し、必要な対策を講じていることから健全性は確保できていると考えるが、念のために取替えを計画し、新規製作電動機等が納入され次第順次更新中である。
　なお、特別な点検により機器の健全性確保はできているものと考えるが、更新が完了するまでの間については点検周期を短縮することで、機器の健全性を注意深く確認していく。

２．通報に時間を要したことに対する対策
（１）現場からの通報内容の正確な把握
火災通報事象と定めている情報が正確に伝わらなかったことおよび情報伝達に時間を要したことをうけ、発電所内の緊急時第一報受信箇所（東海発電所廃止措置室、東海第二発電所中央制御室および監視所）に、通報者に対し問い掛ける内容（事象、場所、現在の状況、通報者名等）を明確に確認できる「緊急時（火災）確認シート」（仮称）を備え付け、正確な情報把握と、消防通報判断※５の迅速化をはかることを、社内規程「東海発電所・東海第二発電所防火管理要領」に定めて運用する。
　※５：通報内容に通常火の気が無い場所において、「けむり」、「火花」、「炎」、「焦げ跡」、「焦げ臭いにおい」のうち１項目でも該当すれば１１９番通報事象と判断。

（２）通報実施者の変更
　情報が錯綜し正確に伝わらなかったことおよび情報伝達に時間を要したことをうけ、従来通常勤務時間帯における消防通報者は総務室総務グループマネージャーと定めていたものを、現場からの第一報を受信する東海発電所廃止措置室、東海第二発電所中央制御室および監視所に変更し、消防通報実施の迅速化をはかることを社内規程「東海発電所・東海第二発電所防火管理要領」に定めて運用する。

（３）通報連絡ルートの周知徹底
　第一発見者は、直接速やかに緊急時連絡先に連絡するよう、今後も継続的に周知・徹底をはかっていく。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2012/10/11 10:47:38]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．状況
　東海第二発電所は第２５回定期検査中のところ、平成２３年１２月２７日１４時１８分頃、取水口エリア内北側ポンプ槽内において、協力会社員が凍結防止用ヒータ（以下、「トレースヒータ」という）ケーブルを入れたビニール養生袋が融けていることを発見、現状において発煙や異臭、火の気がないことを確認し、１４時２４分頃に協力会社の作業責任者経由にて、当社監視所に連絡した。
　連絡を受けた後、当社警備班員が１４時３０分頃に監視所から出動し、現場を確認した結果、点検のため取り外されて雨水等から保護するためにビニール袋で養生しコンクリート床面に置いてあった補機冷却水系海水ポンプ（Ｃ）出口圧力計取出し配管用のトレースヒータ（以下、「当該ヒータ」という）が炭化しビニールらしきものが融けていること、炎や煙は見られず異臭のないことを１４時４０分頃に確認した。
　その後も現場の状況について緊急時対策室にて情報を収集し、１４時５５分頃までに共有した状況により、公設消防による確認が必要と判断し、東海村消防本部への通報を１５時０６分に完了、１５時１９分に発電所へ到着した東海村消防本部による現場確認の結果、１５時４５分に「本事象は火災である」ことおよび同時刻に「鎮火が確認」された。

２．現場の状況
　当該ヒータは、定期検査における補機冷却水系海水ポンプ（Ｃ）分解点検のために平成２３年１１月８日に、ポンプ吊り上げ準備として出口圧力計配管保温材内に取付けてあったものを取外し、丸めてビニール袋で養生し、北側ポンプ室のコンクリート床面に仮置きしていた。
　取り外した当時、トレースヒータ用電源盤は平成２３年３月１１日に発生した東北地方太平洋沖地震時の津波により、上流側盤が被水して電源がない状態にあった。しかし、１１月２５日から実施していたトレースヒータ回路被水後の修繕作業が終了し、仮設電源からの給電が可能となったことおよび最近の外気温度低下に伴い凍結防止措置が必要になったことから、１２月２１日に保修室による修繕箇所の最終的な絶縁抵抗の測定を行なった後、１２月２７日１１時１２分から、トレースヒータ用電源盤にて当社保修員立会のもと隔離タグが取り付けられていないことを確認して、当社運転員が取水口各機器のトレースヒータ電源を順次投入した。
　なお、１１時００分頃に本事象とは直接関係のない補機冷却系海水配管取替工事のために現場を確認した協力会社員によれば、同時間帯に北側ポンプ槽内に異常は確認されていないことから、火災は電源投入以降から１４時１８分までの間に発生したものと考えられ、その際に生じたと思われる当該ヒータ用の漏電しゃ断器（以下、「ＥＬＢ」という。）がトリップ位置、過電流しゃ断器（以下、「ＭＣＢ」という。）は投入位置となっていることを、電源盤にて確認した。
　当該ヒータ以外にも類似のトレースヒータが北側ポンプ槽等に設置されているが、北側ポンプ槽内北側壁に設置の補機冷却水系海水ポンプ（Ａ）出口圧力計配管用について現場状況を確認したところ、正規の状態に取り付けられた状態で過熱した痕が見られたものの、火災ではない旨が、東海村消防本部により確認された。また、その他のトレースヒータについては異常は認められなかった。

３．東北地方太平洋沖地震による被水機器
　東北地方太平洋沖地震の際には、当該ヒータを含め、取水口エリアに設置されている多くの機器が津波により水没あるいは被水した。
　現在、これらの機器については、修繕作業を実施したか、または実施中であるが、最終的には殆どの機器が取替えられる予定となっている。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2011-原電-M013]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[原因
１．火災発生に至った原因
　火災に至った原因は、以下に示す発火事象を起因とし、その後延焼していったものと推定する。それぞれの事象の直接原因を以下に示す。

（１）発火原因
　津波により浸水（水没）したエリアのトレースヒータ先端部に海水が浸入し、通電するとアークが発生し、発火する条件が整った。
　また、津波による被水が生じたという特殊な条件下における当該ヒータ点検を計画実施する際にメーカの意見や情報を入手しなかったため、当該ヒータ内部への海水浸入を検知できず、ヒータが交換されなかった。これらが重畳した状態で通電したためアークが発生し発火に至った。
　なお、補機冷却水系海水ポンプ（Ａ）出口圧力計配管用トレースヒータおよび保温材の過熱痕についても火災には至らなかったものの同様のメカニズムで過熱したものと推定する。

（２）延焼原因
　仮設電源を設置する際、電源供給用変圧器二次側に接地回路を設置しなかったため、トレースヒータで地絡が発生しても、ＥＬＢの動作感度が鈍くなり、発火後の延焼を防ぐことができなかった。
　また、ＭＣＢについては短絡保護が目的であることから、初期の微小放電時に動作することが出来ずに発火を防ぐことが出来なかった。

（３）人的・管理面に対する原因
　火災発生の直接原因ではないものの、間接的原因として以下の事項もあげられる。
　１）補機冷却水系海水ポンプ（Ｃ）点検のための保全部門が作成した作業票の安全措置事項に当該ヒータの隔離要求の記載が無かったため、運転部門で隔離がされないまま、ポンプ分解担当者は当該ヒータを取外していたが、この情報はトレースヒータ点検担当者および運転部門に伝わらなかった。
　２）トレースヒータ点検・修繕後の通電前の確認が不十分であったことから、トレースヒータ点検担当者および運転部門は当該ヒータの状態を把握できなかった。
　これらが重畳することで、当該ヒータの電源が投入された。

２．通報に時間を要したことの原因
（１）現場からの通報内容把握不足
　現場からの通報について、火災通報事象と定めている情報が正確に伝わらなかったことから、通報事象と判断するまでに時間を要した。

（２）情報伝達ルートの錯綜
　現場から火災通報者への情報が複数ルートから多くの人間を介在して伝わったため、情報が錯綜し正確に情報を把握するまでに時間を要した。

（３）通報連絡ルートの周知不足
　現場第一発見者は、一人で発見した場合は監視所へ通報すべきところ、作業責任者へ連絡したことで、情報の正確さの低下と、時間を要することとなった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[取水口エリア北側ポンプ槽での火災について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[公設消防が火災と判断した時刻]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<S_KEITO_NAME><![CDATA[凍結防止用ヒータ]]></S_KEITO_NAME>
	<PRESS_ATTACH_ID>29206</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2012/04/05 13:28:23]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11482</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>13</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<S_KIKI_NAME><![CDATA[凍結防止用ヒータ]]></S_KIKI_NAME>
			<TROUBLE_ID>11482</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[凍結防止用ヒータ]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11482</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[その他]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11482</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[施工不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[現地工事・作業の不備によるもの（管理不良を含む改造工事、据付工事、点検手入等の工事分類に拠らず、実作業上の不備はすべて含む）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守・施工不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11482</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11482</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11482</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[その他]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
