<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１　状況調査
１．１　事象発生後の機器点検結果
　除湿冷却器出口水素濃度上昇およびＨ／Ｕ塔（Ａ）の温度上昇の原因調査および機器の健全性確認のため，気体廃棄物処理系（以下「ＯＧ系」という。）機器および試料採取系の点検を行った。
　なお，点検に先立ち系統内を窒素ガスにより置換したが，その前後で要因調査の観点から，系統内の残留ガスを採取した。

１．１．１　Ｈ／Ｕ塔
　温度が上昇したＨ／Ｕ塔（Ａ）について，上部にあるマンホールを開放した。この際に，要因調査の観点から，表層の活性炭をあわせて採取した。
　塔下部の状況について，下部ドレン配管を切断し，ファイバースコープにて塔下部内面の点検を行った。
　その結果，内面には錆が確認された。また，Ｈ／Ｕ塔（Ｂ），（Ｃ），（Ｄ）についても比較のため，同様に塔下部の点検を行ったところ，（Ａ）にはなかった微粉状の活性炭がいずれの塔内部一面に付着していた。

１．１．２　排ガス再結合器
　排ガス再結合器について，開放し，目視点検を実施したところ，本体上部内面に僅かな流体痕が認められたが，再結合器本体には有意な変形や損傷等の異常は見られなかった。また，再結合器内の触媒は４０層で構成されているが，全てについて有意な変形等は見られなかった。
　なお，この際に，要因調査の観点から，運転中に最も触媒活性が高くなり，流入してくる流体の影響を最も受けると考えられる１層目（最上層）の触媒をサンプルとして採取した。

１．１．３　主要弁・機器健全性確認
　排ガス予熱器，排ガス復水器，および除湿冷却器について開放し，目視点検したところ，変形や損傷等の異常は認められなかった。
　主要弁について開放し，目視点検したところ有意な変形や損傷等の異常は認められなかったが，一部の弁で，錆，変色，黒色の付着物が確認された。これらの付着物は分析の結果，鉄酸化物であった。
　また，主要弁の開放にあわせ，接続されている配管内面をファイバースコープで点検した結果，内部に錆が認められた。

１．１．４　主要計装品点検
　系統内計装品について，目視点検したところ，Ｈ／Ｕ塔入口露点温度検出器の検出部にある側面のメッシュフィルタについて，保護カバー穴と同じ位置で焦げ茶色に変色した穴が開いていた。また，保護カバー穴の位置にない側面のメッシュフィルタの外表面は，上流側（除湿冷却器側）が焦げ茶色に変色し，下流側が黒色に変色していた。更に，外表面は内表面と比較して著しく変色しており，これらの損傷・変色の程度については，下流側に比べ，上流側の方が激しかった。
　損傷状況をより詳しく確認するため，ＳＥＭ（走査電子顕微鏡）観察およびＥＤＸ（エネルギー分散型蛍光Ｘ線分析装置）分析を行った。ＳＥＭ観察結果によれば，延性破断を示す性状は見られず，損傷した穴の周りの内表面では素線形状が確認できたが，外表面は，素線形状が確認できなかった。ＥＤＸ分析の結果，母材（ＳＵＳ）の構成物質の他に酸素のピークが認められた。その他の計装品については，変形や損傷等の異常は認められなかった。
　一方，特性試験の結果，Ｈ／Ｕ塔入口露点温度検出器に８．９℃の精度逸脱，Ｈ／Ｕ塔（Ｂ）の温度計に０．３℃の精度逸脱，Ｈ／Ｕ塔（Ｃ）の温度計に０．４℃の精度逸脱を確認した。その他の計装品については，精度内であった。
　なお，排ガス予熱器入口水素濃度計，除湿冷却器出口水素濃度計の特性試験の実施には，主復水器の真空上昇が必要となることから，プラント停止中においては，実施していない。

１．２　過去サイクル起動時との運転パラメータ比較
　浜岡５号機では，今回の起動時と，第２回定期点検後の起動時（平成１９年７月１日）において，除湿冷却器出口水素濃度が上昇した経験があるが，これらを含め平成１７年の営業運転開始以降，全５回の起動時における運転パラメータの比較を行った。
　その結果，水素濃度上昇がみられた２回の起動時においては，同程度の出力領域における単位時間あたりの排ガス予熱器入口流量（流速）が６，６５０～６，８５０ｍ３／ｈ（normal）で，水素濃度上昇がみられなかった３回の起動時の６，４００～６，７００ｍ３／ｈ（normal）に比べ多い傾向にあった。

１．３　排ガス流量が高流量になったことに対する調査
　午後３時２８分に中央制御室で複数の警報が点灯するまでの間で，排ガス流量が定格流量の４０ｍ３／ｈ（normal）を超過していた時間帯があることから，この原因を調査したところ，以下のとおりであった。
　今回の事象発生時の運転状態では，排ガス流量をＨ／Ｕ塔の定格流量（４０ｍ３／ｈ（normal））以下とするために，以下に示すとおり，排ガス流量に見合ったＯＧ系除湿冷却器入口圧力設定値とＨ／Ｕ塔流量計前弁を使用することとなっている。これにより，排ガス流量の増加で当該設定圧力を上回った場合はＰＶ０２２が開弁し，排ガスは空気抽出器入口に戻ることで定格流量（４０ｍ３／ｈ（normal））以下に抑える設計としている。
　一方，今回の事象発生時は，Ｈ／Ｕ塔流量計前弁を大流量用で使用している状態で，除湿冷却器入口圧力が１．１ｋＰａを上回っていた（午後３時２８分以前においては１分値データで最大３．３８ｋＰａ）にもかかわらず，ＰＶ０２２が開弁した記録がないことから，運転操作実績を運転操作日誌にて調査した。その結果，設定圧力は起動時に起動用空気抽出器から主空気抽出器へ切替後に６．８ｋＰａと設定した以降，操作記録はなく，Ｈ／Ｕ塔流量計前弁を小流量用への切り替えがされていなかった。
　この原因を調査したところ，運転操作手順書にしたがい，起動用空気抽出器から主空気抽出器への切替操作を実施した後に，排ガス流量が２０ｍ３／ｈ（normal）以下となり，以下に示す排ガス流量に合った圧力設定にしていたが，次ステップのＨ／Ｕ塔流量計前弁を小流量用に選択する操作まで至っていなかった。これは，運転操作手順書において，排ガス流量に見合ったＯＧ系除湿冷却器入口圧力設定値の選択操作と，Ｈ／Ｕ塔流量計前弁の選択操作が一連の操作であることの位置付けが不明確であった。この要因により，圧力設定に見合ったＨ／Ｕ塔流量計前弁の選択がされず，大流量用の使用を継続して使用していたため，排ガス流量が増加してもＰＶ０２２は開弁することなく，定格を超える排ガス流量の増加に繋がった。

【排ガス流量に対する圧力設定値および使用する弁の関係】
　●排ガス流量４０ｍ３／ｈ（normal）以上
　　・ＯＧ系除湿冷却器入口圧力設定値（ＰＶ０２２の開弁圧力）：３．０ｋＰａ
　　・使用するＨ／Ｕ塔流量計前弁：大流量用
　●排ガス流量２０～４０ｍ３／ｈ（normal）
　　・ＯＧ系除湿冷却器入口圧力設定値（ＰＶ０２２の開弁圧力）：１．１ｋＰａ
　　・使用するＨ／Ｕ塔流量計前弁：大流量用
　●排ガス流量２０ｍ３／ｈ（normal）以下
　　・ＯＧ系除湿冷却器入口圧力設定値（ＰＶ０２２の開弁圧力）：６．８ｋＰａ
　　・使用するＨ／Ｕ塔流量計前弁：小流量用
　●事象発生時〔排ガス流量：約７５ｍ３／ｈ（normal）〕
　　・ＯＧ系除湿冷却器入口圧力設定値（ＰＶ０２２の開弁圧力）：６．８ｋＰａ
　　・使用するＨ／Ｕ塔流量計前弁：大流量用


２　要因調査
２．１　除湿冷却器出口水素濃度の上昇要因
　除湿冷却器出口水素濃度が上昇した要因について，要因分析図にもとづき点検調査を行った。

２．１．１　排ガス再結合器触媒の性能低下
２．１．１．１　触媒活性の低下
（１）水分の付着
　水分が触媒へ付着することにより再結合反応が阻害されることから，再結合器への水流入の可能性について，運転パラメータの調査および排ガス再結合器の開放目視点検により確認した。
　その結果，排ガス再結合器入口の温度は安定しており，運転中に水の流入を示すようなパラメータは見られなかった。また，排ガス再結合器の開放目視点検を実施した結果，一部内面に小さな流体痕が認められた。
　以上から，微量な水分流入はあったものの，運転パラメータから排ガス再結合器廻りの系統圧はほぼ大気圧であり，水の沸点１００℃に対して排ガス再結合器入口温度は１６０℃程度あったことから，これらの水分は起動時に排ガス再結合器入口配管で発生した凝縮水と考えられ，本事象における再結合反応の阻害要因とはならない。

（２）白金酸化物の生成
　白金表面に酸化被膜が形成されたことにより，触媒反応が阻害された可能性について，触媒納入前に工場で実施したＸ線光電子分光分析記録により確認した。
　その結果，白金酸化物は２％であった。また，工場試験記録において触媒性能試験結果に異常がなかったこと，および，文献調査の結果，白金酸化物はプラント運転状態において再生成しないことから，本事象におけにより再結合反応の阻害要因とはならない。

（３）ＳＯｘ等の付着
　ＳＯｘが金属触媒へ付着したことにより，再結合反応が阻害された可能性について，触媒の一部を取り出してＳＯｘの付着量を評価することにより調査を行った。
　この他，排ガス再結合器より下流側のドレン水に含まれるイオン不純物について測定を実施した。
　その結果，硫酸イオンが検出されたが，同一ロッド未使用品と比較してイオン付着密度は同等であったことから，本事象における再結合反応の阻害要因とはならない。
　この他，排ガス再結合器より下流側のドレン水に含まれるイオン不純物について測定を実施した。
　その結果，排ガス復水器ドレン水および除湿冷却器ドレン水から窒素化合物が検出されたことから，窒素化合物について，「２．１．１．３　運転条件の影響　（２）排ガス再結合器入口　酸素／水素濃度比　Ｄ　その他不純物の影響について」の項で確認を行った。

（４）腐食生成物の付着
　平成２０年４月１日に北陸電力株式会社　志賀原子力発電所２号機で発生した水素濃度上昇事象（以下，「志賀２号機の事例」という。）の原因 となった，硫酸塩水和物に代表される腐食生成物に，再結合反応で発生した水が蓄積されることにより再結合反応が阻害された可能性について，定期点検中の保管状況を確認した。
　その結果，当該触媒は第３回定期点検時に新品取替を実施しており，排ガス再結合器に据付後も系内は水抜きされ乾燥状態であったことから，腐食生成物が付着した可能性は低く，本事象における再結合反応の阻害要因とはならない。

２．１．１．２　白金付着量の減少
　金属触媒に付着している白金が系統流により減少し，金属触媒性能が低下した結果，水素濃度が上昇する可能性について，排ガス再結合器触媒の１層目をサンプルとして取り出し，ＳＥＭ観察およびＥＤＸ分析を行った。また，比較対照として同一ロッド未使用品の触媒も同様に分析し，比較を行った。
　その結果，アルミナ層の剥離は見られず，また，白金の分布も新品と同様であったことから，性能に影響を及ぼす白金付着量の減少はなかった。

２．１．１．３　運転条件の影響
（１）排ガス再結合器入口水素濃度
　水素発生量が少ない場合，触媒反応が低下して水素濃度が上昇する可能性について，運転パラメータを調査した。
　その結果，排ガス再結合器入口水素濃度に大きな変動はなかったことから，本事象における水素濃度上昇要因とはならない。

（２）排ガス再結合器入口　酸素／水素濃度比
　触媒の性能について，再結合器製造メーカ工場で触媒性能試験を実施し，各種パラメータが与える影響について調査を行った。
Ａ　酸素／水素濃度比の確認について：平成１９年１１月１０日に東北電力株式会社　女川原子力発電所３号機で発生した水素濃度上昇事象（以下，「女川３号機の事例」という。）の原因と同様の要因により，水素濃度が上昇した可能性について，運転パラメータならびに触媒性能試験により調査した。
　触媒性能試験の結果，触媒入口の酸素／水素濃度比を低下させると，再結合反応率や水素転換比が急激に低下する，再結合器入口の酸素／水素濃度比の『しきい値』を確認した。この『しきい値』は，原子炉出力が小さいほど大きな値を示すことが確認された。『しきい値』は，女川３号機の事例とほぼ同等であった。
　運転パラメータより，当該事象発生時，排ガス再結合器入口の酸素／水素濃度比を算出した結果，排ガス再結合器は，『しきい値』以下の状態である『不安定領域』において運転していたことを確認した。
Ｂ　酸素／水素濃度比変化の水素転換比への影響について：運転操作を模擬（事象発生時の原子炉熱出力での水素濃度（wet％）を模擬）し，試験装置の触媒入口酸素／水素濃度比について，『しきい値』を下回る『不安定領域』となった状態で保持した後に，上昇させ，水素転換比の経時変化について確認した。
　その結果，『不安定領域』から酸素／水素濃度比を上げても，水素転換比は『安定領域』の元の値に戻らず，ヒステリシスがあることを確認した。
Ｃ　流速の影響について：過去運転サイクルと今回の起動時のパラメータについて比較を行ったところ，排ガス再結合器へ流入する流速が水素濃度上昇に影響を及ぼした可能性が考えられたことから，流速と触媒性能の関係について感度分析（注１）により調査した。
　その結果，再結合器入口酸素／水素濃度比が『不安定領域』にあっては，再結合器への流速が大きい場合に，再結合器出口水素濃度が上昇する傾向が確認されたが，再結合器入口酸素／水素濃度比が『安定領域』にあっては，流速を変化させても，再結合器出口水素濃度の上昇はほとんど見られなかった。

（注１）変化の影響がより顕著に現れることにより，当該パラメータの影響を把握する観点から，触媒を４層として試験を行っている。流速の変化における感度分析においては，実機より速い領域で確認を行っている。

Ｄ　その他不純物の影響について：実機において，排ガス復水器や除湿冷却器のドレン水から，アンモニウムイオンを含む窒素化合物が検出されたこと，また，触媒試験データを評価したところ，再結合反応率が低下した際には，ドレン水においてアンモニウムイオン濃度が高かったことからデータを整理した。
　その結果，再結合反応率とアンモニウムイオン濃度に相関が見られた。

　以上から，アンモニアが何らかの影響を与えている可能性があると考えアンモニアの影響についても感度分析により調査を行うこととした。
　試験の結果，『安定領域』および『不安定領域』において，アンモニアガスを注入した場合，『不安定領域』では再結合器出口水素濃度が上昇したが，『安定領域』では再結合器出口水素濃度に影響を及ぼさなかった。
　なお，実機ではこの他，硝酸イオン，亜硝酸イオンが検出されているが，一酸化窒素を金属触媒に通気させて触媒の化学的活性面積を測定した試験データにより，再結合反応率への影響を確認した。この結果，触媒の化学的活性面積は，一酸化窒素を吸着させた触媒も未吸着の触媒もほとんど変わらなかったことから，硝酸が触媒に吸着することにより再結合反応率を低下させる可能性は低いと考えられる。

（３）排ガス再結合器入口温度
　排ガス再結合器入口温度が低下したことにより，再結合性能が低下し，水素濃度が上昇した可能性について，運転パラメータの調査，ならびに，現場における排ガス予熱器，排ガス予熱器出口温度計，および排ガス再結合器入口温度計の点検結果により確認した。
　その結果，いずれも異常はみられなかったことから，本事象における水素濃度上昇要因とはならない。
　また，所内用圧縮空気パージ流量は，排ガス再結合器入口流量に対し，１％以下であることから，これが排ガス再結合器温度の低下に影響を及ぼしたことはない。

２．１．１．４　設計不良
　金属触媒の設計不良により，再結合性能が不足し，高濃度の水素濃度上昇に至った可能性について，金属触媒開発時の試験結果を確認した。
　金属触媒開発時の試験条件を確認したところ，結果として，酸素／水素濃度比が高い領域でのみ試験が行われており，酸素／水素濃度比が低い領域における試験はされていなかった。
　以上から，酸素／水素濃度比が低い領域では，再結合性能が不足している可能性がある。

２．１．１．５　製造不良
　金属触媒の製造不良により，再結合性能が悪く，水素濃度が上昇した可能性について，工場試験の記録ならびに現品触媒の性状調査により調査した。
　その結果，いずれも異常はみられなかったことから，本事象における水素濃度上昇要因とはならない。

２．１．２　排ガス再結合器のバイパス
２．１．２．１　排ガス再結合器本体のバイパス
　バイパスラインの形成により，水素濃度が上昇する可能性について，系統構成を確認した。
　その結果，ａ試料採取系（排ガス予熱器入口水素濃度採取口～除湿冷却器出口水素濃度採取口）ならびにｂ排ガス予熱器ドレンライン～排ガス復水器ドレンラインおよび除湿冷却器ドレンラインの２つのラインが排ガス再結合器をバイパスするラインとして可能性があるが，水素濃度計は正常に機能していたこと，排ガス復水器ドレンレベル計の指示は水素濃度上昇過程において正常値であったことから，事象発生当時はバイパスされておらず，本事象における水素濃度上昇要因とはならない。

２．１．２．２　触媒のバイパス
　触媒をバイパスしたことにより水素濃度が上昇した可能性について，構造上の可能性の有無と排ガス再結合器開放点検により調査した。
　その結果，運転時の熱膨張を考慮しても隙間は小さいことが分かった。また，点検結果より異常は認められなかったことから，本事象における水素濃度上昇要因とはならない。

２．１．３　水素流入量増加
２．１．３．１　原子炉出力上昇
　出力上昇にともなう急激な水素流入により，再結合反応していないガスが排ガス再結合器を通過することによって水素濃度が上昇する可能性について，運転操作履歴の調査を行った。
　その結果，最初の「排ガス除湿冷却器出口水素濃度高」警報点灯（午前９時３１分）前には出力上昇操作が実施されており，契機となった可能性がある。

２．１．３．２　空気抽出器空気入口弁の操作
　出力上昇にともなう急激な水素流入により，再結合反応していないガスが排ガス再結合器を通過することによって水素濃度が上昇する可能性について，運転操作履歴の調査を行った。
　その結果，空気抽出器空気入口弁の操作は数回実施しており，契機となった可能性がある。

２．１．４　計装品不良
　水素濃度計の不良により，水素濃度指示が上昇した可能性について，プラント起動前に実施した計器校正記録を確認した。その結果，異常はなかった。
　また，事象発生時のパラメータ変動を確認した結果，水素濃度上昇時に排ガス再結合器出口温度が低下していること，および水素濃度上昇時に排ガス流量が増加していることから，計装品単体不良とは考えにくい。

２．１．５　調査結果のまとめ
　調査によって，水素濃度上昇の要因として以下の事実を確認した。
＜運転パラメータおよび点検結果から＞
　ａ　運転パラメータより，当該事象発生時の酸素／水素濃度比を算出した結果『しきい値』以下の状態である『不安定領域』にて運転していたこと。
　ｂ　運転操作において，水素濃度上昇前の操作として，出力上昇，パージ流量の調整や空気抽出器空気入口弁の操作を実施していたこと。
　ｃ　排ガス復水器や除湿冷却器のドレン水から，アンモニウムイオンが検出されたこと。
＜触媒性能試験の結果から＞
　ｄ　酸素／水素濃度比が，『しきい値』以下になると，再結合反応率や水素転換比が低下する『不安定領域』が存在し，この『しきい値』は，原子炉出力が小さいほど大きな値を示すこと，また，『しきい値』は，女川３号機の事例とほぼ同等であったこと。
　ｅ　『不安定領域』から酸素／水素濃度比を上げても，水素転換比は『安定領域』の値に直ちに回復せず，また元の値に戻らない傾向（ヒステリシス効果）が見られたこと。
　ｆ　『不安定領域』においては，再結合器への流速が大きい場合に，再結合器出口水素濃度が上昇する傾向が確認され，『安定領域』においては，流速を変化させても，再結合器出口水素濃度の上昇はほとんど見られなかったこと。
　ｇ　試験装置の触媒のドレン水にアンモニア成分が確認され，再結合反応率とアンモニウムイオンの相関について一次近似すると相関係数が－０．９であり，負の相関が得られたこと。

２．２　Ｈ／Ｕ塔温度の上昇要因
　Ｈ／Ｕ塔の温度が上昇した要因について，要因分析図にもとづき点検調査を行った。

２．２．１　水素の燃焼による温度上昇
２．２．１．１　可燃濃度水素の流入
　Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度が上昇を開始した時（午後３時２８分頃）の系統内の水素濃度について推定した。
　Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度が上昇する前の午後２時４８分に除湿冷却器出口で採取したサンプルガスの分析結果によれば，水素濃度は約４０％であった。
　以降，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度が上昇するまでの間，排ガス再結合器出口温度の低下と，排ガス流量の増加が継続していた。
　以上から，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度が上昇した際の当該系統内の水素濃度は，可燃限界の４％を超え，４０％以上であったものと考えられ，高濃度の水素が存在していたと評価できることから，水素の燃焼によりＨ／Ｕ塔の温度上昇に至った可能性がある。
　さらに，排ガス流量増加分を排ガス再結合器での未反応ガスの通過によるものとすると，系統内には最大約５０％もの高濃度の水素が存在していたと推定する。
　また，事象発生時のＨ／Ｕ塔（Ａ）内の水素濃度について以下のとおり推定した。事象発生約４０分前の段階で，除湿冷却器出口で採取したサンプルガスの水素濃度は約４０％であったこと，排ガス流量は５０ｍ３／ｈ（normal）で上昇傾向にあったこと，そして，Ｈ／Ｕ塔内の空気容積（約１５．５ｍ３）を踏まえると，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）内の水素濃度は少なくとも４０％以上であった。
　一方，事象発生時，温度上昇が確認された範囲は，排ガス復水器出口より下流側であった。
　なお，高濃度の水素が存在させた一因に，事象発生時の運転操作があるが，これらの運転操作の判断については，４項で検証する。

２．２．１．２　着火源の存在（ドレン水への流入・金属摩擦および静電気放電による火花）
　金属触媒が流出し，それが着火源になった可能性について，排ガス再結合器，排ガス復水器，Ｈ／Ｕ塔および除湿冷却器のドレン水の分析を行った。
　その結果，排ガス復水器ドレン水からは白金成分が少量検出された。検出された白金成分は極微量であり，着火源となった可能性は少ないが完全には否定できない。
　この他，すべてのドレン水に鉄イオンが認められた。
　また，金属摩擦や静電気放電による火花が水素に着火した可能性について，事象発生前後のプラント挙動調査，メインラインの代表弁並びにフロート式水位計の分解目視点検，温度上昇の認められた排ガス復水器出口以降の機器を対象とした接地状態の確認，および弁前後配管内面のファイバスコープによる目視点検を行った。
　その結果，弁やフロート式水位計点検の結果，変形による異常は認められなかったが，弁および配管内面に，鉄酸化物および錆が確認された。一方，接地状態については異常はなかった。
　計装品からのスパーク等により着火の可能性について，外観点検，特性試験の結果を確認した。特性試験において，Ｈ／Ｕ塔（Ｂ）・（Ｃ）温度およびＨ／Ｕ入口露点計で精度逸脱が確認されたが，感度は有しており断線等（地絡等）は認められなかった。また，外観点検において損傷が認められたＨ／Ｕ塔入口露点温度計については，メッシュフィルタの損傷状況等から外面側からの影響である可能性が高く，着火源となる可能性は低い。なお，Ｈ／Ｕ塔入口露点温度計が通常の測定中にセンサで発生する電力量（７．５×１０-5ｍＪ）は，水素の最小発火エネルギー（０．０２ｍＪ）に対して充分低い。
　また，構造上，露点温度計以外の，計装品の検出部が直接，排ガスに接することはなく着火源となる可能性はない。
　以上から，事象発生時は，排ガス流量が増加しており，鉄酸化物や錆による金属摩擦が発生しやすい環境であったことから，水素に着火した可能性がある。

２．２．１．３　水素の自然着火
　自然着火の可能性について，運転パラメータを調査した。
　その結果，事象発生時における系統内温度で最も高い温度は排ガス再結合器出口の約２３０℃であり，水素ガスの自然着火温度（約５７０℃）より低温であったことから，水素の自然着火によるＨ／Ｕ塔の温度上昇の可能性はない。

２．２．２　活性炭の燃焼による温度上昇
２．２．２．１　静電気による着火
　静電気放電による火花から活性炭に着火した可能性について，Ｈ／Ｕ塔の接地状態を調査した。
　その結果，接地状態に異常はなく，本事象によるＨ／Ｕ塔の温度上昇の要因とはならない。

２．２．２．２　水素燃焼による延焼
　系内の水素燃焼により，活性炭に延焼した可能性について，Ｈ／Ｕ塔の残留ガスの分析を行った。
　その結果，塔内残留ガスに二酸化炭素および一酸化炭素が検出されたことから，活性炭が燃焼した可能性がある。
　このため，活性炭の燃え方について，燃焼試験により確認した。試験にあたっては，浜岡５号機のＨ／Ｕ塔で使用されているものと同じ活性炭を，通常使用されている大きさである粒（約５mm）のほか，粉（０．４ｍｍ～０．８５ｍｍ），微粉（０．４ｍｍ以下）の合計３種類の大きさについて確認した。
　その結果，水素爆轟・燃焼模擬試験においては，粒，粉，微粉ともに外観に変化はなく，燃焼しなかった。一方，長時間加熱試験においては，いずれも表面は赤色に変色するが，ガスバーナの火を止めると黒色に戻り，燃焼しない状況であったが，微粉においては，攪拌して継続的に空気を供給すると燃焼した。
　Ｈ／Ｕ塔下部の目視点検において，（Ａ）下部は（Ｂ），（Ｃ），（Ｄ）下部に付着していた微粉状の活性炭が付着していなかったことから，（Ａ）下部の微粉状の活性炭が延焼した可能性がある。

２．２．２．３　活性炭の自然着火
　自然着火の可能性について，運転パラメータを調査した。
　その結果，事象発生時におけるＨ／Ｕ塔入口温度は，最大でも３０℃程度であり，活性炭の自然着火温度（約４１０℃）より低温であったことから，活性炭の自然着火によるＨ／Ｕ塔の温度上昇の可能性はない。

２．２．２．４　粉塵爆発
　Ｈ／Ｕ塔（Ａ）下部に付着していた微粉状の活性炭で粉塵爆発が発生する可能性について評価を行った。
　粉塵爆発が発生するには以下の３条件が必要となる。
　　ａ可燃性粉塵の存在
　　ｂ支燃剤の存在
　　ｃ着火源の存在
　粉塵爆発では，加熱による微粉からの揮発性ガスがｂの支燃剤となり，その燃焼による熱がさらに周囲の微粉の揮発性ガスを発生させることによって，連鎖的に急速な燃焼を起こす。一方，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）に使用されている活性炭は揮発成分の含有がないため，ｂの支燃剤が存在しないため粉塵爆発の可能性はなく，本事象によるＨ／Ｕ塔の温度上昇の要因とはならない。
　
２．２．３　燃焼以外の入熱による温度上昇
２．２．３．１　放射性物質の崩壊熱による活性炭の発熱
　燃料破損等により放射性物質が活性炭に吸着し，その崩壊熱により活性炭温度を上昇させた可能性について，空気抽出器出口モニタ（除湿冷却器出口）の変動を調査した。
　その結果，放射線上昇の徴候はなかったことから，本事象によるＨ／Ｕ塔の温度上昇の要因とはならない。
　
２．２．３．２　活性炭吸着熱による活性炭の発熱
　通常と異なる流体として水素および水分が考えられるが，運転パラメータから，水素については，高濃度の状態を継続している間も温度上昇はない。
　また，水分による活性炭の吸着熱は小さく，Ｈ／Ｕ塔温度を上昇させるものではないことから，Ｈ／Ｕ塔の温度上昇の要因とはならない。

２．２．４　計装品不良
　計装品の不良により温度上昇が確認された可能性について，計装品の点検を行った。
　その結果，Ｈ／Ｕ塔（Ｂ），（Ｃ）の温度計について精度を逸脱していたが，精度からの最大誤差は０．４℃であり，温度上昇評価に問題のないことを確認した。

２．２．５　調査結果のまとめ
　調査によって，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度上昇の要因として以下の事実を確認した。
＜運転パラメータおよび点検結果から＞
　ａ　Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度が上昇した際，可燃限界の４％を超え，４０％以上の濃度の水素が系統内に存在していたこと。
　ｂ　弁，配管内で鉄酸化物が確認されたこと，また，事象発生時においては，排ガス流量が増加しており鉄酸化物や錆による金属摩擦が発生しやすい環境であったこと。
　ｃ　残留ガスに二酸化炭素と一酸化炭素が検出されたこと。
　ｄ　活性炭の温度上昇について燃焼以外の可能性は無いこと。
＜活性炭燃焼試験の結果から＞
　ｅ　活性炭は微粉においては，攪拌して継続的に空気を供給すると燃焼したが，粒の状態では燃焼しないこと。


３　事象推定メカニズム
　調査結果より，一連の事象は以下のメカニズムで発生したものと推定した。

３．１　除湿冷却器出口水素濃度の上昇メカニズム
　本事象は，女川３号機の事例と同様に，原子炉出力を上昇させるにしたがい，排ガス再結合器入口の酸素／水素濃度比が『しきい値』を下回ったことにより，再結合反応が不安定となる領域で運転を継続したことから，水素濃度が上昇したものと推定した。
　試験結果によると，酸素／水素濃度比は，再結合反応の『安定領域』から『不安定領域』に移行して水素転換比が低下した場合に，これを改善させるために酸素流入量を増加させて，酸素／水素濃度比が『しきい値』以上となる『安定領域』に移行させても，直ちに除湿冷却器出口水素濃度は低下しないヒステリシスが存在するものと推定した。
　また，酸素／水素濃度比が，再結合反応の『不安定領域』にあるとき，排ガス再結合器へ流入する速度（排ガス予熱器入口流量）が大きいほど，再結合器出口水素濃度が上昇する傾向にあることから，排ガス再結合器内反応速度に影響を及ぼしていると推定した。
　『しきい値』の存在理由や，ヒステリシスが存在する理由について，明確に解明できる調査結果は得られなかったが，触媒性能試験の結果から，再結合反応が『不安定領域』にあるとき，アンモニアの存在が再結合反応率に影響を与えている可能性が示唆された。１つの可能性として以下のモデルを考察した。
　ａ酸素が欠乏することにより，排ガス再結合器内で水素と空気中の窒素の反応によるアンモニアが生成された。
　ｂアンモニアは，金属触媒の担持金属であるアルミナに蓄積されやすいことから，アンモニアの蓄積，あるいはアンモニア自身の酸化反応に酸素が消費されるため，水素と酸素の再結合を阻害し，結果として，排ガス再結合器出口における水素濃度を上昇させた。

３．１．１　水素濃度上昇推定メカニズムの検証
　前項で推定された水素濃度上昇メカニズムについて，事象発生時の状況を検証した。
　原子炉起動後しばらくは，酸素／水素濃度比は，再結合反応の『安定領域』となっていたが，午前５時４２分頃，『しきい値』付近に到達したものと評価した。「排ガス除湿冷却器出口水素濃度高」の警報より約４時間前であったことから，『しきい値』近傍での運転を継続した結果，水素濃度の上昇に至ったものと推測した。
　午前９時３１分の警報点灯後，所内用圧縮空気のパージ流量を増やしたことにより，酸素／水素濃度比を，再結合反応の『安定領域』側へ移行させたが，水素濃度が上昇した。この操作後に警報が消灯しているが，水素濃度計測定の時間遅れを考慮すると，当該操作による効果ではなく，空気抽出器空気入口弁の操作や原子炉熱出力上昇に伴い，排ガス再結合器内へ流入する酸素や水素量が増加したことにより，一時的に排ガス再結合器の性能が回復傾向にあったことによると考えられる。
　一方，酸素／水素濃度比は，パージ流量増加により改善されたが，再度水素濃度が上昇し，午前１０時２９分に警報が点灯した。これは，一旦再結合反応が『不安定領域』に入ると，『安定領域』に移行させても直ちに再結合器の性能が回復しなかったものと推定した。その後，除湿冷却器出口水素濃度がさらに上昇したことについては，触媒性能試験で再現できなかった。
　午前１１時５１分から午後０時２３分にかけて，空気抽出器空気入口弁の操作を実施したことから，酸素／水素濃度比は，より『安定領域』側に移行したと考えられる。このため，午後０時４０分頃から再結合反応が回復し始め，午後１時過ぎには除湿冷却器出口水素濃度は１％前後となった。十分な再結合反応が行われている状態においては，除湿冷却器出口水素濃度は０．１％程度であるが，酸素／水素濃度比が『しきい値』以上に改善されたにもかかわらず，除湿冷却器出口水素濃度が１％程度までしか低下していなかったのは，触媒性能試験結果で得られたヒステリシス効果により，十分に再結合反応が回復していなかったものとの可能性ととらえることができる。
　午後１時４４分以降，所内用圧縮空気のパージ流量増加により，酸素／水素濃度比は，さらに『安定領域』側にシフトしたが，午後２時０分頃から，排ガス再結合器の再結合性能は急激に悪化した。前述のとおり，再結合反応が十分回復していなかったと考えられるが，さらに水素濃度が上昇した原因について，触媒性能試験で再現できなかった。

３．２　Ｈ／Ｕ塔温度の上昇メカニズム
　午後３時２８分前においては，排ガス再結合器下流では水素濃度が５０％程度と高濃度の状態にあった。また，再結合反応しない酸素や水素によって，排ガス流量が増えたことから，通常の流速では舞い上がることのない配管内や弁内の鉄酸化物などが激しく動き，火花を発したことで高濃度の水素に着火した。その結果，午後３時２８分頃，排ガス復水器下流で水素が燃焼した。
　さらに，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度上昇カーブに変曲点が３点見られることから，以下のとおりであったと推定した。
　ａ水素ガスの燃焼：Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度上昇カーブの立ち上がりが，排ガス復水器からＨ／Ｕ塔入口における温度上昇カーブと同様である。このことから，水素濃度が高い排ガス復水器出口近傍から，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）下部の間で，水素が着火・燃焼した。燃焼により膨張したガスは，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）～（Ｃ）に流れ込んだ。その後，系統内の蒸気が凝縮し，気体の体積が減少したため，圧力が低下した。
　ｂ微粉状の活性炭への延焼：排ガス復水器からＨ／Ｕ塔入口における温度カーブは，水素燃焼後下降傾向にあるが，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度上昇カーブにおいては，緩やかに上昇している。このことから，この時点で塔下部の微粉状の活性炭に延焼し，同塔内部の温度が上昇（約２５℃→約４０℃）するとともに，（Ｂ），（Ｃ）塔内部の温度もわずかに上昇した。
　点検結果において，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）下部には（Ｂ）～（Ｄ）下部に存在した微粉状の活性炭がなかったのは，（Ａ）の微粉が全て燃焼したためと考えられる。また，延焼にあっては，排ガス流量が増えたため，（Ａ）下部に付着していた微粉状の活性炭が，攪拌されたと推定した。
　　その後，微粉状の活性炭は燃焼するが，酸素不足により燃焼は鈍化した。
　ｃ微粉状の活性炭燃焼の活性化：Ｈ／Ｕ塔（Ａ）の温度上昇カーブの勾配が大きくなっていることから，Ｈ／Ｕ塔内に，上流側から空気と少量の水素が徐々に流れ込み，圧力が回復するとともに，燃焼に必要な酸素と少量の水素が供給され，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）内の微粉状の活性炭の燃焼が活発になり同塔内部の温度がさらに上昇を開始した。（約４０℃→約６０℃）
　ｄ系統の隔離：当該温度上昇はプラント停止後のＯＧ系隔離以降，温度上昇カーブが飽和していることから，系統の隔離により微粉状の活性炭への酸素供給が遮断され，燃焼が鈍化したものの，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）温度はわずかに上昇した。（約６０℃→約７０℃）
その後，系統内に燃焼に必要な酸素がなくなり，燃焼が停止し，温度が低下した。
　ｅＨ／Ｕ塔（Ｄ）の温度上昇について：Ｈ／Ｕ塔（Ｄ）の温度がＨ／Ｕ塔（Ａ）～（Ｃ）に比べ遅れて，上昇を開始している。これは，排ガスブロワ入口圧力の過渡的な変化により，系統流量が増加し，Ｈ／Ｕ塔（Ｄ）上流側より気体が流れ込み温度が上昇した。または，排ガスフィルタ廻りで小規模な水素燃焼が発生し，系統内の蒸気が凝縮するとともに，気体体積が減少した。これにより，Ｈ／Ｕ塔（Ｄ）上流側より気体が流れ込み，温度が上昇した可能性がある。

３．２．１　Ｈ／Ｕ塔温度上昇メカニズムの検証
　水素の燃焼について，系統の温度上昇は，排ガス復水器からＨ／Ｕ塔入口までと考えられることから，この領域にあった水素が全て燃焼したとして，メカニズムの検証を行った。
　このときの燃焼による発生熱量は，約１８ＭＪと推定される。
　この発生熱量を，排ガス復水器出口からＨ／Ｕ塔入口まで配管・機器内とＨ／Ｕ塔分の温度上昇へ分配し，熱収支評価を行ったところ，実機での温度上昇結果と概ね整合する結果となった。
　また，事象発生前後で系統圧力および流量が大きく変化しているのは，水素の燃焼，それにともなう気体の凝縮により圧力が低下したため，Ｈ／Ｕ塔入口圧力調整弁（大流量用）が系統圧力維持のため全閉したことによるものと考えられる。
　機器の点検結果から，Ｈ／Ｕ塔入口露点温度検出器が損傷しているが，メッシュフィルタの外表面が内表面と比較して著しく変色していたこと，下流側と比較して上流側の損傷程度が激しいこと，また，ＳＥＭ観察結果から，損傷穴周りのメッシュフィルタ内表面に確認された素線が，外表面には確認されなかったことから，水素燃焼の影響は外表面側からで，かつ上流側からであると推定した。これは，水素燃焼により，当該検出器保護カバー外部の圧力と温度が上昇し，高温の気体がメッシュフィルタから保護カバーの穴部を通過する際に，保護カバー内外の圧力差により，メッシュフィルタのワイヤが，損傷したものと推定した。
　また，当該計装品のデータは，午後３時２８分より前では，－３．０～－１．３℃であったが，午後３時２８分～４４分において－２．４５℃と一定となった。午後３時４５分～４７分にオーバースケールではあるものの計測が回復し，その後系統の挙動に合わせた変動をしている。但し，その後の点検結果により，精度誤差が確認されていることを踏まえると，その指示値に信頼性はない。
　以上から，午後３時２８分に発生した水素燃焼により検出器に何らかの不具合が生じたものと推定した。

４　運転操作および先行事例（ＮＩＳＡ指示文書含む）への対応に対する検証
　これまでの調査結果から，本件事象は，排ガス再結合器入口の酸素／水素濃度比が『しきい値』を下回る不安定な領域にあったことから，除湿冷却器出口水素濃度が上昇し，可燃限界を超える濃度となったが，その後も運転操作を継続したため，系統内にあった高濃度の水素が燃焼し，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）下部に存在した微粉状の活性炭に延焼させたものと推定した。
　今回の事象を踏まえ，事象発生の当日に運転操作を継続させた判断，先行事例を踏まえた取り組み状況について検証を行った。

４．１　運転操作を継続させた判断の検証
　ＯＧ系統内の水素濃度が高濃度に至った原因は，警報が点灯していたにもかかわらず，異常徴候検討会において，運転操作により回復操作の実施を判断したことであると考えられることから，この判断に対して検証を行ったところ，以下２点が直接的な問題点として抽出された。
　ａ警報処置手順書におけるフローによれば，非常時運転操作手順書に移行する必要があった。また，非常時運転操作手順書にしたがえば，水素濃度が４％以上において，原子炉手動スクラムに至るプロセスとなっている。警報処置手順書から非常時運転操作手順書に移行していなかった。
　ｂ自プラント不適合等処置手引では，異常事象への移行目安として「連続して警報が点灯・消灯を繰り返したとき」および／または，「パラメータが悪化傾向を示したとき」を規定している。当該事象がこの目安に抵触しているにもかかわらず，異常徴候検討会において，異常であるとの判断をしていなかった。また，「異常」である場合，異常徴候検討会で判断できる領域を超えた対応であった。

　この判断の根本的な原因については，今後ＲＣＡ（根本原因分析）を実施した上で，組織的に是正すべき点を抽出していくこととする。

４．２　先行事例およびＮＩＳＡ指示文書への対応に対する検証
　平成１９年１２月１７日に原子力安全・保安院より発出された「東北電力（株）女川原子力発電所３号機気体廃棄物処理系における水素濃度の上昇事象を踏まえた調査について」（平成１９・１２・１７原院第１号）（以下，「ＮＩＳＡ指示文書」という。）に基づく『しきい値』の有無の確認と有の場合は『しきい値』を踏まえた運転管理の実施については，女川３号機と同じ白金触媒を使用していることから同等の『しきい値』があるという認識は有していたものの，
　●浜岡５号機第２回定検時の事例は志賀２号機の事例と同種のものと判断し，新規触媒の取り替えにより対策済みとの判断したこと
　●万一の水素濃度上昇時には，既に警報処置手順書に規定したパージ流量を増加させる手順で対応可能と考えたこと
から，対応可能と考え，浜岡５号機の『しきい値』を考慮した系統流量の増加については別途計画する事としていた。このことから，『しきい値』を超える可能性を残しながら，事後に酸素／水素濃度を改善することとなった。
　しかしながら，再結合反応が低下し，水素濃度が上昇した後にパージ流量を増加させた際のＯＧ系統の挙動を踏まえると，当該操作は有効ではなく，酸素／水素濃度比が『しきい値』を下回り『不安定領域』に入る可能性を残すとともに，水素濃度上昇時の対応策や判断基準について，明確に規定せず，今回のプラント起動に臨んだことは，自他社事例に対する検討が不十分であった。


５　機器等の健全性評価
　水素および活性炭の燃焼が発生したと推定したことから，ＯＧ系の機器および計装品の健全性について評価を行った。

５．１　点検結果に基づく評価
　機器および計装品について点検を行った結果，異常が認められたのはＨ／Ｕ塔入口露点温度検出器のみであり，当該計装品については新品に取り替える。
　また，主復水器真空上昇時前に，特性試験による確認ができない排ガス予熱器入口水素濃度計，除湿冷却器出口水素濃度計については，以下の理由から，予め取り替えることとする。
　●排ガス予熱器入口水素濃度計：「排ガス予熱器入口ドレンポットの水位高高」により，当該濃度計に水分が侵入し，機能に影響を及ぼしている可能性があるため。
　●除湿冷却器出口水素濃度計：当該濃度計へのガスサンプリングは水素燃焼による圧力変動が生じた範囲からであり，水素燃焼による圧力変動により，最高使用圧を超え，機能に影響を及ぼしている可能性があるため。
　なお，推定メカニズムにおいて，Ｈ／Ｕ塔下流における水素燃焼の可能性が認められたため，その下流に設置されている排ガスフィルタ内部の点検を行ったところ，異常は確認されなかった。
　また，Ｈ／Ｕ塔（Ｄ）下流での燃焼による影響が懸念された，排ガスフィルタについて性能試験を行い，その性能に影響が無かったことを確認した。

５．２　最高使用圧力評価
　推定メカニズムにおいて，排ガス復水器下流における水素燃焼，およびＨ／Ｕ塔下流における水素燃焼により，最高使用圧力を超えた可能性があるため，排ガス復水器下流からＨ／Ｕ塔（Ａ）まで，およびＨ／Ｕ塔（Ｄ）下流から排ガスブロワまでの範囲について，評価を行った。
　評価に当たって，当該系統は，開放された系であり，水素爆轟に至る可能性は無いが，水素爆轟が生じた際に発生する圧力（２ＭＰａ）にて評価を行い，健全性に影響が無いことを確認した。
　なお，事象発生時，系統内が負圧となった範囲もあるが，当該系統が外面から受ける圧力は，絶対真空にて設計されているため健全性に影響は無い。

５．３　最高使用温度評価
　水素および活性炭の燃焼により，Ｈ／Ｕ塔（Ａ）は最高使用温度を超過したため，本事象発生時に確認した最高温度以上の７０℃にて評価を行い，健全性に影響がないことを確認した。

５．４　Ｈ／Ｕ塔（Ａ）内の活性炭燃焼による吸着性能影響評価
　Ｈ／Ｕ塔（Ａ）内の活性炭延焼の影響について，保守的に系統内の酸素が全て活性炭の燃焼に寄与したとして評価を行った。
　その結果，最大で２５ｋｇの活性炭が燃焼した可能性があると評価した。
　建設時にＨ／Ｕ塔には，（Ａ）から（Ｄ）全体で２８６．５ｋｇの余剰活性炭を投入しており，最大２５ｋｇの活性炭が燃焼しても吸着性能は確保されているものと評価できる。

　Ｈ／Ｕ塔（Ａ）内の燃焼した活性炭について，その吸着性能への影響を確認した。
確認においては，使用している活性炭と同一のものをバーナで加熱し，その表面をＳＥＭで観察した。その結果，希ガスを捕獲する多孔質の構造について，加熱前後で大きな変化はみられなかった。
　また，Ｈ／Ｕ塔の性能については，使用前検査と同等の試験（クリプトン試験）により確認を実施したが，使用前検査のデータと比較して有意な差は見られなかった。以上から，活性炭については燃焼による吸着性能への影響はないものと評価した。

５．５　Ｈ／Ｕ塔（Ｂ）～（Ｄ）内での延焼の可能性について
　Ｈ／Ｕ塔（Ｂ）～（Ｄ）内の延焼の可能性について評価を行ったところ，（Ｄ）は温度上昇が緩慢であったことからその可能性は低い。また，（Ｂ）（Ｃ）については，ＯＧ系隔離後の温度の経時変化において単純減少しており，（Ａ）のように温度が上昇していないこと，ＯＧ系隔離後における（Ａ）から（Ｃ）のそれぞれの温度検出点距離と温度について，プロットすると単純に減衰していることから，（Ｂ），（Ｃ）において新たな入熱がないと考えられる。したがって，（Ａ）以外の温度上昇は，それぞれの塔の燃焼によるものではなく，水素および（Ａ）塔内燃焼による影響であると評価した。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>1</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[140]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10069</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[02]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転監視]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[1]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[１]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2013/05/30 08:51:27]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4357</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/11/17 21:47:45]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200811051615]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１　水素濃度を上昇させない対策
　起動途中でパージ流量を増加させても，再結合反応は回復しないと考えられることから，プラント起動当初から常に酸素／水素濃度比を『しきい値』より高い，安定な領域で運転を行う必要がある。このため，プラント起動時において，所内用圧縮空気によるパージ流量を増加させ，排ガス流量を２７ｍ３／ｈ（ｎｏｒｍａｌ）以上とする。パージ流量の調整は，途中で変更するのではなく，あらかじめ設定しておくものとする。

２　異常徴候検討会の改善
　異常徴候検討会の主旨は，プラントパラメータの変化を捉え，異常徴候か否かの判断を行った上で，異常事象と判断する基準を設け，異常事象に至る前までに監視方法・予防保全の方法・原因調査の方法について対応措置を決定し，対応を行うことである。
　今回の事象では，すでに連続して警報が点灯し，パラメータが悪化傾向を示していたことを踏まえると，速やかに異常事象と判断すべきであり，すでに定められた手順があるにも関わらず，これによらない対応措置を検討し，対応操作を指示したことは，異常徴候検討会の領域を超えるものであった。こうした指示が，発電指令課長が非常時運転手順書へ移行する判断を阻害させたと考えられる。
　この反省を踏まえ，異常徴候検討会について定めた手引に，異常徴候検討会の注意事項として，非常時の対応組織ではないこと，および手順書を逸脱した決定ができないことを明確にする。

３　水素濃度が可燃限界以上となった場合の処置
　１の処置にもかかわらず，水素濃度が上昇した際の迅速な対応を図るため，「排ガス除湿冷却器出口水素濃度高」の警報が点灯し，水素濃度が可燃限界の４％を超過・継続した際に，発電指令課長が速やかに非常時運転操作手順書に移行し，原子炉停止できるよう，警報処置手順書における判断基準を単純かつ明確にする。
　また，排ガス復水器出口水素濃度の検出について，現状約３０分の遅れがあるため，早期に運転操作に資するよう，水素濃度サンプリングの流量調整弁の調整により，検出時間を１０分程度短縮させるとともに，別に，放射線モニタ用ガスサンプリングラインに水素濃度計を追設し，水素濃度の早期検知に資する。

４　水素濃度上昇への影響が示唆された要因の低減処置
（１）排ガス予熱器入口流量の低減
　調査結果から，排ガス再結合器内への流速も水素転換比に影響を及ぼすことが示唆されたことから，空気抽出器駆動蒸気圧力設定値を現状の１．４０ＭＰａから１．３７ＭＰａに変更する。
　なお，元来，当該圧力設定は１４kg/cm2としていた設定値をＳＩ単位に統一させた際に，数値をまるめたものであり，１．３７ＭＰａは１４kg/cm2と同等である。
（２）外乱を与える操作の低減
　真空調整のため空気抽出器空気入口弁の操作は排ガス再結合器の温度変化を与えることから，同温度が低下する操作（閉操作）を可能な限り実施しない運転操作とする。

５　ＯＧ系流量に係る手順の明確化
　起動時の運転操作手順書において，ＯＧ系除湿冷却器入口圧力設定値の変更と，Ｈ／Ｕ塔流量計前弁の切替について，必ずしもあわせて実施する記載となっていなかったため，当該操作を排ガス流量に合った一連の操作として位置付けるよう，手順を改正する 。

６　先行事例に対する対応の改善
　先行事例に対する対応が不十分であった反省から，他プラント不適合に対する当所への反映の要否について，他事業者へ調査に赴く等，検討に対する更なる強化を行うものとし，社内指針類に反映するものとする。

７　今後の取り組みについて
　触媒性能試験の結果から，水素濃度の上昇の主要因は，酸素／水素濃度比の『しきい値』に依存していると考えられるが，ヒステリシスの存在やパージ量を増加させたことによりさらに水素濃度が上昇したメカニズムについては試験によって明確にならなかった。
　このため実機におけるデータの蓄積として，原子炉起動時において以下の確認を行う。
＜排ガス再結合器への流入ガスおよび生成物質の把握＞
　ａ　排ガス復水器ドレン水中の成分分析
　　（起動前および運転中にサンプリングを実施し，次回停止時のデータ比較に資する）
　ｂ　排ガス再結合器出入口におけるガスの組成分析
　ｃ　所内用圧縮空気中のガスの組成分析
＜排ガス再結合器本体の挙動（内部温度・振動状態）把握＞
　ｄ　排ガス再結合器入口配管温度
　ｅ　排ガス再結合器上蓋表面の温度
　ｆ　排ガス再結合器上蓋の振動計測
　
　また，今回実施した触媒性能試験では，実機の挙動が再現できなかったが，今後，試験条件および規模について，検討し，引き続きデータの拡充に努め，触媒特性等の把握に資する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2013/05/30 08:51:27]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　浜岡原子力発電所５号機は，第３回定期検査における調整運転において，発電機出力の上昇操作をしていたところ（出力約１１０万ｋＷ），平成２０年１１月５日午前９時３１分に「排ガス除湿冷却器出口水素濃度高」の警報が点灯した。関連パラメータを確認したところ，排ガス除湿冷却器出口水素濃度計が４．６４８％の指示を示していた。このため，発電指令課長は出力上昇操作を一旦停止し，『警報処置手順書』に従い，所内用圧縮空気によるパージ量の増加操作を実施したところ，水素は警報点灯前の濃度まで低下したが，その後，水素濃度が上昇と下降を繰り返す事象が発生した。
　午前１０時２９分に警報が点灯した以降，中央制御室における排ガス除湿冷却器出口水素濃度計指示（フルスケールで５％）が振り切れる状態が継続していたことから，約３０分ごとにサンプル採取および水素濃度測定を行うこととした。
　その結果，午前１０時４２分に採取したサンプルの水素濃度は約２３％であり，水素濃度が高い状態であった。『警報処置手順書』にしたがうと所内用圧縮空気によるパージ量を増加させる必要があるが，排ガス再結合器出口温度が低下傾向にあり，パージ量を増加させることにより，さらなる温度の低下を招く可能性を懸念し，同様の効果が期待できる空気抽出器入口流量を絞る操作を行うこととした。あわせて，できる限り排ガス中の水素と酸素の再結合を促進させることを目的に，排ガス予熱器の温度設定を現状の１５５℃から１６５℃設定に変更した。
　午前１１時５１分から午後０時２３分にかけて上記操作を実施した結果，低下傾向にあった排ガス再結合器出口の温度が上昇するとともに，排ガス流量は減少傾向に転じた。これらの操作結果を受け，引き続きプラントの監視強化が必要であると判断し，国，県，地元に運転情報として通報連絡を行った。その後，午後１時１０分に「排ガス除湿冷却器出口水素濃度高」の警報が消灯し，午後１時３８分には水素濃度は０．５６７％となった。
　上記のとおり排ガス除湿冷却器出口水素濃度は安定してきたが，さらに充分な結合用の酸素を供給するため，午後１時４４分から４８分にかけて，所内用圧縮空気によるパージ量を増加させ，排ガス流量を約１９ｍ３／ｈ（normal）から約２４ｍ３／ｈ（normal）とした。
　この操作を実施した後，午後２時３１分に再び「排ガス除湿冷却器出口水素濃度高」の警報が点灯し，排ガス再結合器出口温度が低下ならびに排ガス流量が増加していたことから，午後２時３９分から午後３時２１分にかけて，所内用圧縮空気によるパージ量を減少させるとともに，空気抽出器空気入口弁の弁開度を絞り，排ガス流量を低下させた。
　その後，午後３時２８分に中央制御室で「排ガス水素トランスミッタ盤異常」，「排ガス復水器ドレン水位高」の警報が点灯・消灯し，「排ガス除湿冷却器出口水素濃度高」の警報が消灯・瞬点し，「除湿冷却器出口モニタ現場機器異常」の警報が点灯し，引き続き，「復水器ホットウェル（Ｃ）出口導電率高」，「H/U塔差圧高」の警報が点灯・消灯し，「排ガス除湿冷却器出口水素濃度高」の警報が点灯・消灯を繰り返した。このため，発電指令課長は『警報処置手順書』にしたがい，気体廃棄物処理系統の温度，圧力，機器の運転状態等の運転パラメータを確認した。その結果，午後３時４５分に，活性炭式希ガスホールドアップ塔（Ａ）の温度が通常の約２５℃から上昇傾向にあることを確認したため，何らかの異常が生じている可能性があるとして，発電所長は午後４時１４分に，原子炉の手動スクラムを指示した。この指示を受け，発電指令課長は，午後４時１５分に原子炉を手動スクラムさせた。
　原子炉は午後４時２２分に未臨界となり，翌１１月６日午前３時３３分に冷温停止した。
　なお，本事象にともなう外部への放射性物質の影響はなかった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-中部-T021]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　本事象は，以下の原因により発生したものと推定した。
　ａ　排ガス再結合器入口の酸素／水素濃度比が『しきい値』を下回ったことにより，再結合反応が不安定となる領域で運転を行っていた。
　ｂ　このことから水素濃度が上昇し可燃限界の４％を上回った。（パージ流量を増加させて，酸素／水素濃度比の改善を図ったが，再結合反応は改善できなかった。）
　ｃ　再結合反応を改善させるために，運転操作を継続したことから水素濃度がさらに上昇し，最終的に５０％程度まで上昇した。
　ｄ　この結果，排ガス再結合器下流における気体流量が増加し，これによりＯＧ系配管内の鉄酸化物等の作用で着火および高濃度の水素に引火した。
　ｅ　その後，燃焼した水素はＨ／Ｕ塔（Ａ）下部にあった微粉状の活性炭に延焼し，Ｈ／Ｕ塔の温度を上昇させた。
　要因調査における触媒性能試験の結果，『不安定領域』においては，パージ流量を増加させて『安定領域』に移行させても，ただちには水素転換比は向上しないことが分かった。また試験において再現性が認められなかったが，実機においては，パージ流量を増加させたにも関わらず，排ガス復水器出口以降の水素濃度が上昇したことから，パージ流量の増加についてはプラント起動当初から実施し，常に『安定領域』を形成させておくべきであった。
　なお，『不安定領域』においては，排ガス再結合器内で生成するアンモニアや排ガス再結合器内への流速も水素転換比に影響を及ぼすことが示唆された。
　ただし，触媒性能試験では，パージ量を増加させた後に水素濃度が上昇した事象について，実機の挙動と一致しなかった。これらについては，今後，浜岡５号機の起動時のデータ採取や，触媒性能データの拡充を行う必要がある。
　一方，水素濃度上昇の根本的な対策は，女川３号機の事例と同様で，『しきい値』を踏まえ，『安定領域』でプラントを運転することである。ＮＩＳＡ指示文書にある『しきい値』を踏まえた運転管理について，水素濃度上昇時にパージ流量を増やすことで対応可能と考えていたが，具体的な値についての調査が不十分であった。
　事象発生時の運転管理においては，異常徴候検討会にて，水素濃度が高い状態にありながら排ガス再結合器の機能回復を優先させたことが，水素燃焼および活性炭への延焼に発展させた。水素濃度上昇時の対応において，異常徴候検討会は，可燃限界以上の濃度の水素を系統内に内包したまま長期に渡って運転継続し，非常時運転操作手順書に移行していなかった。これらの根本的な原因については，今後ＲＣＡ（根本原因分析）を実施した上で，組織的に是正すべき点を抽出していくこととする。
　また，排ガス流量が定格流量を超過したのは，ＯＧ系除湿冷却器入口圧力設定値の変更のみがなされ，Ｈ／Ｕ塔流量計前弁を大流量から小流量への切替がなされていなかったため，ＯＧ系の系統圧力が増加した際に，ＰＶ０２２が開弁せず，排ガス流量が増加したものである。これにより，Ｈ／Ｕ塔における希ガスの捕捉時間が短くなることから，一般公衆への被ばくの影響について評価した。その結果，設置変更許可申請書での評価値との差は極めて小さく，また「発電用軽水型原子炉施設周辺の線量目標値に関する指針」で定める線量目標値５０μＳｖ／年に対し満足するものであった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[気体廃棄物処理系　希ガスホールドアップ装置温度上昇による原子炉手動停止について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[（原子炉手動スクラム）]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[【保安規定違反条項】
　第３条（品質保証計画）　

【保安規定違反理由】
　保安規定第３条「7.5.1　業務の管理」により「組織は、業務を管理された状態で実施する」旨規定されているが以下の理由により，組織として定めたルールを逸脱していた。

・水素濃度が４％を超えた場合は，異常事象と判断し，原子炉を停止するための手順に移行することとなっているが，原子炉の停止が行われず，希ガスホールドアップ塔の温度が上昇するまで運転が継続されたこと。
・水素濃度の上昇を示す警報が点灯・消灯を繰り返した際は，「異常徴候」から「異常事象」に移行したと判断し、異常時の対応を行う手順となっているが，異常徴候検討会で，「異常事象」に移行したとの判断がされなかったこと。
]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[5]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1100</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/11/26 13:14:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[浜岡]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>7</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[浜岡発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10069</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[気体廃棄物処理系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[140]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[140]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10069</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10069</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10069</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[12]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[手動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>10069</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[廃棄設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>9</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[中部電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[中部]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[中部電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>40</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
