<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[２．状況調査
　今回変形が確認されたＬＳフロートを外観目視にて確認した結果、外側から押し潰されたように大きく変形していることに加え、一部に錆の付着を確認した。当該ＬＳに付着していた錆については、ＬＳ本体の内面全体が錆で覆われており、その中に当該ＬＳフロートに付着していた錆と同程度の大きさの錆が剥がれている箇所を確認したことから、当該ＬＳフロートが劣化してできたものではなく、当該ＬＳフロートが変形した時にＬＳ本体と接触したことで付着したものと考えられる。
　当該ＬＳフロートがＬＳ本体と接触したと思われる位置（錆が剥がれていた箇所）は、給水加熱器の「水位高高」警報が発報する位置であったが、運転員への聞き取り調査の結果、前サイクル（平成２２年１１月２５日～平成２４年１月２４日）において当該警報および「水位高」警報が発報していないことを確認した。
　以上から、当該ＬＳフロートが変形した時は、プラント運転中ではないと考える。

　なお、第４給水加熱器（Ｂ）にあるその他の設備機器に変形、損傷等がないか外観確認した結果、当該ＬＳフロート以外に変形、損傷等の異常は確認されなかった。
　また、５号機におけるＬＳの類似箇所（第４給水加熱器（Ｂ）のその他の水位計（４台）及び他の給水加熱器等の水位計（計１０７台））についても分解し、ＬＳフロートの状態を確認したが、変形、損傷などの異常は確認されなかった。

３．要因調査結果
　状況調査の結果、当該ＬＳフロートのみが変形していたことから、当該ＬＳフロートが変形した原因について、要因分析表に基づき調査を行った。

３－１．材料・製造不良の可能性について
（１）材料不良
ａ．製造時の状況調査
（ａ）材料検査証明書調査
　当該ＬＳフロートの材料検査証明書を確認した結果、ＪＩＳ Ｇ４３０５規格のＳＵＳ３１６Ｌの平板材を使用しており、仕様を満足している正規品であることを確認した。また、標準寸法０．８ｍｍ（許容差は±０．０９ｍｍ）の板材により製造されていたことを確認した。

ｂ．経年劣化
（ａ）材料の経年劣化
　当該ＬＳフロートの硬さ、重量など経年劣化の兆候について確認した結果、製造時と有意な差はなく異常がないことを確認した。

（ｂ）過去の点検記録調査
　当該ＬＳフロートについて過去の点検記録（第６回定検～前回定検）を確認した結果、過去の点検において溶接線部へのカラーチェックなどにより経年劣化の兆候を示す異常がないことを確認した。

（２）製作不良
ａ．製造時の状況調査
（ａ）製作時の検査記録調査
　当該ＬＳフロートの製作時の記録についてメーカへ調査をした結果、ＬＳフロートの製造管理にトラベラー（製造工程管理記録）を用いており、各製作工程における検査等の結果を記録していることを確認した。トラベラーについてはメーカノウハウのため直接確認することができなかったものの、製造メーカへの聞き取り調査の結果、問題ないことを確認した。

（ｂ）製作方法の調査
　製作方法についてメーカへ調査をした結果、０．８ｍｍ厚のＳＵＳ３１６Ｌの平板材を成形加工し、その後、共付けによるＴＩＧ溶接を実施しており、一般的な製作方法による管理された状態で製作されていることを確認した。

（ｃ）出荷時の検査成績書調査
　当該ＬＳフロートの出荷時の検査記録を確認した結果、出荷時の検査（外観、寸法、耐圧試験（１５ｋｇｆ／ｃｍ２（１．４７ＭＰａ））、作動試験、耐電圧試験、絶縁抵抗試験）成績書より問題ないことを確認した。

３－２．保守点検不良の可能性について
（１）点検不良
ａ．点検時の記録確認
　前回の定検における当該ＬＳフロートを含めたＬＳ分解点検記録を確認した結果、当該ＬＳフロート部については異常のないことを確認した。
　今回の定検では、分解点検は実施しておらず動作確認試験時の準備作業、その後の分解調査において当該事象を確認したものである。

ｂ．点検時の圧力の調査
（ａ）ＬＳ漏えい試験
　ＬＳ漏えい試験において異常な圧力がかかることがないかモックアップ試験を行った結果、ＬＳ漏えい試験に用いる水圧ポンプによる加圧操作では、過大な圧力はかからず、０．５ＭＰａ程度の圧力がかかる可能性があることを確認した。

（ｂ）フラッシング操作
　プラント停止後、線量低減のため実施している復水補給水系（以下、「ＭＵＷＣ」という。約１．２ＭＰａ）を用いたフラッシング操作において、圧力がどの程度印加される可能性があるか確認したところ、以下のことが確認された。
・当該フラッシング操作において、最大でどの程度圧力が印加される可能性があるか手順書を確認したところ、通常はフラッシングライン上に設置してある第４給水加熱器（Ｂ）につながる弁（Ｌｏ側検出元弁）を微開とし大気開放状態での操作を行うことになっているが、当該弁を全閉にした状態で操作した場合には当該ＬＳにＭＵＷＣの系統圧がそのまま印加されることとなり、仮設圧力計を取付け計測したところ当該ＬＳには１ＭＰａ程度の圧力が印加されることが確認された。
・フラッシング操作実施時、どのように作業を実施していたか作業関係者に聞き取り調査を実施した結果、フラッシング操作を実施した日は、事象の発生した第４給水加熱器（Ｂ）も含め、給水加熱器５台のフラッシング操作を実施していることを確認した。
　また、１台目の給水加熱器のフラッシング操作時には、操作毎に手順書を確認しながら実施しているが、それ以降の給水加熱器については、同様の操作であることから操作毎に手順書の確認を行ってはいないことを確認した。なお、当該第４給水加熱器（Ｂ）はフラッシング操作当日の４台目に実施されていたことを作業員の証言により確認した。
・フラッシング操作実施時、どのような体制で検出元弁（Ｈｉ／Ｌｏ側）の操作を行っているか作業関係者に聞き取り調査を実施した結果、工事担当者および作業班長立ち会いのもと、作業員が微開操作を行っていたものの、Ｌｏ側検出元弁が微開となっていることまでの確認までは実施しないことを確認した。

　以上の調査結果から、フラッシング操作時に間違った操作を実施したとの証言は得られなかったが、Ｌｏ側検出元弁の操作時に微開操作は実施したものの、実際は微開となっておらず全閉のままフラッシング操作を行ってしまった可能性があることを確認した。

　以上を踏まえ、保守点検による当該ＬＳフロートの変形の可能性について詳細に調査することとした。

３－３．運転状況可能性について
（１）異常昇圧の発生調査
　運転中に系統に異常な圧力変動がなかったかについて、前サイクル（平成２２年１１月２５日～平成２４年１月２４日）の運転記録（第３、４給水加熱器（Ａ）、（Ｂ）、（Ｃ）器内圧力及びドレン水温度）を確認した結果、運転中の異常な圧力変動は確認されなかった。

（２）ウォータハンマーの発生調査
　運転中にウォータハンマーが発生するかについて調査した結果、当該ＬＳは「水位高高」検知用で運転中は給水加熱器の実水位より上方にあたるため、内部は気層部となり、ウォータハンマーが発生しない箇所であることを確認した。

（３）非凝縮性ガス（水素・酸素）の発生調査
　ＬＳフロートの変形状況を踏まえ、国内外の運転経験を原子力安全推進協会、ＮＲＣ、ＩＮＰＯ／ＷＡＮＯデータベースで調査を行った結果、今回の事象と同様な事象として、中部電力浜岡原子力発電所第４号機において発生（平成１６年９月２９日）した低圧第３給水加熱器（使用圧力：約０．３９ＭＰａ）ドレンレベルスイッチのフロートが変形した事象が確認された。
　中部電力の報告ではフロートが変形した原因として、非凝縮性ガスが蓄積し、触媒（白金）を着火源として非凝縮性ガスが燃焼し、その発生圧力によりフロートが変形にいたったものとしていることから、非凝縮性ガスの蓄積の可能性について、当該ＬＳ近傍の配管の非凝縮性ガスの蓄積状態を、定格出力運転時を模擬したシミュレーション解析により評価した。
　解析の結果、当該箇所は非凝縮性ガスが蓄積する可能性があること、またその他のＬＳも含め、保温材を取り付けていないＬＳ近傍より水蒸気の凝縮が始まり、非凝縮性ガスが蓄積することを確認した。その後、ＬＳに接続する垂直配管に蓄積していき、各垂直配管が接続する水平配管で蓄積した非凝縮性ガスが繋がり、平衡状態となることを確認した。なお、平衡状態において非凝縮性ガスはＬＳから水平配管部まで高濃度（９８．５％）に蓄積されることを確認した。

　以上を踏まえ、非凝縮性ガスの影響による当該ＬＳフロートの変形の可能性についても詳細に調査することとした。

４．詳細調査結果
　３．要因調査結果から、ＬＳフロート変形の要因についてさらに詳細な調査を実施した。

４－１．保守点検における可能性調査
（１）傷（凹み）のないＬＳフロートが、保守点検時に変形する可能性調査
ａ．フロートの変形圧力調査
　３－２．の調査結果より、当該ＬＳには保守点検時において１ＭＰａ程度の圧力がかかる可能性があることから、当該ＬＳフロートが上記圧力で変形するかについて調査を行った。

　新品フロートおよび実機フロート※の２種類の傷（凹み）のないフロートを用いて、今回の事象で確認された状態に変形する圧力についてモックアップ試験を行ったところ、以下が確認された。
※実機フロート：第４給水加熱器（Ａ）のドレンレベルスイッチ（ＬＳ－０４１Ａ）であり、当該ＬＳフロートと同時期に製作されたもの

・モックアップ試験において、新品フロートの変形する圧力は３．４７ＭＰａ、実機フロートの変形する圧力は３．９０ＭＰａであったこと。
・変形は、フロート中心部（溶接線付近）から変形していくこと。
・変形後のいずれのフロートも頂部に割れが発生していること（変形量（塑性ひずみ）が大きく、また圧壊時の圧力が大きいために生じたものと推定される）。

ｂ．フロート変形圧力に影響を与える要因に関する調査
　フロートが変形する圧力に影響を与える要因がないか確認したところ、製造段階における溶接による若干のひずみと肉厚の影響があるが、溶接による若干のひずみの影響については、定量的に評価することは難しく、また、わずかであると推定できることから、肉厚の影響についてのみ評価することとした。
　モックアップ試験に用いた２体のフロートの肉厚の測定を行ったところ、以下のことが確認された。
　なお、３．１の調査結果から、フロートは０．８ｍｍ厚のＳＵＳ３１６Ｌの平板材の成形加工を行い、その後、共付けによるＴＩＧ溶接をして製作しており、溶接が肉厚に影響を生じさせていることも考えられることから、測定にあたっては溶接線部とそれ以外とを分けて測定することとした。

新品フロート：
・溶接線部の変形した部位の肉厚は０．７１ｍｍ～０．８９ｍｍであることを確認した。
・それ以外の変形した部位の肉厚は、０．７３ｍｍ～０．７４ｍｍであることを確認した。
実機フロート：
・溶接線部の変形した部位の肉厚は０．７４ｍｍ～０．８８ｍｍであることを確認した。
・それ以外の変形した部位の肉厚は、０．７５ｍｍ～０．７６ｍｍであることを確認した。

　フロートの肉厚に差が出ていることについては、ＳＵＳ３１６Ｌの平板材自体がＪＩＳ Ｇ４３０５の規格材料であり、板厚は標準寸法０．８ｍｍ、厚さの許容差は±０．０９ｍｍであるため、許容差内の差が平板材自体にあるために生じているものと考えられる。
　また、溶接線部については、板厚の許容差に加え、共付けによるＴＩＧ溶接の影響により、肉厚差が生じているものと考える。

　以上で確認されたフロート肉厚の影響については、文献（機械工学便覧 基礎編 α3材料力学）に基づけば、フロートの変形圧力は肉厚比の２乗に比例することから、モックアップ試験に用いたフロート２体の変形圧力に差がでた原因も肉厚による影響であったか確認するため、上記で測定した最小の肉厚箇所より評価を実施した。
　その結果、モックアップ試験に用いたフロート２体の変形圧力の違いは、肉厚の違いによるものと推測されることから、フロートの変形圧力は、肉厚による影響が大きいものと考えられる。

（２）保守点検時に当該ＬＳフロートに傷（凹み）がある場合、変形する可能性調査
　点検要領を確認した結果、点検時にフロートに傷（凹み）の有無の確認を行っていることを確認した。
　しかしながら、点検要領の確認および保守点検作業員への聞き取り調査の結果、ＬＳフロート組み込み時にはＬＳフロートの変形の有無の確認が行われておらず、また前回分解点検を行ったのは３年前であり、組み込み前にＬＳフロートに変形がなかったか確認することができなかった。
　このことから、ＬＳフロートを組み込む前にＬＳフロートに傷（凹み）があった場合を仮定して、当該ＬＳフロートが変形する可能性について調査を行った。

ａ．フロートに傷（凹み）がつく可能性調査
　３－２．の調査の過程において、ＬＳの分解点検は、当該ＬＳ設置エリアで行っているが、分解点検後、ＬＳフロートを仮置き場所に一旦保管してから、後日、ＬＳ組み込み作業を行う運用となっていたことから、その間にＬＳフロートに傷（凹み）がつく可能性について調査を行った。
　その結果、１ｍ程度の高さからＬＳフロートを落下させてしまった場合、１ｍｍ程度の傷（凹み）ができること、また、ＬＳフロート上にウィルキー等の工具の落下を仮定した試験では、２ｍｍ程度の傷（凹み）ができることを確認した。
　以上をふまえると、ＬＳ点検後から組み込み時までの間の不注意等により傷（凹み）がついたＬＳフロートを、その状態のまま組み込んでしまう可能性は否定できない。

ｂ．傷（凹み）があるフロートの変形圧力調査
　傷（凹み）がある状態でフロートがどの程度の圧力で変形するか確認するため、深さの違う傷（凹み）をつけたフロートを用いたモックアップ試験により、フロートが変形する圧力の調査を行ったところ、以下が確認された。
・傷（凹み）をつけた場合、傷（凹み）をつけた箇所中心部（溶接線部）よりフロートが変形すること。
・フロートに１ｍｍの傷（凹み）をつけた場合、変形圧力が１．８５ＭＰａとなり、傷（凹み）がない状態での変形圧力（４－１．（１））に比べ、変形圧力が大きく減少すること。
・フロートへの傷（凹み）の大きさを１ｍｍ以降２８ｍｍまでつけた場合でも変形圧力に大きな変化は確認されなかったことから、傷（凹み）がある場合の変形圧力は傷（凹み）の程度によらないと推定されること。
・フロートに傷（凹み）がない状態におけるモックアップ試験において確認されたフロートへの割れはいずれのフロートにも確認されなかったことから、圧壊時の圧力が小さい場合にはフロートに割れが生じないと推定されること。

ｃ．フロートの肉厚の違いによる影響調査
　傷（凹み）の形状までを考慮して評価することは難しいものの、傷（凹み）有無で考えた場合には一般的にはフロートの変形圧力は肉厚比の２乗に比例することを適用できることを文献（機械工学便覧）により確認していることから、当該ＬＳフロートに傷（凹み）がある場合を仮定して、当該ＬＳフロートの変形圧力を評価した。
　評価にあたっては、４－１．（２）ａ．においてフロートには２ｍｍ程度の傷（凹み）ができることを確認していることから傷（凹み）の深さについては保守的に浅かった場合を考え、モックアップ試験において確認した１ｍｍの傷（凹み）をつけた場合のデータを使用して評価することとした。
　１ｍｍの傷（凹み）をつけたフロートの変形した部位の最も薄い箇所の肉厚は０．７１ｍｍであり、このときの変形圧力は１．８５ＭＰａであり、当該ＬＳフロートの変形した部位の最も肉厚が薄かった箇所は０．６１ｍｍであったことをふまえると、当該ＬＳフロートの変形圧力は１．３６ＭＰａ程度になると評価される。
　肉厚は、板厚の許容差に加え、共付けによるＴＩＧ溶接の影響も生じていること、今回測定した点は代表点であることを考慮すると、さらに薄い点もありうることから、仮に０．５４ｍｍ程度の肉厚の箇所があった場合にはフラッシング操作時の１ＭＰａ程度の圧力で変形する可能性があると推定される。

ｄ．フロートの肉厚の違いによるモックアップ試験について
　ｃ項での推定を踏まえて肉厚の違いによる圧力変化についてモックアップ試験を行い、フロートの変形する圧力が１ＭＰａ程度となるか確認することとした。
　フロートへは、肉厚の薄さの模擬としてフロート表面を溶接線上下２箇所に周方向で実測値から０．１ｍｍ程度削ることとし、あわせて削る面積を変えることで圧力に変化が現れるかについても確認した。
　凹みの深さについては、ａ項およびｂ項のモックアップ試験結果より、３ｍｍを選定した。なお、フロートの変形時の形状についても確認するために実機と同様にフロートにはステムを装着することとした。
　モックアップ試験の結果、フロートの変形する圧力は最低でも１．４ＭＰａ程度となり、１ＭＰａ程度の圧力での変形とはならなかったものの、これは、凹みの形状の違いやフロートの固有差が影響するものと考える。
　ただし、フロートの変形後の形状については、ＬＳ本体と接触する角度で変形することを確認し、これは今回の事象で確認されたＬＳフロートの変形と似た様相となった。

（３）保守点検時における変形の可能性調査結果まとめ
　以上の調査結果から、出荷時の検査を満足するフロートであっても、フロートの肉厚が薄い箇所に何らかの原因で若干の傷（凹み）がつき、その状態のまま組み込んでしまった場合には、フラッシング操作時の１ＭＰａ程度の圧力によって、変形する可能性があると推定される。
　また、ＬＳフロートが変形した形状は水位高高の状態でＬＳ本体と固着していたことから、プラント停止後に変形したものと判断した。

４－２．非凝縮性ガスによる可能性調査
　２．の調査結果より、当該ＬＳフロートが変形した時は、プラント運転中ではないと考えるが、３－３．の調査結果より、当該箇所には非凝縮性ガスが蓄積することから、非凝縮性ガスの影響により今回のように当該ＬＳフロートのみが変形する可能性について調査を行った。

（１）非凝縮性ガスの燃焼による当該ＬＳフロートのみが変形する可能性調査
　解析による評価の結果、３－３．で確認した非凝縮性ガスが平衡状態となる前の期間（ＬＳ近傍から非凝縮性ガスが蓄積し始める起動後から十数日の間）に非凝縮性ガスの燃焼が発生した場合には、当該ＬＳフロートのみが変形する可能性があることがわかった。
　一方、非凝縮性ガスの蓄積が平衡状態に達した以降に燃焼が発生した場合は、当該ＬＳフロートだけでなく、当該ＬＳフロートの隣のフロート（ＬＳ-０３８Ｂ）も変形してしまうことがわかった。

（２）フロートの燃焼痕跡の調査
　非凝縮性ガスの燃焼の可能性を確認するため燃焼による痕跡について調査を行った。
ａ．水素吸着量調査
　非凝縮性ガスの燃焼があった場合、燃焼により水素化物が残存している可能性は低いと考えられるが、念のため当該ＬＳフロートについてＸ線解析による調査を行った結果、水素化物は確認されなかった。

ｂ．外観観察調査
　非凝縮性ガスの燃焼があった場合、燃焼の状況によってはフロート外観に高温燃焼による変色等の燃焼痕が残る可能性があることから、外観観察した結果、高温燃焼による変色等は確認されなかった。
　また、当該ＬＳフロートに亀裂等の有意な欠陥は確認されなかった。

ｃ．金相観察調査(マクロ、ミクロ観察）
　非凝縮性ガスの燃焼があった場合、燃焼の状況によってはフロート表面母材組織（ＳＵＳ３１６Ｌ）が変化している可能性があることから、当該ＬＳフロート切断後金相観察した結果、組織の変化は確認されなかった。
　なお、中部電力浜岡原子力発電所４号機の事象において、今回と同様に変形したフロートの金相観察を行っているが、フロート表面母材組織に異常は確認されていないことを踏まえると、今回金相観察によりフロート表面母材組織に異常が確認されていないからといって非凝縮性ガスの燃焼を否定できない。

ｄ．ＳＥＭ観察調査
　非凝縮性ガスの燃焼があった場合、燃焼の状況によってはフロート表面に高温(入熱)による溶融痕等が現れる可能性があることから、ＳＥＭ観察を行った結果、溶融痕等の異常は確認されなかった。
　なお、中部電力浜岡原子力発電所４号機の事象において、今回と同様に変形したフロート表面の観察の結果、溶融痕は確認されていないことを踏まえると、今回フロート表面に溶融痕等の異常が確認されていないからといって非凝縮性ガスの燃焼を否定できない。

（３）現場機器への燃焼痕跡の調査
　当該ＬＳ廻りのフロート以外の現場機器（配管、計装元弁、計器元弁、ＬＳ本体）に燃焼の痕跡が残っていないかについて調査を行った結果、変形・変色・溶融痕など異常がないことを確認した。また、燃焼による衝撃で配管と配管サポートに接触痕が残っていないかについても確認したが、異常は確認されなかった。
　なお、中部電力浜岡原子力発電所４号機の事象において、今回と同様に変形したフロート廻りの現場機器の状況確認を行い、ステムに若干の曲がりが確認されたが、その他に変形・変色・溶融痕などの異常は確認されていないことを踏まえると、今回現場機器に溶融痕等の異常が確認されていないからといって非凝縮性ガスの燃焼を否定できない。

（４）着火源の調査
　非凝縮性ガスが燃焼する場合、着火源が必要となることから調査を行った。
　着火源については、非凝縮性ガスの燃焼により、計器が損傷したと考えられる又は疑いのある事象について中部電力浜岡原子力発電所４号機の事象以降を対象に確認した結果、中／低圧箇所での非凝縮性ガスの燃焼事象は、いずれも触媒を設置した箇所での発生であり、今回の事象のように触媒を設置していない低圧箇所においては発生していないことを確認した。
　上記の調査結果を踏まえ、触媒作用となる物質を中心に、衝突、静電気（不純物帯電）の可能性も含めて着火源の有無の調査を実施したところ、以下のことが確認された。
・当該ＬＳには触媒物質は使用しておらず、触媒関連物質の痕跡も確認されなかった。
・ＬＳ本体、配管内に錆が確認されたものの当該部分は流動がないため衝突、静電気の発生の要因とはならないことを確認した。また、調査の過程において錆の落下が着火源の可能性となりうることが確認されたが、今までの当社の運転経験の中で、給水加熱器において燃焼が発生した経験がないことから錆の落下が着火源となった可能性はないものと考える。

（５）水素燃焼によるＬＳフロートの変形との比較について
　過去に水素燃焼によって変形したＬＳフロートと４－１．で実施したモックアップ試験も含め、今回確認されたＬＳフロートの形状を比較すると、以下のとおり類似していないことが確認された。
・大きなエネルギーによる水素燃焼に伴いＬＳフロートが変形した場合は、ステムが変形しているが、今回確認されたＬＳフロートのステムは変形していない。
・小さなエネルギーによる水素燃焼に伴いフロートが変形した場合は、今回確認されたＬＳフロートの変形より大きな変形を伴っている場合においても、ステムに対するＬＳフロートの取り付け角度に変化を及ぼさないが、今回確認されたＬＳフロートにおいては、いずれもステムに対するＬＳフロートの取り付け角度に変化をおよぼしている。

（６）非凝縮性ガスによる可能性調査結果まとめ
　以上の調査結果から、今回変形が確認されたＬＳフロートの表面及び表面母材組織について異常は確認されなかったが、中部電力浜岡原子力発電所４号機の事象においても同様に異常は確認されていなかった。
　しかしながら、浜岡原子力発電所４号機の事象においては着火源となる触媒が確認されているが、今回の調査では着火源（触媒、衝突、静電気（不純物帯電））が同定されなかったこと、過去に同様の不具合が確認されていないこと、警報発生状況から当該ＬＳフロートが変形した時は、非凝縮性ガスが蓄積するプラント運転中ではないこと、水素燃焼によるＬＳフロートの変形とは様相が異なることを踏まえると非凝縮性ガスの燃焼の可能性はないものと考える。]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>3</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[157]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11533</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2014/11/26 10:50:30]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2012/05/30 17:11:42]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20120515]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[６．再発防止対策
　計器点検時の組み立ての際、確実にＬＳフロートに傷（凹み）のないことを確認してから組み込むこと、また計器点検の際、ＬＳフロートの取り扱いについては注意を払うことを計器点検要領に追記する。]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2014/11/26 10:50:30]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象発生時の状況
　定期検査中の５号機において、原子炉給復水系に設置されている第４給水加熱器（Ｂ）※１（使用圧力：約０．２８ＭＰａ）のドレンレベルスイッチ（以下、「ＬＳ」という。）について動作確認試験の準備作業として、５台設置されているＬＳの１台（ＬＳ-０４１Ｂ：以下、「当該ＬＳ」という。）に、平成２４年４月２３日、当該ＬＳの警報信号確認※２のため当該警報に繋がるケーブルにテスターを繋いだところ、通常であれば当該警報の信号は発信されないが、信号が発信され続けていることを確認した。このため、当該ＬＳについて分解点検を実施した結果、５月１５日、ＬＳ内部にある水位の変動を検知するためのＬＳフロートが外側から押し潰されているように変形していることを確認した。
　なお、今回動作不良が確認されたＬＳは、第４給水加熱器（Ｂ）のドレン水位が通常水位より大幅に上昇したことを検知※３するものであり、前回の運転サイクルにおいて、第４給水加熱器（Ｂ）のドレン水位に異常はなく、プラントへの影響はなかった。

※１：給水温度を昇温するために、タービンから一部の蒸気を使用して給水または復水を順次加熱する装置。原子炉給復水系に６段（合計１６台）設置されている。
※２：定期検査中は、当該ＬＳの警報は必要ないことから除外するためケーブル端子を外していた。
※３：給水加熱器のドレン水位警報は、通常水位より上昇したことを検知して発報する「水位高」、さらに上昇したことを検知して発報する「水位高高」があり、当該ＬＳは、「水位高高」用のもの。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2012-東京-M034]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[５．推定原因
　調査結果から、当該ＬＳフロートは当社の要求事項を満足するＬＳフロートであったが、一部に肉厚が薄い箇所が存在し、その箇所に前回定検時のＬＳフロート点検後から組み込み時までの間に何らかの原因で傷（凹み）がつき、その状態で組み込まれたため今回の定検時におけるフラッシング操作時の１ＭＰａ程度の圧力によってＬＳフロートが変形した可能性が高いものと推定した。]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[柏崎刈羽原子力発電所５号機　定期検査中における給水加熱器水位計の不具合について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[フロートの変形確認日]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<UNITS><![CDATA[5]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[2]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>42857</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2012/06/05 10:30:51]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[303]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>11533</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[ドレンレベルスイッチ]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11533</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[303]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[給水加熱器]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>3</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[300]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[300]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[熱交換器・冷却器装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>18</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[復水系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[157]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[157]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11533</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1200]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[保守プログラムの不備によるもの（管理不良を含む実作業・工事に関連する不備は施工不良に含める）
（例、点検計画や点検頻度が不適切、運転経験を点検プログラムに反映せず不具合が発生、機器重要度が誤っており予防保全が適切に実施されない、状態監視の評価が不十分 等）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1200]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守・施工不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11533</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11533</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11533</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
