<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１　状況調査
関係者への聞き取りにより，事象発生時の状況，被災の状況，及び消防署への通報までの状況について調査を行った。なお，下記に示す問題点①～③については，後述の「４　状況調査の結果確認された問題点」にて分析する。

１．１　事象発生時の状況
タービン油圧制御装置の点検後のオイルフラッシングで使用したオイルフィルタの廃棄にあたり，廃棄物を可燃物と不燃物に分離すること，及び不燃物について 
は，ドラム缶へ収納または溶融処理を実施するために，１辺が３００ｍｍ以下の形状にすることが必要であった。そのため，オイルフィルタの切断作業を実施することとし，その準備作業を平成２２年５月１１日に実施した。なお，タービン建屋地下１階のタービン油圧制御装置付近には作業スペースがとれなかったため，タービン建屋３階に作業スペースを確保した。
平成２２年５月１２日午前８時１５分から現場監督者Ａ，現場作業指揮者Ｂ，作業員Ｃ，Ｄ，Ｅ，Ｆの６名にて，協力会社事務所でＴＢＭを実施した。
午前９時１５分から現場作業指揮者Ｂ，作業員Ｃ，Ｄ，Ｅの４名にて，電動ノコギリ（小型）によるオイルフィルタの切断作業を開始し，午前１１時１５分に休憩のため安全措置として電動ノコギリ（小型）のコンセントを抜いた上で作業を中断した。
午後１時１５分より作業員Ｃ，Ｄ，Ｅ，Ｇの４名にて作業再開にあたっての現場ＫＹを実施した際，班長である作業員Ｃは，午後の作業には比較的大きなフィルタを切断することから，大きなフィルタの切断に適した電動ノコギリ（定置式）（以下，「電動ノコギリ」と記載した場合は定置式を指す。）を使用すること，切断終了後には電動ノコギリを清掃することを指示した。なお，切断作業に関するＫＹを中心に実施しており，危険物の使用に関するＫＹは実施していなかった。作業員Ｃは切断現場とは異なるエリアの清掃を実施することとしたため，ＫＹ後の切断作業は作業員Ｄ，Ｅ，Ｇにて実施した。午後３時１５分に当日の切断作業を終了した。
作業に使った道具のうち，油汚れがひどいものについては，洗浄液（危険物第四類第一石油類）を使用して清掃を実施することとし，作業員Ｄ，Ｅは午後３時１８分頃より電動ノコギリのホイール及びノコ刃に付着した切粉を，洗浄液を染みこませた紙ウエスでふき取る作業を開始した。なお，『当所では洗浄液のような可燃溶剤の使用については許可が必要なこととなっていたが，当該洗浄液の使用についての許可は取られていなかった。（問題点①）』その間作業員Ｇは，作業エリアのフェンスの外で廃材の袋詰め作業を実施していた。
まず，作業員Ｄが，洗浄液をタービン建屋３階の危険物油脂類保管箱に保管されていた一斗缶から洗浄液を小分け容器（油さし）に取り分け，必要量を当該作業エリアに運んだ。また，作業員Ｅはふき取りに先立ち，電動ノコギリのコンセントを抜いた。その後，作業員Ｄ，Ｅは電動ノコギリのホイール及びノコ刃に付着した切粉を，洗浄液を染みこませた紙ウエスでふき取る作業を開始した。このとき，ホイールとノコ刃の間に入り込んだ切粉をふき取ることができなかったため，ノコ刃を回転させ位置をずらすこととし，『当所では可燃溶剤を使用する場合には，近傍に通電された電気機器等がないことについて確認することを規定していたにもかかわらず，午後３時２５分頃，作業員Ｄが電動ノコギリのコンセントを差し込み，作業員Ｅが電動ノコギリのスイッチを入れた（問題点②）』ところ，電動ノコギリのホイール（モータ側）付近から出火した。そのため直ちに，作業員Ｅは電動ノコギリのスイッチを切った。
その後，作業員Ｄ，Ｅは速やかに作業エリアから退避し，付近の消火器を探した。また，作業員Ｇも出火を確認し，付近の消火器を探した。
そのとき，当該作業場所近傍にいた別作業（低圧タービンロータ取替）の現場監督者Ｈが出火を確認したため，速やかに作業エリア近傍に配置されていた消火器を用いて消火活動を行い，消火した。

１．２　被災の状況
被災の状況について現場調査を実施した結果は以下のとおりであった。
・電動ノコギリ下部の床養生シート（難燃シート）が２箇所（３６０ｍｍ×４５０ｍｍ，１１０ｍｍ×１６０ｍｍ）溶け，そのうち１箇所の床面に焦げ跡（１０ｍｍ×１０ｍｍ）があった。
・電動ノコギリ周囲の紙ウエス９枚は一部焼失していた。
・切断したフラーズアースフィルタ（紙部）は一部焼失していた。
なお，電動ノコギリには外観上，炎による影響は確認されず，その後の動作確認において動作状態に異常は見られなかった。

１．３　消防署への通報までの状況
『当社のルールでは，火災の発見者は，火災の規模に拘らず直ちに消防署及び発電指令課長（中央制御室）に連絡することとしており，直接消防署に通報できない場合にはその旨を発電指令課長に連絡することとしているが，電動ノコギリからの出火後，消防署への通報まで，約３０分を要した（問題点③）』ことから，関係者の行動について聞き取り調査を実施した。
出火及び消火の状況の連絡については，以下のとおり作業の関係者間での連絡が優先された結果，現場作業指揮者Ｂから発電指令課長への状況の連絡は午後３時５０分となった。その後，午後３時５４分に発電指令課長から消防署への通報を実施した。
【時系列】
午後３時２７分頃　消火活動終了後，現場監督者Ｈは，元請会社の現場責任者Ｌに連絡をしたが不在であったため，事務所にいた現場監督者Ｊに状況を連絡した。
同　　　　　　　　当該作業場所近傍で状況を確認した別作業（空調作業）の作業監督者 Ｉが電話で同じフロアで離れた場所にいた当該作業の現場作業指揮者Ｂに状況を連絡した。現場作業指揮者Ｂは作業エリアへ大至急向った。
午後３時２９分頃　現場監督者 Ｊが現場作業指揮者Ｂに状況を確認する様依頼した。
午後３時３５分頃　現場監督者 Ｊは５号機へバスで移動中の当社作業管理者Ｎへ電話し，状況連絡した。
午後３時４０分頃　作業管理者Ｎは，電話で当社事務所にいた作業担当課副長Ｐに状況を連絡した。副長Ｐからの中央制御室への連絡の有無についての問いかけに対し，作業管理者Ｎは把握していない旨を返答した。当社事務所で，作業管理者Ｎと副長Ｐとのやりとりを聞いていた作業管理者Ｏ が電話で現場作業指揮者Ｂに中央制御室へ状況を連絡するよう指示した。
午後３時４８分
～午後３時５０分　作業指揮者Ｂは電話で発電指令課長（中央制御室）に状況を連絡した。
午後３時５２分
～午後３時５４分　発電指令課長から消防署に火災発生を通報した。

２　出火の原因調査
２．１　関係者への聞き取り調査
出火時の状況について，関係者への聞き取りを実施した結果，以下の事実を確認した。
・電動ノコギリのフレームカバーを取り外し，洗浄液を染みこませた紙ウエスで，ホイール部，ノコ刃及びフレーム内側の清掃を実施していた。
・清掃には洗浄液約４０ｍｌを数枚の紙ウエスに染みこませたものを２セット使用した。
・ノコ刃を回転させホイールとノコ刃の間の切粉を清掃するため，電動ノコギリのスイッチを入れた直後にホイール（モータ側）付近から出火した。
・電動ノコギリから出火した炎の高さはホイール（モータ側）付近で約２０ｃｍであった。

２．２　電動ノコギリからの出火の原因調査
聞き取り調査結果等をもとに，電動ノコギリのホイール（モータ側）付近から出火した原因を特定するため，要因分析に基づき原因調査を行った。

２．２．１　着火源
（１）当該作業からの着火
ア　火気作業
当該作業での火気作業実施の有無について調査した。
作業員への聞き取りの結果，作業指示書及び現場状況の確認結果から，火気作業は実施していなかったことを確認した。
以上より，火気作業は実施されておらず，着火源としての要因ではない。
イ　加熱作業
当該作業での加熱作業実施の有無について調査した。
作業員への聞き取りの結果，作業指示書及び現場状況の確認結果から，加熱作業は実施していなかったことを確認した。
以上より，加熱作業は実施されておらず，着火源としての要因ではない。
ウ　スパークの出る作業
当該作業でのスパーク発生作業実施の有無について調査した。
電動ノコギリのスイッチを入れた際に，ホイール（モータ側）付近から出火したとの聞き取り調査結果から，スイッチを入れた際のスパーク発生の有無について，電動ノコギリの製造メーカより以下の事実を確認した。
①スイッチ（操作部）について
スイッチ「ＯＮ」により接点が閉じることでスパークが発生する。ただし，接点が閉じる際に発生するスパークは小さく，また，スイッチ接点はケースに入っている。
②モータ内のスイッチについて
モータ起動後，コンデンサ始動巻線の回路を遠心力スイッチで切る際，このリレー接点が開くことによりスパークが発生する。なお，このスイッチ接点は閉塞構造となっているわけではない。
また，出火した電動ノコギリにて確認したところ，モータ内スイッチから起動時にスパークが発生することを確認した。
なお，作業員への聞き取りにより，電動ノコギリの使用前作動点検を実施しており，電動ノコギリの異常によるスパーク発生はないと推定される。
以上より，モータ内スイッチから発生するスパークが，着火源となる可能性がある。
エ　化学反応
当該作業で酸化・発熱反応物質の使用の有無について調査した。
洗浄液及び電動ノコギリに付着していた油は通常の状態では安定した物質であることを確認した。
以上より，酸化・発熱反応物質の使用はなく，着火源としての要因ではない。
オ　静電気の帯電・放電
出火場所にて静電気の帯電・放電の有無について調査した。
電動ノコギリは，コンセントを入れた時点でアースされているため，帯電していないことを確認した。また，作業員への聞き取りの結果，発火場所（モータ部）近傍には帯電物（人，油さし）を近づけていないことを確認した。
以上より，出火場所にて静電気の帯電・放電はなく，着火源としての要因ではない。
カ　自然発火
当該作業で自然発火する物質の使用の有無について調査した。
洗浄液の発火温度は２３３℃であり，自然発火しない。また，電動ノコギリに付着していた油の発火温度は５５０℃以上であり，自然発火しない。
以上より，当該作業で自然発火する物質の使用はなく，着火源としての要因ではない。
キ　切粉の衝突
ノコ刃から離脱した切粉の衝突による発火の可能性について調査した。
直径１～２ｍｍの切粉が，ノコ刃の速度で衝突した場合のエネルギーは，洗浄液（主成分ヘプタン）の最小着火エネルギーの１％以下であり，切粉の衝突による発火の可能性はない。
以上より，ノコ刃から離脱した切粉の衝突による発火の可能性はなく，着火源としての要因ではない。

（２）周辺作業からの着火
ア　火気作業
上部エリアでの火気作業実施の有無について調査した。
作業員への聞き取りの結果，上部エリアでの火気作業は実施していなかったことを確認した。
以上より，上部エリアでの火気作業の実施はなく，着火源としての要因ではない。
イ　加熱作業
上部エリアでの加熱作業実施の有無について調査した。
作業員への聞き取りの結果，上部エリアでの加熱作業は実施していなかったことを確認した。
以上より，上部エリアでの加熱作業の実施はなく，着火源としての要因ではない。
ウ　スパークの出る作業
上部エリアでのスパークの出る作業実施の有無について調査した。
作業員への聞き取りの結果，上部エリアでのスパークの出る作業は実施していなかったことを確認した。
以上より，上部エリアでのスパークの出る作業の実施はなく，着火源としての要因ではない。

２．２．２　可燃物
（１）発火場所近傍の可燃物
ア　可燃性ガス
発火場所近傍で可燃性ガスが発生し，燃焼範囲濃度になっていた可能性について調査した。
製品安全データシートより，洗浄液の性状について，常温で引火性の蒸気を発散することを確認した。
現場状況を確認したところ，紙ウエス中の洗浄液，清掃した電動ノコギリのノコ刃及びホイール部についた洗浄液，油さしから可燃性ガスが発生する可能性があることを確認した。
モックアップの結果，洗浄液近傍の可燃性ガス濃度が１％程度であったことから，燃焼範囲濃度（１～６ｖｏｌ％）になっていた可能性は十分あると推定される。
以上より，発火場所近傍で可燃性ガスが発生し，燃焼範囲濃度になっていた可能性を確認した。
なお，作業員の聞き取りにより電動ノコギリ付近に燃焼範囲が限定されていることから，床面一体に燃焼濃度範囲の可燃性ガスが滞留していた可能性は小さい。
イ　その他の可燃物
発火場所近傍でのその他の可燃物の有無について調査した。
電動ノコギリに付着していた油の性状は難燃性であった。また，作業員の聞き取りの結果，発火場所近傍に紙ウエスはあったものの，紙ウエスからの出火はなかったことを確認した。
以上より，出火場所近傍にその他の可燃物はなく，要因ではない。

３　出火の推定メカニズム
原因調査の結果より，電動ノコギリから出火したメカニズムは以下のとおりと推定した。
①電動ノコギリを清掃するため，フレームカバーを取り外し，洗浄液を染みこませた紙ウエスで，ノコ刃及びホイール部を清掃した際，紙ウエス中の洗浄液が飛散し，モータケーシングにつながる穴からモータケーシング内に流入した。
②フレームカバーを取り外した状態のまま，電動ノコギリのスイッチを入れて回転させたところ，モータケーシング内でスパークが発生した。モータケーシング内のリレー接点（スパーク発生部）近傍にあった気化した洗浄液により，可燃性ガス濃度が燃焼範囲濃度になり，発火した。
③電動ノコギリの洗浄範囲（ホイール部，ノコ刃，フレーム内側）に付着していた洗浄液に延焼した。ノコ刃に付着していた切粉が火の粉として床に落下し，紙ウエスと床養生シートに延焼した。

４　状況調査の結果確認された問題点
事象発生に至るまでの状況についての調査の結果，当社が定める規定に抵触する以下の事実を確認した。
（１）化学薬品である洗浄液の使用にあたり必要な手続きが取られていなかった。【洗浄液使用許可手続きの不備】
（２）危険物である洗浄液を扱っている作業エリアにて電動工具である電動ノコギリを使用した。【可燃溶剤使用時の不適切な行為】
（３）火災の発見者は，火災の規模に拘らず直ちに消防署及び発電指令課長（中央制御室）に連絡することとしており，直接消防署に通報できない場合にはその旨を発電指令課長に連絡することとしているが，発見者が適切に連絡を実施しなかった。【通報連絡の遅れ】
なお，上記以外にも，工事要領書記載事項の記載不備や遵守状況の不備があったことを確認した。

４．１　洗浄液使用許可手続きの不備について
当所では，「化学薬品類取扱運用手引」にて，作業で化学薬品を使用する場合，①元請会社が使用許可申請により当社の許可を受けた上で，②化学薬品類に「許可シール」を貼り，③製品安全データシートまたは化学薬品取扱指示書を現場に表示または配備することを規定していたが，当該洗浄液の使用許可申請は実施されておらず，従って許可シールの貼付もされていなかった。
関係者への聞き取り調査の結果，当該洗浄液の性状はＰＴ作業で使用する洗浄液の性状と同じであるため，当該洗浄液に関する使用許可申請は不要と考えていたことを確認した。
関係者のルールの理解が不十分であったとともに，工事要領書には当該洗浄液の使用についての記載がなかったことから，当社における管理が機能していなかった。

４．２　可燃溶剤使用時の不適切な行為について
当所では「工事要領書・報告書作成手引（運転）」にて，施工前打ち合わせ時に，可燃溶剤使用作業時には，近傍に火気や着火源（通電された電気機器等）のないことを確認することを規定していたが，今回，可燃溶剤使用作業の近傍にて着火源となる電動ノコギリのスイッチを投入した。
関係者への聞き取りの結果，以下の事実を確認した。
・作業員はグラインダーを使用する作業では火花が出るが，電動ノコギリでの切断作業時には火花が出ることはないので，電動ノコギリでの作業は火気作業には該当しないとの認識であった。
・電動ノコギリが着火源となるという意識はなかった。
電動ノコギリは着火源にならないという認識のもと，今回の清掃作業中に，電動ノコギリに通電するという行為は，可燃溶剤使用作業時には，近傍に火気や着火源（通電された電気機器等）のないことを確認するというルールに抵触するものであるとは思わなかった。

４．３　通報連絡の遅れについて
当所では火災の発見者は，火災の規模に拘らず直ちに消防署及び発電指令課長（中央制御室）に連絡することとしており，直接消防署に通報できない場合にはその旨を発電指令課長に連絡することとしているが，結果的に発見者からではなく，現場作業指揮者Ｂから中央制御室に連絡がなされた。
関係者への聞き取りの結果，以下の事実を確認した。
・出火時の状況を確認していた４名（現場監督者Ｈ，作業員Ｄ，Ｅ，Ｇ）は皆，発見者が中央制御室に連絡を実施しなければならなかったことを知っていた。また，発見者（現場監督者Ｈ，作業員Ｄ，Ｅ，Ｇ）から連絡を受けたものも皆，そのルールは認識していた。
・現場監督者Ｈは，当該エリア近辺にいた現場監督者Ｉが電話をしていることを確認したため，それを中央制御室への連絡であると思い込み，自身の所属会社の連絡体制に従い，事務所への連絡を実施した。
・作業員Ｄ，Ｅ，Ｇは，現場監督者Ｈが電話をしていることを確認したため，それを中央制御室への連絡であると思い込んだ。
・中央制御室への連絡であると思い込んだ背後的要因として，作業員には，中央制御室へ電話しづらいという意識があった。
また，火災の初期段階で消火が完了したため，関係者における消防署あるいは中央制御室への連絡に対する緊急性が希薄となってしまったことも背景にあると考えられる。
ルールは認識していたものの，緊急性が希薄となってしまったことや中央制御室への連絡はしづらいという意識があり，自ら中央制御室への連絡を実施したり，連絡の有無について確認することができなかった。

４．４　その他
（１）工事要領書記載事項の記載不備
工事要領書には，「洗浄液はＰＴ作業以外で使用しないこと」と記載されていたが，作業において洗浄液が使用されていた。
これについては，以下の事実を確認した。
・洗浄液とはスプレイ缶のＰＴ洗浄液のことであって，ＰＴ洗浄液以外の洗浄液は含まないということを意図しているというのが，関係者の共通の認識であった。
今回の作業で使用した洗浄液は，ＰＴ洗浄液ではないため，ルール違反とは明確にいえないが，工事要領書の記載が誤解を招くような記載となっていた。
（２）工事要領書の記載事項の遵守状況の不備
工事要領書には，化学薬品の取り扱いについて，作業前のＴＢＭ時に特性，取り扱い上等の注意点を作業員に周知することを規定していたが，今回，作業前のＴＢＭにて化学薬品の取り扱いについての注意点の周知が実施されていなかったことを確認した。
これについては，以下の事実を確認した。
・作業開始前から洗浄液の使用が予定されていたわけではなかった。
・当該作業に従事していた作業員は，油汚れを落とす場合に洗浄液を使用することを従来から実施しており，今回も使用については差し支えがないと判断していた。
化学薬品を使用する場合は，あらかじめ工事要領書に記載した上で，計画的にＴＢＭを実施するか，もしくは，作業の途中段階で化学薬品の使用の必要が生じた場合は，「化学薬品類取扱運用手引」に基づく手続きを実施し，ＴＢＭを実施した上で使用するべきであったが，その思いに至らなかった。

５　他施設における火災に対する水平展開状況
当所における可燃溶剤による火災に対する水平展開状況について調査した。
（１）東京電力株式会社柏崎刈羽原子力発電所７号機タービン建屋における火災
【事象の概要】
平成２０年１１月２２日，東京電力株式会社柏崎刈羽原子力発電所７号機タービン建屋にて，防爆構造ではなくシール性能も完全ではない洗浄機を使用して低圧タービン（Ａ）ロータの洗浄作業を行っていたところ，洗浄機の電源を入れた際に，モータ付近から発生した火花が気化した洗浄液に引火し，火災が発生した。
【当所における状況】
当所では上記事象を受けて，「他施設不適合情報管理手引」に基づき，平成２１年３月に評価・検討を実施していた。上記火災の原因は危険物（洗浄液）の取扱に対する認識不足により，溶剤による洗浄作業を防爆構造ではなくシール性能も完全ではない洗浄機で実施したことにより，洗浄機の電源を入れた際に，モータ付近から発生した火花が気化した洗浄液に引火したこと，及び洗浄機の使用に関する手順変更を作業会社，元請会社，作業管理者間の口頭確認のみで実施していたことであると整理した上で，評価・検討を実施した。
当所の状況として，①「防火管理手引」にて作業にあたっての留意事項として引火・揮発性物質（危険物・有機溶剤）を取り扱う場合の防火対策について規定し，また「化学薬品類取扱運用手引」にて化学薬品類の管理方法として使用する化学薬品類の製品安全データシートの内容を作業管理者及び現場監督者に使用する前に周知するとともに，製品安全データシートまたは『指示書』を作業現場に表示または配備することを規定しており，洗浄液の扱いについて防火管理及び化学薬品管理の両面から管理方法を定めて管理していること，及び②作業手順を変更する際には作業担当課長が承認することを規定していることから，現状のルールを遵守することにて同様の事象は発生することはないとし，対策は不要とした。

（２）東京電力株式会社柏崎刈羽原子力発電所１号機原子炉建屋における火災
【事象の概要】
平成２１年３月５日，東京電力株式会社柏崎刈羽原子力発電所１号機原子炉建屋地下にて，原子炉隔離時冷却系ポンプの分解点検において，作業に使用する洗浄液を油さしに移し替える作業を危険物保管箱の中で実施していたところ，保管箱内にあったエタノール缶の位置をずらした際に，静電気により洗浄液から発生した可燃性ガスに着火・延焼した。
【当所における状況】
この火災を受けて，当所では速やかに当該火災の状況及び第一石油類等の取り扱い上の禁止事項・注意事項・再徹底事項について所内各課に周知し，また，協力会社各社に第一石油類等の取り扱いに関する教育の実施を平成２１年３月１２日に依頼した。また，それ以降，各現場監督者が１年に１回受講する現場監督者教育にて当該火災事象に関する教育を実施している。さらに平成２２年４月５日ＮＵＣＩＡへの最終登録が実施されたことを受け，現在対策について評価中であった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>2</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[998]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[98]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10995</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[104]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[冷温停止]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2010/09/10 11:30:49]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>14509</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2010/06/15 15:13:12]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201005121550]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[再発防止対策
１　直ちに実施した対策
本事象の発生を受けて，平成２２年５月１２日に，浜岡原子力発電所構内の現場作業すべてを中断した。作業の再開にあたっては，作業件名ごと（２１３件）に当社作業管理者がＴＢＭに参加し，本事象の状況説明及び「規定類や工事要領書の遵守」と「火災発見者による消防署及び中央制御室への通報連絡の実施の徹底」について再確認を実施するとともに，防火対策について再確認を実施した作 
業より，平成２２年５月１３日から順次再開した。
さらに，平成２２年５月１３日に臨時の保修安全部会※１を開催し，事象の周知を実施した。

２　当面の対応
火災の原因調査結果をふまえ，「１１．３　今後実施する対策」を実施するまでの期間，危険物第四類の第一石油類，アルコール類，第二石油類及び特殊引火物の使用について，浜岡原子力発電所構内のすべての作業を対象に，作業を実施する各課に対し，以下のとおり指示した。（平成２２年５月１８日）
①電動工具，電気器具の洗浄には，不燃性の洗浄剤を使用すること。なお，やむを得ない理由により，危険物第四類の第一石油類，アルコール類，第二石油類及び特殊引火物を使用する場合は，下記③の手続きを実施し，当該作業の安全を作業責任者が確認した上で実施すること。
②作業において，危険物第四類の第一石油類，アルコール類，第二石油類及び特殊引火物を使用する場合は，「防火管理手引」及び「化学薬品類取扱技術手引」に定める防火措置，使用方法を再度確認，遵守すること。
なお，可燃溶剤使用作業時には作業エリア近傍で通電された電気機器（防爆仕様の電気機器は除く。）を使用しないこと。
③作業において，危険物第四類の第一石油類，アルコール類，第二石油類及び特殊引火物を使用する場合は，使用する危険物の名称，危険物の種別，引火点，使用目的，使用方法，防火対策，使用量，運搬方法を危険物使用作業計画書にて把握し，安全の確保を確認したうえで，作業責任者が承認し，作業すること。
④「③」の作業について，元請会社に対し，上記の危険物を使用する場合は作業予定表に明記させるとともに，作業管理者に現場での危険物の使用について安全の確保を確認させること。

３　今後実施する対策
まずは，速やかに発電所に従事する全作業員に対し，当所における防火管理，化学薬品管理及び火災発生時の対応に係るルールについて教育を実施する。加えて，以下のとおり対策を実施する。
本事象における火災の直接的な原因は，危険物である洗浄液を扱っている作業エリアにて電動工具である電動ノコギリを使用したことにある。また，通報遅れについては，通報に対する意識が希薄であったことが潜在的な原因であると考えられる。さらにルールがあったにもかかわらず，それが守られなかったということが，問題点として挙げた【洗浄液使用許可手続きの不備】，【可燃溶剤使用時の不適切な行為】及び【通報連絡の遅れ】に共通する事項である。
これらをふまえ以下の観点から，再発防止対策を検討するとともに，火災リスクの低減の観点でも対策を検討した。なお，個別の対策を検討するにあたっては，防火管理，化学薬品管理及び火災発生時の対応に係るルールについて教育した内容を定着させるために，訓練の実施やＴＢＭ・ＫＹなどで日常的に意識させる機会を作るなどの内容を盛り込んだ。
（１）火災の直接原因に対する対策
電動ノコギリを洗浄液を用いて洗浄した上，その作業エリアにて着火源となる電動ノコギリを使用したことが火災の直接的な原因であることから，電気機械器具の洗浄方法に関するルールを明確化し，再発防止を図る。
（２）通報連絡遅れに対する対策
通報に対する意識改善及び実効性向上を図るための対策を実施し，通報遅れ事象の再発防止を図る。
（３）ルールを守れるようにするための対策
ルールがあったにもかかわらず，それが守られなかったことが，確認された問題点である【洗浄液使用許可手続きの不備】，【可燃溶剤使用時の不適切な行為】及び【通報連絡の遅れ】に共通する事項であることから，現場で使い勝手がよく，理解しやすいルールへの変更やルールを守れるようにするための対策を実施し，再発防止を図る。
（４）火災発生リスク低減のための対策
防火意識の向上や，危険物使用に対する火災発生リスクの評価など，火災発生リスク自体を低減させるための対策を実施し，火災の再発防止を図る。
３．１　火災の直接原因に対する対策
（１）電気機械器具に対する洗浄方法の明確化
電動ノコギリを洗浄液を用いて洗浄した上，その作業エリアにて着火源となる電動ノコギリを使用したことが火災の直接的な原因であることから，電気機械器具の洗浄方法に関するルールを明確化し，再発防止を図る。具体的には以下のとおりルールを規定する。
全ての電気機械器具は通電時のスパークや，動作時の摩擦による静電気など着火源となる可能性があることから，電気機械器具の洗浄には不燃性（非危険物）の洗浄液を使用する。

３．２　通報連絡遅れに対する対策
当社社員だけでなく現場監督者，現場作業指揮者及び作業員すべての者が速やかに通報できるよう，意識改善及び通報の実効性の向上を図るため，以下の対策を実施する。
（１）通報連絡訓練の実施
通報連絡を速やか且つ確実に行うため，当社社員だけでなく，協力会社の現場監督者，現場作業指揮者，作業員も対象とした災害発生時の通報連絡訓練を継続的に行う。また，訓練を通じて，中央制御室への連絡はしづらいという意識の解消を図るとともに，災害を発見した者すべてが中央制御室に連絡するという意識を植え付ける。
（２）現場への緊急時連絡先，標語及びポスターの掲示
現状も現場のエレベータ横の固定電話付近などに緊急時連絡先が掲示されているが，加えて火災発見者が通報連絡をより確実に実施できるよう，実際の作業現場付近の目に付くところにも緊急時連絡先を掲示する。また，通報に関する標語やポスターを現場に掲示することとし，それらについては，防火意識の向上を図ることを目的に，発電所の従事者から募集する。
（３）通報連絡手段の教育
通報連絡手段として，ＰＨＳに頼るのではなく，消火栓発信機を押すことや消火栓非常電話を持ち上げることでも，中央制御室への速やかな通報が可能であることを教育する。
（４）災害発生時の連絡先の一本化
現在の周辺防護区域内の通報連絡ルールである「火災発生時は火災の規模に拘らず直ちに消防署及び発電指令課長（中央制御室）に連絡する。（ただし，直接消防署に通報できない場合にはその旨を発電指令課長に連絡する。）」については，周辺防護区域内では直接消防署に連絡する手段に乏しく，また連絡先が２箇所となり対応が煩雑であることから，現場から通報を速やかに且つ確実に行うため，「火災発生時は火災の規模に拘らず直ちに発電指令課長（中央制御室）に連絡する。」に変更し，連絡先を一本化する。
合わせて，周辺防護区域外の通報連絡のルールについても，現在の「火災発生時は火災の規模に拘らず直ちに消防署及び防災長（防災指令室）に連絡する。」から，「火災発生時は火災の規模に拘らず直ちに防災長（防災指令室）に連絡する。（ただし，消防署への通報を妨げるものではない。）」に変更し，連絡先を一本化する。
（５）中央制御室への連絡したことを確認するルールの明確化
通報連絡体制における責任分担として，現場監督者（※２）が発見者に対して中央制御室へ連絡したことや連絡内容について確認することを現場監督者教育にて教育するとともに，現場にもその旨を掲示すること等により，誰かが中央制御室に連絡しているのだろう，という思い込みによる更なる通報の遅れを防止する。

３．３　ルールを守れるようにするための対策
ルールがあったにもかかわらず，それが守られなかったことが，確認された問題点である【洗浄液使用許可手続きの不備】，【可燃溶剤使用時の不適切な行為】及び【通報連絡の遅れ】に共通する事項であることから，ルールを守れるようにするため，以下の対策を実施する。
（１）工事要領書の記載の明確化
工事要領書の「洗浄液はＰＴ作業以外で使用しないこと」という記載は，誤解を招く記載であったことから，当該の記載を分かりやすい記載に改めるとともに，その他の工事要領書で定める事項を含め，その記載の考え方，変更に至った背景，対策を工事要領書反映事項データベースに登録し，ルールの意味を明確化する。
（２）当社ルールの理解を促進するツールの活用
ルールが守られなかった背景として，当社のルールが多岐に渡っており，現場監督者や作業員が理解しにくいということがあるため，現場監督者や作業員が必要最低限守るべきルール（労働安全，化学薬品，危険物及び可燃物の取り扱い）について「作業安全ＨＡＭＡＯＫＡ」（※３）を活用し，ルールが定められている背景も含めて指導・教育する。

３．４　火災発生リスク低減のための対策
現状実施している火気作業に対する火災リスク評価に加えて，危険物使用に対する火災発生リスクの評価や従事者の防火意識向上策の実施など，火災発生リスク自体を低減させるための対策を以下のとおり実施する。
（１）作業計画段階での危険物使用に対する火災発生リスク評価の実施
作業計画段階で危険物使用に対する火災発生リスクを事前に評価する仕組みを以下のとおり構築する。
火災発生のリスクを事前に評価するため，作業で使用する予定の危険物の名称，危険物の種別（例：第四類第一石油類），使用予定数量，用途・目的，防火対策を工事要領書の中で明記し，当社作業管理者と現場監督者は施工前打ち合わせで，必要な防火対策を確認し，火災発生リスクの評価を実施する。特に使用予定数量については，過去の作業実績等により適正な数量であることを確認する。
また，今回の問題点である【洗浄液使用許可手続きの不備】をふまえ，作業実施段階までに必要な手続き（例：「化学薬品類使用予定表・許可書」の申請）についても確認し，手続き忘れを防止する。
なお，施工前打ち合わせで両者が確認した内容は，議事録として残し，共通認識として明確化する。
（２）危険物使用作業の現場防火対策の確認
工事要領書で事前に評価した火災発生リスクの評価のとおり，危険物を使用する現場で防火対策が実施されていることを確実にするため，危険物を使用する作業を把握し，現場パトロールで確認できる仕組みを以下のとおり構築する。
具体的には，協力会社から作業前日に提出される作業予定表に危険物を扱う作業を明示させることにより，当社作業管理者が当日の危険物を扱う作業を把握し，適宜現場における防火対策を確認する。また，当社及び協力会社が行う現場パトロールにおいて，使用する危険物の使用状況，防火対策の実施状況（着火源の排除，可燃物の排除）を確認する。合わせて，危険物を使用するために必要な手続が行われていることを現場で確認する。
（３）ＴＢＭ／ＫＹでの確認項目の追加
工事要領書で事前に評価した火災発生リスクの評価は作業管理者と現場監督者までの確認であることから，火災発生リスクの評価結果を現場作業員まで浸透させる仕組み，さらに日々の現場状況に応じた火災発生リスクを評価する仕組みを以下のとおり構築する。
作業を実施する前のＴＢＭ，ＫＹで，現場監督者，現場作業指揮者，作業員は，チェックシート等を活用し，工事要領書で事前に評価した火災発生リスクの評価結果に，日々の周辺作業を含む作業現場の状況を加味した上で，火災発生リスクとリスクを低減するための防火対策を確認するとともに，火災が発生した場合の通報連絡先及び火災が発生した場合に使用する消火器・消火栓の配置を確認する。なお，作業毎に確認する内容に違いが生じないよう，当社にて確認すべき内容について標準化したものを作成する。また，日々の現場状況をふまえた火災発生リスクの評価手法とその重要性についての教育を作業管理者と現場監督者に実施する。
（４）当社社員によるＴＢＭ一斉参加時における事例を活用しての防火意識の向上
作業前のＴＢＭを活用し，現場監督者，現場作業指揮者，作業員が，事例をもとに火災発生リスクについて意識することを恒常的なものとするような仕組みを以下のとおり構築し，現場レベルの防火意識の向上を図る。
現在も実施している当社社員のＴＢＭへの一斉参加時に，本事例だけでなく他プラントでの火災事例を用いて，現場監督者，現場作業指揮者，作業員が作業におけるルールを遵守すること，火災発生リスクの低減のための防火対策の必要性及び火災発生時の通報連絡方法について周知徹底を行い，現場レベルでの意識を向上させるとともにこの活動を継続的に実施する。
（５）危険物の持ち込み・保管管理の強化
現場に持ち込む危険物については，既存の「化学薬品類取扱運用手引」による管理に加え，以下のとおり管理の強化を図る。
危険物を周辺防護区域内に持ち込むにあたり，元請会社は危険物の使用目的，持ち込み場所，種類，量および期間を記載した「危険物持ち込み届出書」を作業担当課に提出する。作業担当課は工事要領書の内容と相違がないことを確認の上，「危険物持ち込み許可シール」を元請会社に配布する。
危険物の周辺防護区域内への持ち込みについては，現場監督者が行うことを基本とした上で，防護本部にて車両内荷物や手持ち品の確認の際，持ち込まれる危険物が許可されたものか（具体的には，「危険物持ち込み許可シール」が貼り付けられているものか）について，警備員によるチェックを行う。また，持ち込み量はその日の作業で使用する量とする。なお，その日の作業終了後，危険物が余った場合は，原則周辺防護区域外に持ち出すこととするが，やむを得ず周辺防護区域内に保管する場合については，当社による管理の元，危険物の種類，保管量に応じ，保管場所を適切に選定した上で，金属製の保管箱により保管を行う。本運用に先立ち，周辺防護区域内に持ち込んでいる危険物を一旦，全て搬出した後に，管理された危険物についてのみ持ち込むこととする。

３．５　防火推進ＷＧの設置
上記の各種再発防止対策を実効的な対策とするため，技術部長を主査とし，関係部署をメンバーとする防火推進ＷＧを設置する。当該ＷＧでは，他プラントの良好事例の調査や作業員との直接対話などを通じて，より分かりやすいルールとするための施策の検討，ルールが守れるような実効的な活動，当社社員及び協力会社社員の防火に対する意識向上を目的とした活動の立案などを行う。

※１　発電所における作業安全確保のため，当社社員と請負者により労働災害防止に関する連絡・調整を行う安全衛生協議組織。
※２　社内規定に基づき力量が認定されており，また，年１回現場監督者教育を受講している。
※３　保修安全部会が発行している現場作業に係わるルールが記載してある小冊子。当社作業管理者，現場監督者及び現場作業指揮者等に配布している。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2010/09/10 11:30:49]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[第４回定期点検中の浜岡５号機のタービン建屋３階（管理区域内）において，平成２２年５月１２日にタービン油圧制御装置に使用されたオイルフィルタを廃棄するための分別作業として，電動ノコギリ（バンドソー）による切断作業を実施していた。切断終了後に油分や切粉が付着した電動ノコギリを清掃するため，洗浄液を染みこませた紙ウエスで油分や切粉をふき取る作業中において，同日午後３時２５分頃，作業員が電動ノコギリを作動 
させたところ，電動ノコギリのホイール（モータ側）付近から出火した。なお，当該出火による火災報知器の作動はなかった。
当該作業場所近傍にいた別作業の現場監督者が出火を確認したため，直ちに消火器1本を使用し消火した。その後，当該切断作業の現場作業指揮者は火災が発生し消火器による消火を行った旨を午後３時５０分に発電指令課長に連絡した。発電指令課長は午後３時５４分に消防署へ通報した。
発電所は午後４時８分に発電所長を本部長とする第二次非常体制（※１）を発令し，対応を行った。また，既に消火が完了しているとの情報から，自衛消防隊及び当社の化学消防車は待機とした。午後４時５０分に消防署により鎮火が確認された。
本事象において，けがや体調不良を生じた人はなかった。また，排気筒モニタの指示値に異常はなく，本事象に伴う外部への放射性物質の影響はなかった。

※１　社内規定「事故・故障，非常災害等対策指針」に基づき，原子炉施設に影響のある場所において，甚大な被害（原子炉停止等）のない火災が発生した場合に発電所長が発令する。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2010-中部-M003]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[事象発生のメカニズムは次のとおり。
①電動ノコギリを清掃するため，フレームカバーを取り外し，洗浄液を染みこませた紙ウエスで，ノコ刃及びホイール部を清掃した際，紙ウエス中の洗浄液が飛散し，モータケーシングにつながる穴からモータケーシング内に流入した。
②フレームカバーを取り外した状態のまま，電動ノコギリのスイッチを入れて回転させたところ，モータケーシング内でスパークが発生した。モータケーシング内のリレー接点（スパーク発生部）近傍にあった気化した洗浄液により，可燃性ガス濃度が燃焼範囲濃度になり，発火した。
③電動ノコギリの洗浄範囲（ホイール部，ノコ刃，フレーム内側）に付着していた洗浄液に延焼した。ノコ刃に付着していた切粉が火の粉として床に落下し，紙ウエスと床養生シートに延焼した。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[タービン建屋３階での電動ノコギリからの出火について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[現場作業員から中央制御室へ火災の連絡を受けた時間]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<UNITS><![CDATA[5]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>14510</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2010/06/15 15:15:32]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[浜岡]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>7</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[浜岡発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[998]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10995</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<TROUBLE_ID>10995</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[998]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[なし]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>149</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[998]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[998]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[なし]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[726]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[726]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[なし（機器に該当しない)]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>43</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[なし]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[998]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10995</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1900]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[故意・過失]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[190]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[作業者の過失又は公衆の故意・過失によるもの]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1900]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[190]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>7</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10995</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10995</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10995</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[98]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[なし]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[中部電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[中部]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[中部電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>40</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
