<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．作業者への聞き取り調査
　当該作業エリアで作業に従事していた４人の作業者に聞き取り調査した結果、以下の証言を得た。
・洗浄剤を一斗缶からオイラーに補充する作業は、３月２日より実施し、同日３本の補充をおこなった。（４人全員）
・洗浄剤をオイラーに補充する方法は従前と同様で行っていた。（作業員Ａ）
・３月４日に容量２リットルの金属容器にシール材剥離用のエタノールを入れ、搬入時の漏えい防止養生のためポリ袋で包んで当該作業エリアに持ち込み保管箱に保管した。なお、エタノールの使用予定日は３月５日であった。（作業班長）
・日々、作業後にはオイラーを保管箱に保管した。（作業班長）
・危険物を使用する場合は、火気厳禁危険物使用チェックシートを用いて、作業エリア周辺の火気の有無や消火器の設置状況を確認していた。（作業班長）
・保管箱内で洗浄剤のオイラーへの補充作業を実施した場合、揮発した洗浄剤が滞留する危険があることについて認識はなかった。また、洗浄剤をこぼさないように注意していたものの、こぼしたかどうかは分からない。（作業員Ａ）
・作業員Ａがオイラーへ洗浄剤を補充時に使用していた手動ポンプは見つかっていないが、３本目の補充完了後、一斗缶から手動ポンプを抜いた覚えはない。（作業員Ａ）
・火災発生場所から退避する際に火柱が２～３ｍ上がっていることを確認した。（工事担当者）
・当社の要求仕様と異なりブラシなどを保管箱に入れたことは知っており、これまでの経験からも実運用として行っており問題となるとは考えなかった。（工事担当者）
・今回の作業において、静電気や換気が火災の要因となるとは認識していなかった。（工事担当者）
・オイラーの補充作業は観音開きであると外で実施するが上蓋タイプの場合、通常は液だれを考慮し、保管箱の中で作業を行っている。（工事担当者）

２．協力企業（元請）災害防止責任者への聞き取り調査
　協力企業（元請）災害防止責任者に聞き取り調査を行った結果、以下の証言を得た。
・保管箱の中身と仮置き申請事項に乖離があることは知らなかった。
・現場管理において、保管箱の中身を確認することはしておらず、またもともと施錠管理をしているので、実際に保管箱の中に何が入っているかは直ぐにはわからない※ので、申請事項との乖離には気が付かない。
※保管箱内容物の管理シートは保管箱外面に貼り付けられていたが、解錠しなければ保管物と管理シートの照合ができない。
・保管箱の中で洗浄剤の補充をしていることは知らなかった。また、補充作業は当たり前の作業でありそこに危険性があるとは考えていなかった。

３．当社工事監理員への聞き取り調査
　当社工事監理員に聞き取り調査を行った結果、以下の証言を得た。
・当社工事監理員は現場の保管箱の中でオイラーに補充作業が行われていることを知っていたが、補充することは当たり前であり、保管箱の中で補充作業をすることは危険性が高いとは考えなかった。
・当社工事監理員は保管箱内における危険物取扱作業での換気の必要性や静電気火災の危険性を認識していなかった。
・防火教育を受講し、揮発性の高い洗浄剤を取り扱うことの危険性について一般的な知識はあったが、今回の事象に際してその知識を活かして対応することが出来なかった。

４．出火・延焼メカニズムの特定と火災に至る原因を特定するため、要因分析に基づき原因調査を行った。
（１）保管箱内の物質に関する調査
　火災は保管箱から発火していることから、今回の火災発生の原因となる可燃性ガスを発生させる物質（以下、「可燃物」という。）について調査した結果、以下を確認した。
・火災発生時に保管箱内で可燃性ガスが発生していた可能性がある物質は洗浄剤であることを確認した※。
※洗浄剤の引火点は－１８℃以下。
・洗浄剤の小分け作業に伴い、保管箱底部に燃焼範囲となる可燃性ガスが滞留するかどうかを確認するためモックアップを実施したところ、保管箱底部に燃焼範囲（１．３７～８．３４vol.％）となる可燃性ガスが滞留する可能性があることが確認された。

（２）着火原因に関する調査
　着火原因を調査した結果、以下を確認した。
・火災発生時、ＲＣＩＣポンプ室で火気作業は行われていなかった。また、防爆型機器の使用は無かった。
・静電気の放電により着火した可能性があることから、まず最初に人体電位測定のモックアップを１号機ＲＣＩＣポンプ室で実施した。被験者は、火災発生時に作業員が着用していた装備と同様の装備を着用して管理区域に入域し、他人との接触をさけつつ、徒歩でＲＣＩＣポンプ室近傍に移動した。この際の人体電位を測定したところ、帯電電圧は最大で１．５３ｋＶ※（火災当日とほぼ同様の湿度約４０％において３月１５日に実施）であった。このことから、歩行による帯電が、着火源となった可能性は低いことが分かった。
※人体の静電容量を１００ｐＦとした場合、約０．１２ｍＪに相当し、洗浄剤の成分であるヘプタンガスの最小着火エネルギー１．１５ｍＪを下回る。
・エタノール缶を覆っていたポリ袋は、帯電性を有することから、ポリ袋に入った缶の位置をずらす行為に伴う帯電電圧の変化をモックアップで確認した結果、最大で３．５１ｋＶの帯電電圧※の上昇（火災当日とほぼ同様の湿度約４０％において３月１５日に実施）が確認された。このことから、ポリ袋に入ったエタノール缶の位置をずらす行為によって発生する帯電電圧は着火源になり得ることが分かった。
※ポリ袋とエタノール缶を一体と見なしたときの静電容量を１０００ｐＦとした場合、約６．１６ｍＪに相当し、ヘプタンガスの最小着火エネルギー１．１５ｍＪを上回る。
なお、ポリ袋とエタノール缶から人体（静電容量１００ｐＦ）が誘導帯電したと見なした場合、帯電電圧は３０ｋＶ以上となると考えられエネルギーは約４５ｍＪ以上に相当すると評価された。

　以上の調査により、保管箱底部に置かれていたポリ袋に包まれていたエタノール缶の位置をずらした際に、ポリ袋が帯電し、エタノール缶の電位が上昇した（それに伴い人体も静電誘導により電位が上昇した可能性がある）。蓄積されたエネルギーが放電によって放出された際に、保管箱底部に滞留していた洗浄剤から発生した可燃性ガスに着火したものと推定された。

（３）延焼に至った状況調査
　火災が保管箱の外部に延焼した原因について調査するためモックアップを行った結果、以下を確認した。
・タービン油に直接火を近づけて着火するか確認したところ着火しなかったが、約５００ｍｌのタービン油（実際に保管されていた量を模擬）をポリタンクに入れ、周囲に洗浄剤を滴下（約２５ｃｃ）し、洗浄剤から発生した可燃性ガスに着火したところ、ポリタンク上部まで延焼し約２０分程度ポリタンクが燃焼した後、タービン油に引火した。
・約３５０ｍｌの洗浄剤に着火したところ、大きな炎が生じ、激しく燃焼することが確認された。
・オイラーに約３５０ｍｌの洗浄剤を入れ、約３０ｃｍ離れた場所（４箇所）において小型ボール内に入れた洗浄剤から発生した可燃性ガスに着火したところ、オイラーが周囲からの輻射熱により温められ、内部洗浄剤が容器出口から噴出し、噴出した洗浄剤に引火することが確認された。
・保管箱内の危険物の配置を実機模擬し、燃焼試験を行ったところ、洗浄剤から発生した可燃性ガス燃焼からタービン油への引火、スプレー缶破裂や保管箱外への激しい飛び出し、保管箱外への油洩れ等実機の燃焼に近い事象が確認された。
・保管箱は点付け溶接で製作されており、燃焼後は底板と側板との間に隙間が生じていた。
・保管箱が設置されていた床面の傾斜を見るため、保管箱の左隅から水を流すと空調機および空調機左側に流れた。

　以上より、洗浄剤から発生した可燃性ガスが保管箱内部に燃焼範囲となる濃度で存在し、ポリ袋に入ったエタノール缶の位置をずらした際に静電気の放電により引火した（モックアップ試験結果および火災発生時の状況から推定すると、保管箱内に長時間燃焼するような洗浄剤が存在していた可能性がある）。
　その後、ポリタンクに入ったタービン油に引火し、保管箱が熱変形し底板と側板の間に隙間が生じたことにより洗浄剤とタービン油が保管箱から漏出した。漏出した洗浄剤およびタービン油や保管箱近傍のオイラー内の洗浄剤により火災が拡大していったものと推定された。

５．危険物取扱に関するルールの遵守状況の詳細調査
　発電所で工事を実施する場合の遵守事項等を定めた「工事共通仕様書」において、指定数量の１／５未満の危険物を取り扱う場合の要求事項は、火気使用作業との混在作業厳禁、持ち込み量を必要最小限とする、建屋内に仮置きする場合は金属製保管庫に保管すること等となっていることから、これらの遵守状況を詳細に調査した結果、保管箱内に保管していた一部の物品について当社への申請が行われていなかったことや危険物取扱をテーマとしたTBM-KYが行われていなかった２項目については、当社の要求事項が満足されていなかったことを確認した。また、４項目については、要求事項に対する当社の解釈と協力企業の解釈に差異が生じていた。
　なお、本作業は洗浄作業にかかる準備作業であったことから、火災に対する十分な注意が払われることがなかった。また、火災に対するにかかる危険物の取扱量が指定数量の１／５未満であったため、作業員は有資格者である必要がなく、災害防止責任者も特段の注意を払っていなかった（指定数量以上の場合には、消防法により有資格者が立ち会いのもと実施することが要求されている）。

６．防火教育の実施状況の調査
　今回の作業員については、原子炉施設保安規定第１１９条に基づく入所時の教育として、防火に関する基本的な考え方や危険物の定義、防火措置などを防火教育として受講していた。
　また、６，７号機での火災を踏まえた教育については、当社より安全推進協議会※加盟各社に対し、事例周知、教育の計画的実施、通報連絡の責任分担の周知を、以下のとおり指示していた。
・７号機の火災事例と教訓を作業員全員に周知すること。（12月25日指示）
・７号機の防火に関する教育を作業員全員に計画的（平成２０年度中）に実施（12月25日指示）
・６号機の火災事例を踏まえ、火気作業にかかる作業員全員を対象に、火災発生時の通報連絡体制における責任分担にかかる教育（1月27日指示、2月10日再周知）
　これを受け、今回の協力企業（元請）においては、作業員に対して、７号機の火災事例と教訓の周知、６号機の火災発生を踏まえた通報連絡体制にかかる教育（防火に係る特別な教育）を開始していた。作業員の受講順序としては、火気作業に従事する作業員を優先し、それ以外の作業者についても今年度中に受講を終えるよう進めていたが、当該作業員４名は火気作業を行う作業者ではないことから火災発生時点では未受講であった。
※　構内協力企業５５社によって運営され、発電所内の共通のルール等を検討し周知するための組織。

７．本事象における問題点
　本事象の要因を検討した結果、対策を講じるべき以下の問題点が抽出された。
（１）当社の問題点
ａ．危険物の管理については、保管量を指定数量の１／５までに限るという運用に対する管理に重点が置かれており、持ち込み量に関しては「必要最小限」と定めていたものの、「必要最小限」の定義が不明確であった。
ｂ．保管箱の中に帯電性の高いポリ袋が保管されていた等、可燃物に対する管理が不十分であった。
ｃ．火気使用作業との混在作業厳禁、持ち込み量を必要最小限とする、建屋内に仮置きする場合は金属製保管庫に保管すること等の当社要求事項に対する当社の解釈と協力企業の解釈に差異が生じていた。
ｄ．上記状況の中で工事監理員は、揮発性の高い洗浄剤を取り扱うことの危険性について一般的な知識はあったが、現場管理においてその知識を生かすことが出来ず、オイラーへの洗浄剤補充作業の危険性を指摘できなかった。
ｅ．工事監理員は、保管箱の中に刷毛やガスボンベやポリ袋に包まれたエタノール缶があることを知らなかった。

（２）協力企業（元請）の問題点
ｆ．保管箱の中に帯電性の高いポリ袋や刷毛、手動ポンプが危険物と混在して保管されていた等、工事担当者による可燃物に対する管理が不十分であった。
ｇ．工事担当者は、仮置表示に記載のないガスボンベやエタノールが保管されていることを確認しなかった。
ｈ．工事担当者は、協力企業（下請）がオイラーへの洗浄剤の補充作業を保管箱内のような狭隘箇所で実施することを知っていたが、従前から実施していたこともありそれが危険であると認識していなかった。
ｉ．工事担当者は、ポリ袋の帯電性について十分な知識を有していなかった。
ｊ．災害防止責任者および災害防止担当者による工事担当者に対する危険物に関する意識付けが十分でなかった。

以上の問題点を整理すると、以下の３つの問題点に整理される。
Ａ当社の現場統率力の不十分さ（ａ．ｂ．ｃ．ｅ）
Ｂ協力企業（元請）の現場監督力の不十分さ（ｆ．ｇ．ｈ．ｉ）
Ｃ危険物作業に関わる人たちの知識および危険（リスク）予知の不十分さ（ｂ．ｄ．ｈ．ｉ．ｊ）

８．原子力発電所における防火管理の抜本的な強化に関する検討
　原子力発電所において二度と同様な火災を発生させないため、柏崎刈羽原子力発電所における新潟県中越沖地震以降に発生した８件に関して原因分析を行った。
　なお、以前原子力発電所では溶接や溶断等に伴う火災が発生したことから、平成１０年から火気作業エリアの可燃物の排除、不燃または難燃シートによる養生を徹底して実施した結果、溶接や溶断等に伴う火災が減少した（柏崎刈羽原子力発電所至近３年の溶接や溶断等に伴う火災発生は２件）。従って、火気作業における防火対策は十分に定着していると考えられるが、引き続き徹底していく必要がある。
（１）分析の方針
・８件の火災に対して、火災発生時の実施作業、着火源／可燃物、発生パターンの観点から分析し、共通的な要素を抽出する。
・根本的な原因を明確にするため、８件の火災に対して、管理、組織風土、ソフトウェア、ハードウェア、環境、コミュニケーション、人間自身の観点から分析し、共通的な要素を抽出する。

（２）分析結果
（ａ）火災発生時の実施作業
　火災発生時の実施作業を分類したところ、多くの火災は溶剤等の危険物取扱作業で発生している。
（ｂ）着火源、可燃物
　一般に火災発生の３要素は着火源、可燃物、酸素とされている。このうち、酸素については、通常作業環境下での制御が困難であること、又８件の火災のいずれもが着火源、可燃物に主たる原因を有していると考えられることから、着火源、可燃物について分類を実施する。この結果、以下の通りであった。
・着火源については、電流過熱が４件で過半数を占めており、機器放電（２件）、静電気（１件）、その他過熱（１件）と続く。
・可燃物については、溶剤が３件と多く、シート／テープ(２件)、ケーブル、絶縁品、電気品（各１件）と続く。
　これより、火災発生のリスクを低減するためには、電流過熱、溶剤作業に対しての対策が有効であると考えられる。
（ｃ）火災の発生パターン
　酸素の存在環境下では火災の発生パターンは以下の３つに分類されると考えられる。
・着火源主因：着火源が起因となり、可燃物に影響し火災に至る。
・可燃物主因：可燃物が起因となり、着火源に影響して火災に至る。
・重畳主因：着火源、可燃物の双方が重畳して初めて火災に至る。

　８件の火災の分類結果は以下の通りである。
・パターン別で見ると、着火源主因が４件と過半数を占め、可燃物主因、重畳主因が各２件である。
・着火源主因の４件は全て過熱電流が原因となっている。
・可燃物主因の４件は全て溶剤が原因となっている。
　従って、火災発生のリスクを低減するためには、電流過熱、溶剤作業に対しての対策が有効であると考えられる。
（ｄ）火災の原因から見た共通の問題点
　火災の原因について共通の問題点を抽出するため、下記の６つの要素に分割して検討した。
・管理、企業風土
　現場の状況把握や協力企業への指示など当社の管理、関与不十分であったこと（当社の現場統率力の不十分さ）
・ソフトウェア
　当社および協力企業（元請）の仮置き物品の管理が不十分であったこと（当社の現場統率力の不十分さおよび協力企業（元請）の現場監督力の不十分さ）
　当社が定めた危険物取扱に関するルールに具体性を欠いていたこと（当社の現場統率力の不十分さ）
・ハードウェア
　使用前点検が不十分で、電流過熱を防止できなかったこと（協力企業（元請）の現場監督力の不十分さ）
・環境
　危険物が溜まりやすい環境であったこと（協力企業（元請）の現場監督力の不十分さ）
・仲間／ｺﾐｭﾆｹｰｼｮﾝ
　危険物の危険に対する意識が小さく、作業員間でのＫＹ活動が不十分だったこと（危険物作業に関わる人たちの知識および危険（リスク）予知の不十分さ）
・人間自身
　危険物の取扱に関する知識が不十分であったこと（危険物作業に関わる人たちの知識および危険（リスク）予知の不十分さ）

　上記に抽出された問題点は、いずれも、責任分担（５Ｗ１Ｈ）を明確にして、協力企業と一体となった火災防止に対する取り組みの弱さに起因するものであり、前記７．の本事象の問題点（Ａ～Ｃ）に包含されるものであった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10201</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2010/04/13 16:26:05]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4411</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/03/05 22:44:03]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200903050857]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[　別添の報告書内「１３．再発防止対策」の各対策を参照のこと。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2010/04/13 16:26:05]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象の概要
　定期検査中の１号機原子炉建屋エリア地下５階（管理区域）の原子炉隔離時冷却系ポンプ室において、午前８時５７分頃火災報知器が発報し、発煙が確認されたことから、午前８時５９分頃、消防署へ通報した。火災の消火については、発見した協力企業作業員が初期消火を行うとともに、自衛消防隊員が消火器を使用して消火を行い、午前９時２７分に消火をした。その後、消防署による現場確認が行われ、午前１０時３６分に鎮火が確認された。
　初期消火にあたった協力企業作業員１名が顔に違和感を訴えたため、念のため救急車にて病院に搬送した。病院で診察の結果、左頬の軽度な火傷と診断された。なお、作業員の身体に放射性物質による汚染はない。
　現場を確認した結果、今回の火災は、原子炉隔離時冷却系ポンプ分解点検の準備作業を行っていたところ、現場にて火気作業は行っていないものの、作業に使用する洗浄剤（危険物）に引火したものと推定した。
　今後、火災の原因について引き続き調査する。
　なお、本事象による外部への放射能の影響はない。

２．時系列
８：４０頃　当該作業開始について当社工事監理員へ連絡
８：５７　　火災報知器動作及び現場からの連絡を受け自衛消防隊(当直員３名)出動
８：５９　　当直長より１１９番通報
９：００～０２　自衛消防隊（原防隊３名、南明隊３名）出動
９：０４　　自衛消防隊（原防隊３名）サービス建屋到着（以降、待機）
９：０５　　自衛消防隊（当直員３名）現場着　火元確認開始
９：０９～２０　消防車１０台、救急車１台入構（サイレン有り）
９：１０　　放射線管理員（社員３名）事務本館出発
９：１２　　自衛消防隊（南明隊３名）サービス建屋到着
９：１６　　館内放送にて自衛消防隊（社員）出動要請
９：２３　　自衛消防隊（当直員３名）　セルフエアセットを装備し消火器にて消火活動開始
９：２４　　放射線管理員（社員３名）管理区域入域
９：２４　　自衛消防隊（南明隊３名）管理区域入域
９：２５　　第一報ＦＡＸ送信
９：２７　　自衛消防隊（当直員３名）消火完了
９：４４　　構内放送にて火災発生のお知らせ（協力企業含む）
１０：０６　消防署員５人現場へ入域
１０：０８　初期消火活動で顔に軽度の火傷をおった作業員を病院へ搬送
１０：１１　構内全エリアでの火気および危険物作業中止を指示（当直長より　ページングで周知）
１０：１６　消防署員（５名）ＲＣＩＣ室前到着（セルフエアセット使用）
１０：３３　消防署員（５名）ＲＣＩＣ室へ入室
１０：３６　消防署による鎮火確認

３．事象発生当時の状況
（１）火災発生時の原子炉隔離時冷却系ポンプ室の機材の配置状況
　今回作業が行われていた１号機原子炉建屋地下５階の原子炉隔離時冷却系（以下、「ＲＣＩＣ」という。）ポンプ室の火災発生時の機材の配置状況について調査したところ、当該作業エリアには、ＲＣＩＣポンプの主油ポンプを分解したパーツや工具等が整頓されて置かれていた。
　危険物保管箱（以下、「保管箱」という。）には、洗浄剤が入った一斗缶やポリ袋（厚さ約０．０８ｍｍのポリエチレン製の袋）に入ったエタノール缶等が保管されていた。

（２）作業の状況
　平成２１年３月５日８時４０分頃より、ＲＣＩＣポンプ室において、現場作業員３名にて現場ＫＹ（各機器溶接部の真鍮バフがけについて実施）を実施した後、８時４５分頃よりＲＣＩＣポンプを分解したパーツの手入れを行うための準備作業として、保管箱に保管された一斗缶に入った洗浄剤をオイラーに補充する作業を開始した。
　まず作業員Ｂが保管箱を解錠し蓋を開け、保管箱に保管されていた空のオイラー１本の蓋を取った。引き続き洗浄剤の入った一斗缶の蓋を開け、樹脂製の手動ポンプの吸込チューブを一斗缶に、注入ホースをオイラーに差し込み補充を開始した。オイラーへ半分程度補充した後、手動ポンプのベントを開けオイラーが溢れないように作業した。補充完了後は、手動ポンプを一斗缶およびオイラーから引き抜き、保管箱の底に寝かせて置くとともに、補充したオイラーおよび一斗缶の蓋を閉めた後、保管箱の蓋を閉めた。
　その後作業員Ｂは、補充したオイラーをＲＣＩＣポンプ主油ポンプの分解エリアに持っていき、主油ポンプの手入れ作業を開始した。
　数分後、作業員Ａが、保管箱に保管されていた３本のオイラー（作業員の証言によると２本は空であったが、他の１本には１ｃｍ程度洗浄剤が残っていた。）の補充作業を実施した。補充の仕方は作業員Ｂとほぼ同様※であるが、１本目のオイラーへの補充後、一旦手動ポンプの注入ホースを一斗缶に差し込み、補充したオイラーの蓋を閉め保管箱に向かって右側床に仮置きし、引き続き同様に２本目、３本目のオイラーへの補充作業を行った。３本目のオイラーを保管箱に向かって右側の床に仮置きした後、うち２本を保管箱に戻すためのスペースを確保しようと保管箱内に保管されていたポリ袋に入ったエタノール缶の位置をずらした際に発火した。
※３本連続で補充したことから、１本目、２本目の補充が完了した後に一斗缶の蓋を閉めることなく次の補充を開始した。この時点での他の作業者の配置としては、作業班長が保管箱の近傍に、工事担当者および作業員Ｂが当該作業エリア北東側入口近傍で作業していた。

（３）消火活動の状況
　発火を確認した作業員Ａは、直ちにエタノール缶を保管箱から取り出したところポリ袋が燃えていたため、エタノール缶を保管箱の外の床面に置いて手で叩いて消した。その後、当該作業エリアに準備していた粉末消火器を取りに行った。
　工事担当者は保管箱の底に炎を確認したことから、保管箱から１ｍ程度の距離から粉末消火器にて消火したところ、炎が大きく立ち上がったため、左頬に軽度の火傷を負った。
洗浄剤の入った一斗缶に炎が移ったことを確認した作業班長は、一斗缶を保管箱から出して床面に置いた。保管箱近傍に戻った作業員Ａが粉末消火器を用いて保管箱の消火活動を行った。
　作業員Ａは、保管箱に向かって粉末消火器を噴射した後、保管箱に向かって左側の床面にゆらゆらした炎を確認した。また、作業員Ｂは、保管箱前の床面に炎を確認したことから粉末消火器にて消火しようとした。
　工事担当者を含め当該作業エリアで作業していた４名の作業者は、粉末消火器を用いて初期消火活動（計７本）を実施した。
　炎が当該エリアの床面複数箇所に移ったのを確認した作業班長は、消火は無理と判断するとともに８時５７分に中操に連絡した。中操への連絡中に破裂音が複数回発生したため、危険を感じ地下４階に待避した。
　工事担当者、作業員Ａおよび作業員Ｂは、粉末消火器の消火剤が当該作業エリアに充満したため一旦隣の低圧炉心スプレイポンプ室に待避した後、地下４階に待避した。
８時５７分頃、現場から「発煙があり初期消火出来ず」との連絡を受けた中央制御室より当直員３名が現場に出動し、粉末消火器２本を用いて９時２７分に消火を完了した。
　なお、消火にあたり何が燃えていたか等の十分な情報はなかった。

（４）被災の状況
　被災の状況について現場調査を実施した結果、主な被災状況として以下を確認した。
・洗浄剤を補充したオイラー、ＰＴ用スプレー缶等が焼失していた。また、洗浄液の補充に使用していた手動ポンプも焼失していた。
・複数のスプレー缶が破裂し破片が散乱していた。
・保管箱の底板と側板との溶接部に隙間が生じていた。
・保管箱近傍の空調機左側板の塗装が焼損していた。
・保管箱近傍の空調機基礎部側面に保管箱裏面にあたる場所から空調機左側面に至る場所まで、熱による塗装のめくれ、煤の付着が認められた。
・空調機左側板とそこに立てかけられていた鉄板との間の塗装が焼損していたが、鉄板の上端を境にそれより上部の空調機側板の焼損は軽度だった。
・保管箱右側近傍床上に樹脂の焼損痕が確認された。
・周囲の難燃性養生シートの熱変形が確認された。

　なお、今回の火災の影響を受けた可能性のある設備については、これまでのところ健全性評価として目視点検を実施し、一部の機械品、電気品に火災による影響が確認されたが、計装品及びケーブルトレイ・配管類については、煤や消火剤の付着以外は影響が確認されていない。今後、影響を受けた可能性のある機器について必要な試験等を実施し、健全性を最終的に確認する。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-東京-M036]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　今回の火災の発火・延焼メカニズムは以下のとおりと推定された。
（１）発火メカニズム
・保管箱内で一斗缶からオイラーへの洗浄剤の補充作業中に、洗浄剤から発生した可燃性ガスが保管箱内に滞留し、その濃度が燃焼範囲内となった。
・保管箱底部に置かれていたポリ袋に包まれていたエタノール缶の位置をずらした際に、ポリ袋が帯電し、エタノール缶の電位が上昇した（それに伴い人体も静電誘導により電位が上昇した可能性がある）。
・蓄積されたエネルギーが放電によって放出された際に、蓄積エネルギーがヘプタンガスの最小着火エネルギー（１．１５ｍＪ）を超えたため、保管箱底部に滞留していた洗浄剤から発生した可燃性ガスに着火したものと推定された。

（２）延焼メカニズム
・保管箱内部に洗浄剤から発生した可燃性ガスが滞留し、燃焼した（モックアップ試験結果および火災発生時の状況から推定すると、保管箱内に長時間燃焼するような洗浄剤が存在していた可能性がある）。
・保管箱内部の燃焼により溶解したポリタンクからタービン油が漏れ出した。
・保管箱内部の燃焼の熱影響により保管箱の底板と側板との間に生じた隙間から、洗浄剤およびタービン油の一部が保管箱外に漏れ出だした。
・空調機近傍に拡がった洗浄剤とタービン油が、床面の傾斜により空調機正面から左方向へ流れ込み、これらに引火し空調機の側板が焦げた。
・燃焼に伴う輻射熱により、保管箱右近傍の床面におかれたオイラーの内圧が上昇し洗浄剤が噴出し、引火したことなどにより火災が拡大していった。
・保管箱内部に保管されていたスプレー缶が破裂した。
・破裂したスプレー缶の中身の燃焼により、床面が焦げた。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[柏崎刈羽原子力発電所１号機 原子炉建屋における火災について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[火災報知器が発報]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[1]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/03/09 10:09:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10201</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10201</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10201</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10201</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
