<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．当該ドラム缶に放射性物質が内包されているか等についての調査と結果
（１）現地での調査【１月１０日実施分】
当社が連絡を受けた翌日（１月１０日）に、新潟市廃棄物対策課及び原子力安全・保安院の立会いの下、以下の調査を実施した。
１）表面線量当量率と表面汚染密度の測定
当該ドラム缶が放射性物質を内包しているか否かを確認する目的で、シンチレーション式サーベイメータを用いて当該ドラム缶表面及び表面から１ｍの位置で線量当量率を測定した結果、いずれの位置も周辺環境（バックグラウンドレベル）と同等の値（０．０７μＳｖ／ｈ程度）であった。
また、ドラム缶表面が放射性物質で汚染されているか否かを確認する目的で、ＧＭサーベイメータを用いてドラム缶の表面汚染密度を測定した結果、当該ドラム缶の全面において、いずれの位置もバックグラウンドレベル（８０ｃｐｍ）であった。
以上より、当該ドラム缶に人体や環境に悪影響を与えるような高いレベルの放射性物質等が収納されている可能性が低いことを確認した。また、ドラム缶表面が放射性物質等で汚染されていないことを確認した。
２）内容物のサンプリングと線量当量率測定
当該ドラム缶の内容物を採取し、シンチレーション式サーベイメータを用いてサンプル瓶表面での線量当量率を測定した結果、周辺環境（バックグラウンドレベル）と同等の値（０．０７μＳｖ／ｈ）であった。
（２）発電所での調査
１）核種分析
内容物に放射性物質が含有されているか否かを確認するため、現地で採取したサンプルを発電所に持ち帰り、Ｇｅ半導体検出器（γ線核種）及び液体シンチレーション検出器（トリチウム）、２πガスフローカウンター（全β放射能及び全α放射能）による測定を実施した。
結果は以下のとおり。
・コバルト－６０（東海第二発電所起源の低レベル放射性廃棄物に含まれる主な放射性物質）、セシウム－１３７（東海発電所起源の低レベル放射性廃棄物に含まれる主な放射性物質）等のγ線を発生する核種は検出されなかった。
・全β放射能、全α放射能については、いずれも検出限界値未満であった。
・トリチウムについては液体シンチレーション検出器を用いて測定するが、時間の経過とともに計数値が減衰（トリチウムの半減期（約12年）による減衰ではない）していくことから化学ルミネッセンス＊１の影響が考えられ、発電所では正しい測定結果が得られなかった。このため、外部機関にトリチウム及び炭素－１４の測定を依頼した。
その結果、両者とも検出限界値未満であることが確認できた。

＊１：化学ルミネッセンスとは、物質の発光現象のひとつであり、その光の波長がトリチウムのβ線により発光した光の波長に似ている特徴がある。

以上より、内容物からは放射性物質は検出されなかった。

２）成分分析
内容物特定のため、現地で採取したサンプルについて観察、エネルギー分散型Ｘ線分光分析（ＥＤＸ分析）による成分分析を行った。
観察した所見は次のとおりである。
・琥珀色（透明）である。
・水に溶けない。
・塗料などに用いる溶剤のような臭気がある。
・常温において速やかに揮発する。
・引火性がある。
・密度は約０．７ｇ／ｃｍ３である。
これらより、サンプルは有機溶剤系の液体と推定した。
次に、サンプルをろ紙上で蒸発乾燥させ、ＥＤＸ分析を試みたところ、ろ紙成分のみが検出され、特有な成分は検出されなかった。
そのため、外部機関に分析を依頼したところ、以下の結果を得た。
・密度が　０．７４g/cm３ (１５℃) （密度計による測定）
・多成分の混合物。主要１８成分を同定し、炭素数６～８の炭化水素であると推定、これらの炭化水素でほぼ６～８割を占める。
・沸点は86℃～144℃であり、揮発性が高い。
本結果から、内容物は塗料や有機溶剤などの混合物と判断した。

２．当該ドラム缶が現地に置かれた経緯についての調査
（１）現地調査（その１）【１月１０日実施分】
１月１０日の現地調査において、当該ドラム缶が現地に置かれた経緯を調査するにあたっての手掛かり情報を得ることを目的として、以下の調査を行った。
１）外観等調査
当該ドラム缶の製造メーカを特定する等の目的で、外観等の状態（形状、腐食状況、塗装色、内容物等）を、目視確認した。
また、使用している塗料から製造メーカ特定のための参考情報を得るために、ドラム缶表面の塗料をサンプリングした。
結果は以下のとおり。
・形状
本体形状は液体用ドラム缶の規格である「ＪＩＳ Ｚ １６０１」（クローズド・ヘッド型）に見合った形状となっていた。
・腐食状況
全体的に汚損は見られるものの、内容物が漏れ出した痕、蓋周りの貫通腐食などの異常は見られなかった。
・塗装色
当社が標準的に採用している本体塗装色「黄色」に対して、当該ドラム缶は「薄い黄緑色」であった。また、放射能標識（三つ葉マーク）は標準である「赤紫色」に対して「黒色」となっており、今まで当社にて購入した実績の無い塗装色であることを確認した。
・その他の特徴
その他、外観上の特徴として以下を確認した。
・上蓋に２箇所の注入口及び換気口を有する。
・上蓋にコールタール状のものが付着。
・上蓋と底板は白っぽいクリーム色で塗装されている。
さらに、当該ドラム缶の上蓋の注入口を開放して内容物の確認を実施したところ、以下のとおりであった。
・液体がほぼ満杯に入っていた。
・前出の分析のため手動ポンプを用いて液面から約３０ｃｍの深さから内容物を約６５０ｃｃ×２本分、採取したところ、赤茶色っぽい粘度の低いサラサラとした液体であった。

２）刻印調査
当該ドラム缶の製造メーカ、製造時期を特定する目的で、製造時にドラム缶底板に付される刻印の読み取りを行った。
結果は以下のとおり。
・ ＪＩＳ規格に基づく表示では、製造時期が１９９９年１２月、板厚が1.2mmを示すものとなっていた。また、製造メーカを示す刻印部分は不明瞭であり、製造メーカの特定はできなかった。
・ ＵＮ規格＊２に基づく表示でも、製造時期が１９９９年を示すものとなっていた。

＊２：ＵＮ規格とは、「危険物運送に関する勧告」（国連勧告第９章）を基に、すべての危険物容器に性能確認を行い、所定の表示を行う基準である。（検査機関：国土交通省認定法人日本船舶用品検定協会）
（２）発電所での調査
１）当該ドラム缶の製造メーカ調査
・購入記録調査
放射性廃棄物用ドラム缶については当社が「購買」するケースが一般的であることから、購入契約記録の調査を実施した。
その結果は以下のとおり。
　・１９９８年以降の当社の購入実績を調査した結果、放射性廃棄物用のドラム缶は全て板厚1.6mmであった。
　・ １９８８年頃以降、東海・東海第二発電所が購入しているドラム缶は、当社の関連会社（以下、「Ａ社」と言う。）を経由し、商社（以下、「Ｂ社」と言う。）に発注され、Ｂ社から２つのドラム缶製造メーカ（以下、「Ｃ社」、「Ｄ社」と言う。）に発注するルートのみであった。
　・ Ｂ社からの聞き取りでは、東海・東海第二発電所に板厚1.6mm以外のドラム缶を納入した実績はないとのことであった。

　また、Ｃ社の納品記録から、請負工事会社がドラム缶を購入して請負工事の中で当社に搬入したケースがあることから、当該ドラム缶の製造時期近傍での請負工事の契約記録を調査した。その結果１９９９年９月２９日付け契約で当社の別の関係会社（以下、「Ｅ社」と言う。）が当社より請負った工事において、当社の放射性廃棄物用ドラム缶仕様に基づき資材として発電所に搬入されたものがあった。Ｅ社はドラム缶を直接製造メーカであるＣ社に発注したが、ドラム缶仕様が「ポリエチレン内装」のものであったことから、Ｃ社は新潟市にある関連会社のドラム缶製造メーカ（以下、「Ｆ社」と言う。）に発注、製造させた後に１００本を当社に納入していた。
なお、当社関連の協力会社（計２３社）に対して、同様に請負工事の中で放射性廃棄物用ドラム缶を購入した実績があるか聞き取り調査をしたが、いずれの会社も購入実績はないとの回答を受けた。
・発電所内ドラム缶との比較調査
当該ドラム缶表示の印刷に使用した文字スクリーンを所有している可能性のある製造メーカを特定するため、当社に保管されているドラム缶との比較調査を行った。
ドラム缶表面に表示されている文字の字体、大きさ等について写真を基に照合したところ、東海第二発電所内で保管されているドラム缶に、当該ドラム缶と極めて似ているもの（以下、「酷似ドラム缶」と言う。）があったため、、酷似ドラム缶について刻印を調査した結果、製造者がＦ社であることを確認した。
なお、酷似ドラム缶については、本体記載文字を透明ビニールに転写するとともに、刻印も転写し、追って現地で当該ドラム缶と照合することとした。

・ドラム缶表面、記載文字の塗料分析
当該ドラム缶と酷似ドラム缶両者から採取した胴体部塗料及び文字塗料について、ＥＤＸ分析を実施し比較した。
この結果、当該ドラム缶塗料には特徴的な元素成分が含まれていることが確認できたが、酷似ドラム缶で使用している塗料とは異なるものであり、製造メーカの特定には至らなかった。
２）ドラム缶搬出記録の調査
発電所から構外に物品を搬出する場合は、搬出票を作成し、当社担当部署の確認を受けた後、守衛所にて再確認を受けるシステムとなっている。
当該ドラム缶が製造された時期から、当該産業廃棄物施設が倒産するまでの間で、記録の残っている２００１年から、２００２年までの２年間におけるドラム缶の構外搬出記録を確認した。
その結果、計２４件のドラム缶搬出が行われていたことを構外搬出記録で抽出し、いずれも「放射性廃棄物」と表示されたものではないことを聞き取りにより確認した。
３）放射性廃棄物用ドラム缶の使用実績に関する聞き取り調査
当該ドラム缶と同じ仕様のものが発電所内で使用されたことがあるか、放射性廃棄物用ドラム缶が発電所外に搬出される可能性があるかについて、関係者の聞き取り等により放射性廃棄物用ドラム缶の管理方法について調査した。
その結果、社内関係者＊３の聞き取りにて過去に薄い黄緑色のドラム缶を使用したことがないこと、放射性廃棄物用ドラム缶が産業廃棄物として敷地外に搬出された実績はないことを確認した。
放射性廃棄物用ドラム缶以外では、東海第二発電所の定期検査において、廃油（タービン油、絶縁油など）抜き取り時に「深緑色」のドラム缶を使用した実績はあったが、いずれのドラム缶も文字表示等の無いドラム缶であり、当該ドラム缶とは異なるものであった。
＊３：保修員、運転員、放射線管理員、総務（調達）、廃止措置工事関係者。
（３）現地での調査（その２）【１月１６日実施分】
これまでに収集した事実から、ドラム缶製造メーカ及び当該ドラム缶表示の印刷に使用した文字スクリーンを所有している可能性のある製造メーカを特定することを目的に、再度、現地に出向き、原子力安全・保安院、新潟市立会いの下、調査を実施することとした。
なお、１月１５日、本事象発生後にＢ社からの連絡を受け独自に調査を進めていたＦ社より、Ｃ社をとおして、『社内調査の結果、当社（Ｆ社）にて製造したドラム缶である可能性が極めて高いため、詳細確認のために現地調査に同行したい。』旨の連絡が当社にあったことから、Ｂ社、Ｃ社、Ｆ社も現地調査に参加することとなった。
１）製造メーカの特定調査（現物調査）
当該ドラム缶製造メーカである可能性が高いＦ社関係者（ドラム缶の専門知識を有する者）とともに、以下の調査を実施した。
・外観調査
ａ．細部構造仕様
ドラム缶はＪＩＳ規格に基づき製作されているものの、細部構造については製造メーカ毎に微妙な違いがある。このため、当該ドラム缶についてＦ社製ドラム缶固有の細部構造（製造ノウハウに係るため、記載省略）を有するものか、についてＦ社専門家により図面を基に確認した。
その結果、Ｆ社固有の細部構造部分と図面が一致することを確認した。
ｂ．本体塗装色
当該ドラム缶の塗装色（薄い黄緑色）がＦ社で標準的に使用されているものか、についてＦ社が所有する色見本と照合したところ、両者がほぼ、一致することを確認した。
また、発電所内にある酷似ドラム缶より転写した文字サンプルと記載文字を照合した結果、双方の文字は一致し、同じ原版を用いて印刷されたものである可能性が極めて高いことを確認した。
ｃ．寸法測定
当該ドラム缶は、「ＪＩＳ Ｚ １６０１」（クローズド・ヘッド型）に基づき製作されていることを確認した。

・刻印調査
前回調査（その１）で不明瞭のため確認できなかった刻印について、当該ドラム缶底部を清掃した上で再確認を実施した。
その結果、社名刻印がＦ社のものであることを確認した。
また、発電所にある酷似ドラム缶より転写した刻印サンプルと照合した結果、社名刻印は一致し、他の字体もＦ社専門家による目視にて、Ｆ社のものであることが確認された。
２）製造メーカの特定調査（記録、聞き取り等調査）
当該ドラム缶は現物調査によりＦ社にて製造された可能性が極めて高いことが判明したことから、Ｆ社工場に出向き記録等の調査を実施した。
・受注記録の調査
当該ドラム缶製造と同時期（平成１１年１２月頃）における、当社向けドラム缶の受注記録を確認した。
その結果、同時期に当社関連会社であるＥ社から、Ｃ社を経由してＦ社への発注が行われており、発注記録と整合した。
なお、その発注仕様では「オープンヘッド型」のドラム缶を指定しており、当該ドラム缶と同じ「クローズドヘッド型」についての発注履歴はなかった。
また、Ｆ社における製造品の当社への納入実績としては、この１００本のみであることを確認した。
・当該ドラム缶の履歴調査
当該ドラム缶の履歴について、Ｆ社への聞き取りを実施した。
その結果、当該ドラム缶は他社向けの製品であり製造工程で発生した塗装不良品で、製品にならなかったものであった、との回答を得た。
　・当該ドラム缶への当社名等印刷履歴調査
当該ドラム缶に当社名等が印刷された経緯について調査を実施した。
印刷の事実を記載した記録については確認できなかったが、聞き取りにより以下のことが判明した。
　・Ｆ社において当社向けドラム缶の受注を受けるのは初めだった。
　・発注仕様にあわせて文字を印刷するために、仕様書にて指定された文字スクリーンを外注した。
　・入荷した文字スクリーンでドラム缶に印刷するにあたり、今まで扱ったことのない大きな文字だったため、「試し刷り」として工場内にあったドラム缶に印刷した記憶がある。
　・Ｆ社作業者の記憶によると試し刷りを行ったのは１本のみだった。
　・なお、「試し刷り」は文字スクリーンのセット位置を決めるために実施するものであり、通常は１色で１本実施すれば位置が決まる。
・産業廃棄物処分記録（マニフェスト）調査
Ｆ社は産業廃棄物の排出に関する手続きを適切に実施しており、当該ドラム缶が製造された時期のＦ社におけるマニフェスト票を確認した結果、以下の時期に、同一の収集運搬業者※４が引き受けた記録があることが分かった。

記載内容（平成12年1月18日）
搬出事業者： Ｆ社
産業廃棄物の種類：廃油
産業廃棄物の名称：廃油２、廃塗料５
数量・単位：７本
荷姿・個数：ドラム
処分方法：焼却

記載内容（平成12年3月3日）
搬出事業者： Ｆ社
産業廃棄物の種類：廃油
産業廃棄物の名称：廃油３、廃塗料５
数量・単位：８
荷姿・個数：ドラム
処分方法：焼却

なお、マニフェスト上、「廃油、廃塗料」とされている部分は、聞き取りにより数種の廃油、廃溶剤を混合してドラム缶に投入した上で廃棄していることが確認されており、当社分析結果と合致する。
・製造メーカーからの申し出
Ｆ社との現地調査、工場調査において当該ドラム缶がＦ社製であることを特定した。これについてＦ社より当社に宛てて「貴社名入りドラム缶　社外流出の件」の文書が１月１７日付けで発信、当社が受領した。

・Ｆ社以外のドラム缶納入会社調査
Ｆ社以外のドラム缶は、全てＡ社を経由して納入されている。そこで、Ａ社が取引を行っているＢ社から製造２社（Ｃ社、Ｄ社）に「試し刷り」を行ったことがあるか、不良品発生時の処分方法はどうなっているか、について聞き取り調査を実施した。
その結果、試作品、不良品が発生した場合は、細断して処分を行っている、との回答を得た。
３．当該ドラム缶が現地に置かれた経緯についてのまとめ
以上の調査結果をまとめると、当該ドラム缶が現地に置かれた経緯は添付図「当該ドラム缶が現地に置かれた流れ」のとおりと考えられる。
＜調査結果のまとめ＞
今までの調査結果をまとめると、以下のとおり。
・当該ドラム缶からは放射性物質が検出されなかったこと、及び原子力施設から搬出されたものではないことから、放射性廃棄物を収納したものではない。
・当該ドラム缶は、塗装不良により客先に納入できなくなったものが、当社向けドラム缶の試し刷り用に使用された後、廃油・廃溶剤の廃液を収納して産業廃棄物処理施設に搬出されたものである。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[998]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[98]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10197</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[99]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/05/18 10:47:25]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4410</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/02/27 15:37:00]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200901092055]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[（１）当該ドラム缶の処理
当該ドラム缶については当社立会いの下、処分を行うとともに、内容物についても産業廃棄物として適切に処分が行われたことを確認した。

（２）調達管理文書の改善
当社からの発注仕様に、当社名、放射能標識等が記載された資材の試作品、不良品等が発生した場合の処置ならびに印刷用原版等に関する扱いを定め、規程（調達管理要項）に明記する。

（３）監査実施基準の見直し
一般資材であっても、不適切な扱いが行われた場合に社会的影響が予想されるもの＊５については、受注者に対する外部監査実施を要件として規程に明記する。
なお、管理区域内で使用する防護服については、現在発注している受注者（当社が直接契約している会社）に対して、製造者まで遡った試作品、不良品等の廃棄行為に着目した状況調査を依頼し、問題点が見出された場合は改善を申し入れる。
＊５：「社会的影響が予想されるもの」とは、以下のとおり。
・放射線、放射能、原子力に係る注意表示の付いた物品。
・当社の社名、社章入りのＰＡ目的以外の用途で社内限定にて使用されている物品。

（４）本事例の社内周知
当社名や放射能標識等の表示された資材を流出させないため、今回の事例（対策含む）を社員及び協力会社に周知し、資材流出時の社会的影響の大きさを認識させる。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/05/18 10:47:25]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[原子力安全・保安院放射性廃棄物規制課より、「新潟市から東海発電所名の表示されたドラム缶が発見されたとの連絡を受けたが、過去に原電で緑色のドラム缶を取り扱っているか？」との問い合わせがあった。その後入った情報は、以下の通りである。
・昨年１２月１９日、新潟市が倒産した産業廃棄物処理施設（以下、「現地」と言う。）の行政代執行を行っていたところ、『日本原子力発電　東海発電所　放射性廃棄物』と表示されたドラム缶（以下、「当該ドラム缶」と言う。）が発見された
・当該ドラム缶は未開封であるが液体が入っていると想定される
・行政代執行の業者が簡易測定した結果では当該ドラム缶表面から５～　１０ｃｍの距離で測定した線量当量率は０．０７μＳｖ／ｈであり、バックグラウンドレベルの０．０５μＳｖ／ｈ（当該ドラム缶から５０ｍ離れた場所で測定した）と同等である
また、原子力安全・保安院放射性廃棄物規制課より入手した写真から、当該ドラム缶に以下の表示があることを確認した。
このため、当該ドラム缶に放射性物質が内包されているのか、当該ドラム缶がどのような経緯で現地に置かれたのかについて調査を実施した。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-原電-M036]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[今回の事象は、ドラム缶製造メーカにおいて、試し刷り用に使用されたドラム缶が、当社名等の入ったまま産業廃棄物処理施設に搬出されたことによるものであるが、当社においても調達管理（発注時の指示と外注管理）において、不合格品等の廃棄管理を要求していなかった点で下記の問題点が見出された。

（１）調達仕様の記載内容不足について
当社からの発注にあたり、当社名、放射能標識等が記載された資材の試作品、不良品等が発生した場合の処置に関する扱いが、当社の発注仕様に記載されていない。

（２）試作品、不良品の扱いについて
放射性廃棄物用ドラム缶については、ＪＩＳに基づき製作された規格品であることから、これまで監査は行われていない。このため、試作品、不良品等に対する処理処分の方法を当社が把握できていなかった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[産業廃棄物処理施設における当社名等が表示されたドラム缶発見について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[頃連絡を受けた]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/02/27 17:15:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10197</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10197</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[d]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10197</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>4</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[998]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10197</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[998]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[なし]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[726]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[726]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[なし（機器に該当しない)]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>43</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[なし]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[998]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10197</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10197</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10197</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10197</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[98]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[なし]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
