<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．原因調査
（１）設計調査
　Ｃ／Ｂの設計状況について確認した結果、クリップ部は燃料集合体上部タイプレートにおいてチャンネルファスナにより燃料集合体と結合されているが、燃料集合体とＣ／Ｂの中性子照射による軸方向の伸び差によって、クリップ部に異常な応力が発生しないよう考慮された全長設計となっており、問題は確認されなかった。

（２）製造調査
　材料不良又は溶接不良に伴う製造欠陥について、当該部欠損を確認したＣ／Ｂを対象として製造記録や溶接記録を確認した結果、各記録において問題は確認されなかった。
　なお、Ｂ社Ｃ／Ｂ２体（平成６年（１９９４年）購入）の製造記録及びＣ社Ｃ／Ｂ１体（昭和５２年（１９７７年）購入）の製造記録や溶接記録は現在保存されておらず、確認できなかった。

（３）水質調査
　水質変化による腐食に伴い当該部欠損が生じた可能性について、原子炉冷却材及び使用済燃料プールの過去の水質記録を確認した。その結果、調査期間において全て基準値内であることを確認した。

（４）接触による損傷
　Ｃ／Ｂが燃料体又は炉内構造物等と接触することで当該部欠損が生じた可能性について、機器との位置関係及び燃料移動に係る作業記録等により確認した。その結果、問題は確認されなかった。
　また、Ｃ／Ｂ取り扱い時に当該部欠損が生じた可能性について、Ｃ／Ｂ脱着時の作業記録を確認した結果、問題は確認されなかった。

（５）地震による損傷
　地震時にＣ／Ｂが炉内構造物等と接触することで当該部欠損が生じた可能性について、機器との位置関係を確認した。その結果、クリップ部は上部格子板又は使用済燃料ラック上面より上部にあることから、地震によりクリップ部が変形又は構造物と衝突し損傷しないことを確認した。

２．追加原因調査
（１）溶接不良の可能性調査
　Ｃ／Ｂ上部（クリップ）に一部欠損又は欠損の可能性があると判断されたＣ／Ｂは他社ＢＷＲプラントでも確認されている。
　当初、Ｅ電力Ｆ発電所３号機で当該事象が確認されたＣ／Ｂの製造者は、Ａ社であり、当社プラントにおいて最も多く当該事象を確認したＣ／Ｂの製造者もＡ社であったが、他社ＢＷＲプラントを含めると、他の製造者（Ｂ社、Ｃ社、Ｄ社）についても当該事象が確認されている。また、Ａ社以外の製造者に関しては、一部欠損等の発生が特定の時期に製造されたＣ／Ｂに集中しているのに対して、Ａ社においては継続的に発生している傾向が見られる。特にクリップ溶接方法を手動から自動に変更して納入された平成１０年（１９９８年）以降、発生が顕著である。
このことから、現在も継続的に発生していると考えられるＡ社製のＣ／Ｂは、自動化された溶接プロセスに原因があると考えられる。また、欠損は全てのＣ／Ｂに発生しているわけではなく発生確率が数％と低いこと、さらに、欠損が特定の面で発生する傾向がある。これは、ＢＷＲ電力事業者共通の事案であるため、調査はＢＷＲ電力事業者共同で実施した。

①Ａ社におけるクリップ溶接方法
　Ｃ／Ｂクリップ部の溶接は、チャンバ内にアルゴンガスを流すことでアルゴンガス雰囲気として、クリップ部をＣ／Ｂ本体に仮溶接したものを入れて実施する。自動溶接する際には、裏面の溶接形状を確保し欠陥なく溶接するための当て金として、クリップにタンタル板をつける。手動溶接の場合にはタンタル板は用いていなかった。
　溶接時は、Ｃ／Ｂの各面ともクリップ端部からコーナー部へ自動で溶接トーチが移動し、クリップ端部の溶接開始時にはタンタル板を予熱するため、十数秒間程度アークを出した状態で溶接トーチを保持する。

②調査項目
　Ｃ／Ｂ上部（クリップ）の一部欠損について、製造欠陥（溶接不良）という観点から考えられる要因としてこれまでの知見により以下のものが考えられる。
（酸素及び窒素の混入）
・Ｃ／Ｂの材料であるジルコニウム合金に空気（酸素及び窒素）が混入した場合、耐食性が低下する。
（湿分による影響）
・溶接時の雰囲気中の湿分が増加した場合、ジルコニウム合金の耐食性が低下する。
（溶接時の大きな入熱）
・ジルコニウム合金に添加されている鉄及びクロムの濃度が低下すると耐食性が低下する。溶接時に大きな入熱があった場合においては、ジルコニウム合金中の針状組織の粒径が大きくなり粒界に鉄及びクロムが偏析し耐食性が低下する可能性がある。なお、耐食性に対する影響についてはクロムよりも鉄のほうが顕著である。
・ジルコニウム合金に添加されているスズの濃度が低下すると耐食性が低下する。スズは低融点金属であり、溶接時の大きな入熱により揮発する可能性がある。
（溶接時の残留ひずみ）
・一般的に、溶着部では溶接後の熱収縮による熱ひずみで硬化することにより脆化する可能性がある。
・ジルコニウム合金においては、物質内の水素の拡散挙動に残留ひずみが影響を及ぼす可能性がある。また、ジルコニウム合金は水素を含むと脆化する特性がある。
以上のことから、製造欠陥（溶接不良）の要因としては、「酸素及び窒素の混入」、「湿分による影響」、「溶接時の大きな入熱」及び「溶接時の残留ひずみ」が考えられる。そこで神戸製鋼において通常のＣ／Ｂを製作する場合と同じ手順で未照射のＣ／Ｂ試験片を自動溶接、手動溶接にてそれぞれ製作し、上記要因を絞り込むために調査を実施した。なお、調査項目によっては通常のＣ／Ｂを製作する場合の溶接条件から変更して製作した試験片も用いて比較検討を実施した。
調査項目は以下のとおりである。
a.外観確認
　溶接後の試験片の外観を確認し、製造時点での傷や変色の状況を確認する。
b.組織観察
　一部欠損が確認されたクリップ端部とそれ以外の部位では溶接時の入熱が異なることから、結晶組織の相違の有無を確認するため、溶着部の断面組織観察及び側面組織観察を行う。
c.硬さ測定
　溶着部では溶接後の熱収縮による熱ひずみで硬化することにより、脆化する可能性がある。断面、側面の表面、及び欠損発生部の硬さ分布を測定し、一部欠損が確認された部位とそれ以外の部位の硬さを比較することで脆化の可能性を検討する。測定にはビッカース硬さ試験機を用いる。
d.残留ひずみ
　物質内の水素の拡散挙動に残留ひずみが影響を及ぼす可能性があることが知られている。クリップ端部近傍の残留ひずみ分布と欠損部との相関性を調べることを目的として、溶着部、熱影響部及び熱影響部近傍の母材部の残留ひずみを測定する。測定にはひずみゲージを用いる。
e.元素分析
　ジルコニウム合金は溶接時に酸素及び窒素の取り込みが起こることにより耐食性が低下することが知られている。また、ジルコニウム合金に含まれるスズの濃度が低下することによっても耐食性が低下することが知られている。
　これらの元素の含有量を確認することを目的として元素分析（成分分析）を行う。また、自動溶接から採用しているクリップ溶接時の当て金としてタンタル板を使用していることから、タンタルの有無についても分析する。さらに、クリップ端部近傍の元素（ジルコニウム、鉄、クロム、スズ、酸素、窒素、タンタル）を分析することを目的として、電界放出型電子線マイクロアナライザ※3（ＦＥ－ＥＰＭＡ）分析を行う。比較として本体溶接部のＦＥ－ＥＰＭＡ分析も行う。
※3:対象物に電子線を照射することで発生する特性エックス線を分析することにより対象物の元素の種類や量を測定する装置。
f.腐食試験
　Ｃ／Ｂの当該欠損部の再現性を確認することを目的として、炉内環境を模擬した高温水蒸気環境下での腐食試験を行う。また、溶接パラメータが腐食に及ぼす影響を定性的に評価するため、溶接条件を変更して自動溶接にて製作した試験片についても試験を行う。

③調査結果
a.外観確認
　溶接後の試験片の外観を観察した結果、傷や当社プラントで見られたような変色は確認されなかった。
b.組織観察
　クリップの溶着部から熱影響部にかけて、自動溶接、手動溶接ともに針状の組織が確認され、その周囲では粒界に沿って析出物が生成していることがわかった。針状組織の幅は溶着部から熱影響部にかけて広くなる傾向が見られた。
c.硬さ測定
　硬さ測定においてばらつきは見られたものの、欠損発生部での硬化は確認されず、要因とはならないと考えられる。
d.残留ひずみ
　残留ひずみ測定において、欠損発生部においては低い値を示していたことから、溶接時の残留ひずみは要因とはならないと考えられる。
e.元素分析
　元素分析（成分分析）において酸素及び窒素並びにスズは材料段階での分析結果と同程度の値であり、酸素及び窒素の取り込みやスズの揮発は確認されなかった。また、元素分析（ＦＥ－ＥＰＭＡ分析）において、組織観察で見られた析出物が鉄及びクロムであることが確認された。
f.腐食試験
　通常のＣ／Ｂを製作する場合と同じ手順で製作した試験片の一部については小さな斑点状の模様が確認されたが、実機で見られたような腐食は確認されなかった。
　また、空気混入を想定した試験片の一部、チャンバ内の湿分を増加して溶接を行った試験片について腐食が見られたが、実機で見られた溶着部の様相とは異なるものであった。溶接時の大きな入熱を模擬した試験片については、当社プラントで見られた溶着部の様相を再現することはできなかった。

④調査結果に対する考察
　元素分析（成分分析）結果と空気混入を想定した試験片の腐食試験結果から「酸素及び窒素の混入」は要因とはならないと考えられる。硬さ測定及び残留ひずみの測定結果から「溶接時の残留ひずみ」も要因とはならないと考えられる。また、腐食試験の結果から「湿分による影響」も要因とはならないと考えられる。
　一方、組織観察及び元素分析（ＦＥ－ＥＰＭＡ分析）において鉄及びクロムが結晶粒界に析出していることが判明した。
　先に述べたとおり、ジルコニウム合金は耐食性を向上させるため、鉄やクロム等の元素を添加している。特に鉄は耐食性に対する影響が大きく、ジルコニウム合金に満遍なく存在していれば耐食性は向上するが、析出物として偏析した場合には、鉄の濃度が低下している領域が増えることにより、耐食性が低下することになる。
　ジルコニウム合金の結晶構造は温度が上昇するとα相からβ相に変態する。溶接時は高温のためβ相であり、冷却される際にβ相からα相に遷移する。この遷移時に、溶接後に急冷した場合には、鉄及びクロムが分散して存在している状態で安定するが、溶接時に入熱量が大きく、冷却速度が低下した場合、徐々に粒径が粗大化し（針状組織の粗大化という。）、針状組織（α相）には鉄がほとんど固溶しないため粒界に鉄及びクロムが移行することから、偏析が生じる。
　以上のことから、針状組織が粗大化することにより、鉄及びクロムが結晶粒界に偏析し耐食性が低下し腐食した可能性が考えられる。
　クリップ溶接時に当て金のタンタル板を予熱するため、クリップ端部の入熱量は他の溶接部位と比較して約３～１０倍となる。入熱量が大きいため冷却速度が低下した結果、組織観察において針状組織の粗大化が確認されたと考えられる。その結果、ＦＥ－ＥＰＭＡ分析で確認されたようにクリップ端部では鉄が結晶粒界に偏析した結果、鉄の濃度が低下した領域が増えて耐食性が低下し腐食した可能性が考えられる。
　しかし、欠損は全てのＣ／Ｂに発生しているわけではなく発生確率が数％と低いこと、また、欠損が特定の面で発生する傾向があることから他にも要因がある可能性がある。そこで、溶接時に使用しているタンタル板に注目して追加の調査を行った。

（２）追加調査（当て金：タンタル板の影響）
①調査項目
　針状組織の粗大化は溶接後の冷却速度と関連があることがわかっている。冷却速度に影響するものとして、クリップ部を溶接する際に当て金として使用しているタンタル板が考えられる。タンタル板はクリップ部にボルトで固定するが、このボルトを締める際にタンタル板がボルトの回転に合わせてずれて片側がＣ／Ｂから離れる可能性がある。そこでタンタル板をＣ／Ｂの両面に密着させた場合（以下「両面密着」という。）と、タンタル板をＣ／Ｂの片側の面のみ密着（以下「密着面」という。）させもう一方の面（以下「非密着面」という。）にすき間がある状態（以下「片面密着」という。）においてＣ／Ｂ試験片とクリップの溶接を行い、温度測定を実施し冷却速度を評価する。また、当該試験片について組織観察及び元素分析（ＦＥ－ＥＰＭＡ分析）により鉄の相対濃度分析を行う。

②調査結果
　タンタル板を両面密着させた場合、冷却速度は両面とも大きな差は無かった。一方、片面密着の場合、密着面の冷却速度は非密着面の１／２以下となった。組織観察においては、片面密着では密着面の方が非密着面と比較して針状組織の粗大化が進んでいる様子が観察されている。また、鉄の相対濃度については片面密着では密着面の方が非密着面より低下していることがわかった。両面密着の場合、針状組織の様子や鉄の相対濃度について、Ｃ／Ｂの両面で大きな差異はない。

３．Ａ社製以外のチャンネルボックスに関する調査について
　Ｃ／Ｂ上部（クリップ）の一部欠損は、Ａ社製以外に、当社プラントにおいてＢ社及びＣ社、他社プラントにおいてはＤ社で製造されたＣ／Ｂにも確認されている。
　以下にそれぞれの製造者に関する調査状況を記す。
（１）Ｄ社製のＣ／Ｂ
　平成９年にＧ電力Ｈ原子力発電所５号機でクリップ部が白色化して一部剥離する事象をＤ社製のＣ／Ｂで確認している（製造時期は平成元年（１９８９年）頃）。
　これは当時Ｇ電力にて実施した状況確認や再現試験等によって、
・初装荷燃料向けのチャンネルボックス７７０体のクリップ接合部の溶接施工記録を確認し、事象が確認された１０３体の溶接施工時期はほぼ同じ時期に集中していることを確認
・溶接施工条件を変えた再現試験により、バックパージガスの供給不足が生じた場合に同様な事象を再現
したことにより、溶接施工時にバックパージガスの供給不足が生じて事象が発生したものと推定されている。この事象の対策以降Ｄ社製では欠損は確認されていないことから原因は平成９年の推定通りと考えてよいものと思われる。
　Ｄ社では平成１４年に溶接設備の変更を行っており、それ以降に製造されたＣ／Ｂには一部欠損は確認されていない。Ｄ社製Ｃ／Ｂの場合、Ａ社製のように、欠損発生部近傍の熱影響部の変色はほとんど見られない。当社プラントにおいては、平成１３年以前に納入されたＣ／Ｂを含め、Ｄ社製Ｃ／Ｂの一部欠損は確認されていない。
　なお、平成１４年の設備変更時の同事象への対応等として現行溶接設備では、以下の対策が実施されている。
・トーチガス供給不足対策として、供給範囲を広げるためにノズル径を拡大。
・バックパージガス流量が低下した場合でも溶接部全体にガスが供給されるようにバックパージガス供給口を増加。
・トーチガス、バックパージガスの供給不足が発生しないように流量計を設置し、流量の確認を確実に実施するよう作業管理を実施。
　今回の調査の中では、現行溶接設備等の妥当性を確認するために溶接条件を変えた試験片を作成して腐食試験を実施し、Ｇ電力が実施した平成９年の調査結果との比較を実施した。この結果、バックパージガスの供給不足では４８時間の腐食試験では腐食は再現せず、トーチガスの供給不足では平成９年当時と同じ２４時間腐食試験では事象が再現しなかったものの４８時間腐食試験では腐食の再現が確認される結果となった。
　いずれにしても、溶接環境が改善されていることがわかる結果を得ることができた。

（２）Ｂ社製のＣ／Ｂ
　東海第二発電所の平成６年（１９９４年）に購入したＣ／Ｂ２体に欠損を確認している。Ｂ社においては平成９年（１９９７年）以前の溶接設備ではクリップ溶接時の入熱量が若干高めであったことから当該Ｃ／Ｂの欠損が発生したものと考えられる。Ｂ社では平成９年（１９９７年）に溶接設備の全面更新を行い、入熱量の低減が図られており、それ以降に納入されたＣ／Ｂについて一部欠損は確認されていない。なお、当社では平成１０年以降、Ｂ社からＣ／Ｂを購入していない。

（３）Ｃ社製のＣ／Ｂ
　東海第二発電所の運開当時（昭和５２年（１９７７年）購入）のＣ社製のＣ／Ｂ１体に欠損を確認している。外観確認結果からはＤ社製に見られる特徴の欠損が確認されている。なお、昭和５１年（１９７６年）のＣ社製３体及び昭和５２年（１９７７年）の同１体の計４体は当社東海第二発電所において平成２４年９月１０日時点で欠損の可能があるとしたが、その後の詳細確認により、３体は通常の作業に伴う擦れによる変色であり、欠損でないと判断した。Ｃ社では現在、日本で使用している燃料集合体へ装着するＣ／Ｂの製作は行っていない。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>2</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[101]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[01]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11725</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2015/02/06 11:15:36]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>38788</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2013/06/27 10:04:44]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20130517]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．再発防止対策
（１）Ａ社製Ｃ／Ｂ
　一部欠損があったＣ／Ｂの継続使用は安全上問題ないが、当該Ｃ／Ｂ製造者においては品質の更なる向上の観点で、上述した推定原因に基づき、新たな溶接機を導入して溶接時の入熱量を下げ、タンタル板を使用しない溶接方法とする。
　また、他社においては酸素及び窒素混入の可能性がある欠損が確認されていることから、合わせて空気混入の対策も求めていくこととする。
具体的な対策は以下のとおりとする。
・タンタル板使用の廃止による溶接手順の改善
・入熱量を低下させるための電源装置、コントローラ等の溶接機の変更
・空気混入防止のための溶接装置上部開口部の改良
・溶接装置内酸素濃度測定による監視機能の強化

（２）Ａ社製以外のＣ／Ｂについて
①Ｄ社製のＣ／Ｂ
　上述のとおり、平成１４年の対策以降に欠損は確認されていない。
　このことから、対策は不要と考えられるが、今回の調査でトーチガス供給不足時に腐食が再現されることが確認されていることから、メーカへは引き続き、トーチガス及びバックパージガスの供給管理を求めていくこととする。

②Ｂ社製のＣ／Ｂ
　Ｂ社では、平成９年に溶接設備の全面更新を行い、入熱量の低減等が図られているため、平成１０年以降に納入されたものについて一部欠損は確認されていない。このことから、対策は不要と考える。

③Ｃ社製のＣ／Ｂ
　現在Ｃ社では日本で使用している燃料集合体に装着するＣ／Ｂの製造を行っておらず、対策は不要と考える。

２．チャンネルボックス上部（クリップ）の損傷に伴い生じると考えられる金属片による原子炉施設への影響の評価及び対策
　Ｉ電力Ｊ発電所においては、Ａ社製及びＤ社製のＣ／Ｂに一部欠損が確認されている。ＢＷＲ電力事業者は共同で本事象の原因究明を実施しており、「事象発生時の状況　３．指示事項（５）」に基づき、その一環としてＪ発電所において両社で製造された欠損部の試料を採取し分析を実施した。その結果、欠損部はジルコニウムの腐食生成物と推定された。また、試料採取の際に採取治具にて当該部を擦ったところ細かい粉体となったことから、燃料や炉内構造物等の安全性に影響を与えるものではないことを確認した。

３．チャンネルボックス上部（クリップ）に欠損の確認されたチャンネルボックスの継続使用の可否について
（１）Ｃ／Ｂ機能への影響
　Ｃ／Ｂに一部欠損があった燃料体は１サイクルのみ照射されたものから使用済燃料に至るまで幅広いが、欠損部はクリップ端部に限られている。また、Ｃ／Ｂ試験片による組織観察においても、耐食性の低下をもたらす組織が確認されているのは熱影響部及び溶着部に限定されており、かつ、クリップ端部においてその傾向が顕著である。母材部においては耐食性低下の要因となる組織は確認されていない。したがって、一部欠損が確認されたＣ／Ｂを継続使用しても、欠損する可能性がある範囲は限定されているため、Ｃ／Ｂの機能（制御棒ガイド機能及び燃料体内の冷却材流路確保等）には影響ない。
　また、Ｃ／Ｂ脱着時のクリップ機能への影響について評価した結果、保守的にクリップの溶接長さの半分が欠損したと仮定しても、クリップ強度に対して十分余裕があることから、Ｃ／Ｂ脱着時の取り扱いへの影響はない。

（２）プラントへの影響
　上記２．で示したように欠損部はジルコニウムの腐食生成物であることが確認されている。試料採取の際に採取治具にて当該部を擦ったところ細かい粉体となったことから燃料や炉内構造物等への影響はない。
　以上より、一部欠損があったＣ／Ｂは安全上問題なく、継続使用可能である。なお、継続使用について影響はないものの、欠損部の状況を確認するため、当面の間Ｃ／Ｂのクリップ部について定期検査時に欠損部の状況を確認していくこととする。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2015/02/06 11:15:36]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．状況
　平成２４年８月１０日に発出された旧原子力安全・保安院指示文書「燃料集合体チャンネルボックス上部（クリップ）の一部欠損について（指示）」に基づき、東海第二発電所に使用済燃料貯蔵プール内に貯蔵されている全ての燃料集合体２１９５体（東北地方太平洋沖地震時に原子炉内に装荷されていた燃料集合体７６４体、新燃料集合体１８８体を含む）のチャンネルボックス上部（クリップ）の外観点検を行った結果、３５体の当該部分に欠損の可能性があることを確認した。このため、水中ＴＶカメラによる詳細点検を実施した結果、３２体のチャンネルボックス上部（クリップ）に欠損（最大約１５ｍｍ）があることを確認した。

２．背景
　他プラントで燃料集合体チャンネルボックス上部（クリップ）に一部欠損が確認されたことを踏まえ、平成２４年８月１０日に発出された旧原子力安全・保安院指示文書「燃料集合体チャンネルボックス上部（クリップ）の一部欠損について（指示）」（「３．指示事項」参照）に基づき、東海第二発電所における燃料集合体チャンネルボックス上部（クリップ）の点検等を実施することとなった。

３．指示事項
（１）炉内及び使用済燃料プールにある燃料集合体について、チャンネルボックス（以下「Ｃ／Ｂ」という。）上部（クリップ）の欠損の確認
（２）（１）において確認された場合、Ｃ／Ｂ上部（クリップ）の欠損を含む燃料集合体の損傷、変形等の確認
（３）（１）又は（２）において確認された場合、燃料集合体の健全性の評価及び原子炉施設への影響の評価
（４）（１）又は（２）において確認された事象に係る原因の究明及び再発防止策の策定
（５）（１）又は（２）において確認された場合、Ｃ／Ｂ上部（クリップ）の損傷に伴い生じると考えられる金属片による原子炉施設への影響の評価及び対策

４．指示事項に対する当社の対応状況
４．１　チャンネルボックス上部（クリップ）の欠損の確認及び燃料集合体の損傷、変形等の確認
４．１．１　調査方法
（１）Ｃ／Ｂ上部（クリップ）の外観確認
　東海第二発電所※2の使用済燃料プールにある燃料体のＣ／Ｂ上部（クリップ）について、使用済燃料貯蔵ラックに収納された状態で、水中テレビカメラによりＣ／Ｂ上部の外観確認を実施する。その後、Ｃ／Ｂ上部（クリップ）の外観確認により当該部に欠損の可能性があると判断された燃料体について、チャンネル脱着機に移動し、水中テレビカメラによるＣ／Ｂ上部（クリップ）の詳細確認を実施し、欠損の有無を確認する。
※2:東海第二発電所については、炉内の全燃料体が使用済燃料プールに取り出されていることから炉内は対象外とする。

（２）燃料集合体の外観確認
　上記（１）の外観確認において一部欠損が確認された燃料体については、使用済燃料プール内のチャンネル脱着機に移動しＣ／Ｂを取外した後、水中テレビカメラにより燃料集合体に損傷、変形等がないことを確認する。

４．１．２　調査結果
（１）Ｃ／Ｂ上部（クリップ）の外観確認
　使用済燃料プール内に貯蔵されている全燃料体２１９５体（東北地方太平洋沖地震時に炉内に装荷されていた燃料体７６４体、新燃料１８８体を含む）について、平成２４年８月２１日から８月２３日にかけて、Ｃ／Ｂ上部（クリップ）の外観確認を実施し、そのうち３５体の当該部分に欠損の可能性があるとした。
　「３．指示事項（１）」に基づき、当該部に欠損の可能性があるとした３５体の燃料体について、平成２４年９月２８日から１０月１９日及び平成２５年２月１４日から２月２１日にかけて、燃料体をチャンネル脱着機に移動し、水中テレビカメラによるＣ／Ｂ上部（クリップ）の詳細確認を実施した結果、３２体のＣ／Ｂ上部（クリップ）に最大約１５ｍｍの一部欠損を確認した。当該Ｃ／Ｂの製造者は、３２体中２９体がＡ社、２体がＢ社、１体がＣ社であった。

（２）Ｃ／Ｂ上部（クリップ）の欠損部を含む燃料集合体の外観確認
　「３．指示事項（２）」に基づき、上記（１）にて一部欠損を確認した３２体の燃料体について、水中テレビカメラによるＣ／Ｂ上部（クリップ）の欠損を含む燃料集合体全体の外観確認を実施した結果、上記（１）で確認したＣ／Ｂ上部の欠損以外に損傷、変形等の異常がないことを確認した。

４．２　Ｃ／Ｂ上部（クリップ）に欠損の確認された燃料集合体の健全性の評価及び原子炉施設への影響の評価
　上記４．１．２（１）で示したとおり、Ｃ／Ｂ上部（クリップ）に一部欠損を確認した３２体の燃料集合体について外観確認を実施した結果、損傷、変形等の異常がないことを確認した。
　そこで、「３．指示事項（３）」に基づき、当該部欠損による原子炉施設への影響評価を実施した結果、考えられる影響は以下のとおりであり、燃料集合体の健全性及び原子炉施設に影響を与えるものではないことを確認した。

４．２．１　当該部欠損によるＣ／Ｂ機能への影響
　一部欠損が確認された部位は、燃料集合体にＣ／Ｂを脱着するための治具を取り付けるクリップ接合部のみであり、Ｃ／Ｂの当該部欠損以外に損傷等の異常は確認されなかったことから、Ｃ／Ｂに要求される機能（制御棒ガイド機能及び燃料体内の冷却材流路確保等）への影響はない。

４．２．２　当該部欠損によるクリップ機能への影響
　確認された一部欠損（最大約１５ｍｍ）に対し、Ｃ／Ｂに取り付けられたクリップが２箇所とも接合部の溶接長さの半分（３９ｍｍ）にわたって欠損しているという保守的な条件でクリップ強度を評価した。評価の結果、クリップの許容最大荷重は約１４７０ｋｇであり、燃料集合体とＣ／Ｂの合計重量（約３００ｋｇ）に対して十分余裕があることから、Ｃ／Ｂ脱着時の取り扱いへの影響はない。
なお、Ｃ／Ｂ脱着時以外にクリップに荷重が加わることはない。

４．３　チャンネルボックス上部（クリップ）に欠損の確認された事象に係る原因の究明及び再発防止策の策定
　「３．指示事項（４）」に基づき、当該部欠損が発生する可能性がある要因として、設計欠陥、製造欠陥、腐食による損傷、接触による損傷、地震による損傷を抽出し、原因調査を実施し、調査結果を基に再発防止策を策定した。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2013-原電-M001]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[推定原因
１．Ａ社製Ｃ／Ｂ
　上記調査の結果、以下のことがわかった。
・クリップ溶接部の組織観察及び元素分析（ＦＥ－ＥＰＭＡ分析）の結果より、針状組織が粗大化し、鉄が粒界へ析出していることを確認した。これにより耐食性が低下している可能性がある。
・針状組織の粗大化は溶接時の入熱量によって影響を受けるが、クリップ端部の入熱量は他の溶接部位と比較して大きく、実機ではクリップ端部以外の溶着部において欠損が見られていない現象と一致する。
・実機で確認されたクリップ部の欠損は、発生確率が低く、また、特定の面で発生する傾向がある。今回の調査ではクリップ部を溶接する際に使用しているタンタル板のＣ／Ｂへの取り付け状況のばらつきにより、密着面のみ冷却速度が低下する可能性があることが確認された。
・元素分析、残留ひずみ測定等の結果より、「酸素及び窒素の混入」、「湿分による影響」及び「溶接時の残留ひずみ」は要因とはならないと考えられる。
　以上より、推定原因は以下のとおり「溶接時の大きな入熱」と考えられる。
○クリップ端部は溶接時の入熱量が大きいことから針状組織が粗大化して鉄の濃度が低下した領域が増加する。
○さらに、クリップ溶接時に使用するタンタル板のＣ／Ｂへの取り付け状況のばらつきにより、溶接時の冷却速度が有意に低下することがある。
○よって、タンタル板の取り付けの影響により、クリップ端部において鉄の濃度が低下した領域がさらに増えて、耐食性が低下し、腐食が発生して欠損に至ったものと推定される。

２．Ａ社製以外のＣ／Ｂについて
①Ｄ社製のＣ／Ｂ
　平成９年の調査結果からＤ社製のＣ／Ｂについての推定原因は以下のとおりである。
・バックパージガスの供給不足によって溶着部に空気が混入。
・空気の混入により溶着部の耐食性が低下し、腐食が発生して欠損に至ったものと推定される。

②Ｂ社製のＣ／Ｂ
　平成９年（１９９７年）に溶接設備の全面更新以降、クリップ部の一部欠損が確認されていないことから、平成９年（１９９７年）以前の若干高かった溶接時の入熱量が原因と推定される。

③Ｃ社製のＣ／Ｂ
　点検結果からはＡ社製に見られるクリップ溶接部端部の周辺（熱影響部）の変色は見られず、Ｄ社製に見られるようなクリップ接合部の変色・欠損が確認されており、Ｄ社製の欠損と同様の原因により欠損が発生していたものと推定される。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[東海第二発電所における燃料集合体チャンネルボックス上部（クリップ）の一部欠損について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[欠損であると社内で判断した日]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>38790</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2013/06/27 10:05:39]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[600]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>11725</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<TROUBLE_ID>11725</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[846]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[チャンネルボックス]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>137</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[846]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[600]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[燃料集合体]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[719]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[719]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[原子燃料]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>36</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[燃料]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[101]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11725</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1110]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[製作不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[110]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[製作上の不備によるもの（メーカ工場におけるもので、管理不良を含む）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1110]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[設計・製作不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[110]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>1</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11725</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11725</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11725</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[01]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[原子炉本体]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>1</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
