<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>12625</TROUBLE_ID>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2017/05/17 10:15:34]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2017/05/17 10:13:49]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20170308]]></HASSEI_NJ>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[免震重要棟電源設備の真空遮断器の試験準備のため、試験に必要な接地線を接地母線端子へ接続する際、充電中
である盤の端子に接続しようとした。(作業員は盤が充電中であることを認識していた。)
この際、充電中の高圧端子(計器用変換器PTの一次側ヒューズ端子)に手の甲が近接し、感電した。

１．聞き取りによる調査結果
【　人　】
（１）作業員（被災者）は，電源室内で耐圧試験装置用の接地線を接続できる箇所を探したが見つからなかった。
　　　そのため，社内ルールで充電されている電源盤内での作業が禁止されていることを認識していたにもか
　　　かわらず，作業員単独の判断で充電中の高圧電源切替盤裏面の接地端子への接続をしょうとした。

（２）作業員（被災者）は，高圧電源切替盤裏面の接地端子への接続の際，充電部（計器用変圧器一次側ヒューズ
　　　端子）が近傍にあったが，必要な離隔距離を覚えていなかったため，充電部まで十分な離隔距離があると
　　　間違った判断をした。
　　　なお，標準施工要領書には、耐圧試験装置用の接地線の具体的な接続箇所については記載されていなかった。
　　（接地線の接続箇所は，作業員に任せていた。）

【設　備】
（１）作業員（被災者）は，耐圧試験装置用の接地線を接続できる箇所を探した際，停止されている高圧切替盤
　　　裏面は電線管サポートが干渉しており，扉の全開放できない状態で狭いため，作業性が悪いとの作業員単独
　　　の判断で充電されている高圧電源切替盤接地端子への接続を考えた。

（２）監理員は，停止されている高圧電源切替盤裏面は電線管サポートが干渉しており，扉の全開放できない状態
　　　であることを把握していなかった。

　【管　理】
（１）監理員は，前日の作業終了の際，高圧電源切替盤の施錠をするべきであったが，当該盤内作業は終了して
　　　おり，明日の作業で充電設備の扉をあけると思わなかったことから負荷側の電源復旧を優先し，当該盤の
　　　施錠を後回しにした。
　　　また、電源盤室扉の施錠をすることから関係者以外立ち入らないと考えた。


２．当社の発生原因
（１）高圧電源切替盤は初回点検で，部分停止が予定されていたが，安全総点検時におけるリスク抽出（作業
　　　環境）ができていなかった。【人－①】
（２）標準施工要領書に耐圧試験装置用の接地線の具体的な接続箇所が，記載されていなかった。【人－②】
（３）停止されている高圧電源切替盤裏面は電線管サポートが干渉しており，扉の全開放できない状態であ
　　　った。【設備－①】
（４）監理員は，前日の作業終了の際，高圧電源切替盤の施錠を実施していなかった。【管理－①】

３．元請の発生原因
（１）高圧電源切替盤は初回点検で，部分停止が予定されていたが，安全総点検時におけるリスク抽出（作業
　　　環境）ができていなかった。【人－③】
（２）標準施工要領書に耐圧試験装置用の接地線の具体的な接続箇所が記載されていなかった。
　　　また，作業員は，社内ルールである充電されている電源盤内での作業禁止を守っていなかった。
　　【人－④】
（３）作業員は，接続の際，充電部が近傍にあったが，充電部まで十分な離隔距離があると間違った判断を
　　　した。【人－⑤】
（４）工事担当者は，高圧電源切替盤の受電操作確認後，施錠確認を行っていなかった。また，充電部表示
　　　単線結線図及び充電中表示札の掲示をしなかった。【人－⑥】

４．当社の再発防止対策
（１）安全総点検時においては，３Ｈ（変化・初めて・久しぶり）の充停電を伴う作業については，作業
　　　手順を現場確認することを周知する。【人－①の対策】
（２）真空遮断器（真空バルブ）耐圧試験を実施する際の接地線接続箇所を標準施工要領書に記載する。
　　【人－②の対策】
　　・当該標準要領書への反映。　
　　・現在実施している定例点検において，試験装置等の接地取付けが必要な標準要領書への接地線接続に
　　　関する記載事項の確認。　
　　・その他試験装置等の接地取付けが必要な標準施工要領書への接地線接続に関する記載事項の確認。
（３）高圧切替盤１系列裏面の電線管サポートが干渉している扉の構造変更を実施し，作業エリアの確保を
　　　行う。【設備－①の対策】
（４）免震重要棟電源設備停止・使用手順表に設備充電後の確認項目として，施錠確認の項目を追加する。
　　【管理－①の対策】
　　・免震重要棟電源設備停止・使用手順表への反映。　
　　・本事象について保全部内への周知を実施。

<管理面おける追加対策>
（１）当面の間，電源盤の点検（Ｍ／Ｃ，Ｐ／Ｃ，ＭＣＣ等）がある場合は，保全部のグループマネジ
　　　ャー・チームリーダーによるマネージメントオブザベーションを実施する。
　　　具体的な実施事項は以下の通り。
　　・現場にて作業手順にそった作業が実施されているか。
　　・基本ルールが守られているか作業員に聞取りを行う。（充電部の把握状況・電圧階級の離隔距離・
　　　保護具の使用状況等）

５．元請の再発防止対策
（１）安全総点検時においては，３Ｈ（変化・初めて・久しぶり）の充停電を伴う作業については，準備
　　　作業を含めて作業手順を現場にて確認する。【人－③の対策】
（２）標準施工要領書に「機器アース（緑）の接地線の接続は，停電している盤で行う。免震重要棟につ
　　　いては専用接地端子で行う。
　　　停電している盤が無い場合は，監理員と協議して取付箇所を決める」および「接続作業は必ず２人
　　　で行う」を記載した。【人－④の対策】
（３）高圧電源盤（Ｍ／Ｃ），低圧電源盤（Ｐ／Ｃ・ＭＣＣ）の停止作業及び停止中作業は，作業現場に
　　　てＴＢＭ－ＫＹを実施する。
　　　実施に当たっては，工事担当者以上が出席し，危険個所（充電部，高所等）の抽出が確実に行われ
　　　ているか，作業班長と確認する。【人－⑤の対策】
（４）高圧電源盤，低圧電源盤，分電盤，動力盤等の充電部近接作業に於いては，工事担当者，主任技術
　　　者，安全グループが立会いを行い，充電範囲確認，充電部養生，保護具の着使用がされている事を
　　　確認する。【人－⑤の対策】
（５）作業指示書の「充電部近接作業」項目に必要な離隔距離の具体的数値を記載し，安全指示内容を明
　　　確にした。【人－⑤の対策】
（６）３月１０日に今回の感電災害事象及び充電部近接距離に関する教育を行った。今後は，以下を実施
　　　する。【人－⑤の対策】
　　・高電圧は，直接触れなくても感電する恐れがある事の教育を事前検討会で行う。
　　・今回の感電事象及び福島第一で起こした感電事故を踏まえた感電防止教育を安全大会で繰返し行う。
（７）作業場所近傍に充電中の設備が隣接している場合は，盤施錠が確実に行われている事を工事担当者
　　　と作業班長で行うこととし，「電源停止確認手順書（電源停止毎に毎回作成）」に充電部表示単線
　　　結線図，充電中表示札，点検中札，掲示確認欄及び逆圧印加盤の施錠確認欄を作成する。
　　　また，「電源復旧確認手順書（電源停止毎に毎回作成）」に盤施錠確認欄を作成する。【人－⑥の対策】

<管理面おける追加対策>
（１）作業着手前に実施している安全総点検※は，従前より実施していた作業責任者，工事担当者に管理
　　　職（現場代理人，安全担当，施工チームリーダー，副長）を追加し，３名以上で行う。
（２）現場代理人，災害防止責任者によるマネージメントオブザベーションを週１回以上，福島本部幹部
　　　パトロールを月２回以上行い，作業安全改善活動を行う。
　　・不安全行動への指導。
　　・安全総点検，リスクアセスメントの実施状況確認。
　　・良好事例の水平展開及び表彰。
（３）現場作業終了後，エンドミーティングを実施し，本日の反省点及び翌日の作業内容確認を元請，協
　　　力会社間で行う。エンドミーティングにて，危険個所及び現場確認必要箇所の抽出を行う。

　　　※　安全総点検：工事・作業等を現場着手前（１週間程度前）に作業に携わる全員で，安全に関わ
　　　　　　　　　　　る打合せを行い，現場の不安全箇所を確認し，注意喚起や改善・是正を行い情報
　　　　　　　　　　　を共有し，その結果を安全管理監督者に許可をもらい作業開始する。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2016-東京-S048]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[免震重要棟電源設備点検中の感電発生について]]></TITLE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[2]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2017/05/17 10:15:34]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
