<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１ 製造履歴調査
１.１ 製造記録の調査
シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した28 本の制御棒に使用されたハンドル、シース、タイロッド及びハフニウム材について、製造時の材料記録、外観・寸法記録、製造工程及び溶接施工記録を確認した結果、異常は確認されなかった。

１.２ 製造方法の変更の調査
シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した28 本の制御棒のうち、10 本は1996 年２月に製造終了した25 本の製造ロットの制御棒であり、18 本は2002 年３月に製造終了した21 本の製造ロットの制御棒であった。
これら制御棒の製造方法の変更について調査を行った結果、以下のとおりであった。

（１）溶接方法の変更
シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した1996 年２月と2002 年３月の製造ロットのシースとタイロッドの溶接方法は、当初手動TIG 溶接であったが、2002 年３月の製造ロットの一部からレーザ溶接を採用している。
手動TIG 溶接を採用していた42 本中、27 本に当該のひびを確認した。また、レーザ溶接を採用していた４本中、１本に当該のひびを確認した。
手動TIG 溶接を採用している42 本については、製造ロットで溶接電流の条件が異なり、1996 年２月製造の25 本は一定電流による施工方法を採用しており、その中の10 本に当該のひびを確認した。残りの2002 年３月製造の17 本は溶接時の入熱量を低減する目的でパルス電流による施工方法を採用しており、その中の17 本全てに当該のひびを確認した。
なお、当該のひびが確認されなかった製造ロットでは、当社他プラントを含め50 本の製造にレーザ溶接を採用しており、４本の製造に一定電流による手動TIG 溶接を採用していた。

溶接時の熱引き治具の使用についても確認を行い、これまでに４度の変更を行っていることを確認したが、使用の状況から亜鉛等の低融点金属が付着・浸入する可能性はないことを確認した。

（２）溶接開先部のタイロッドの機械加工
タイロッドは引抜加工によって十字型に成型される。この工程でシースタブとの溶接開先部(段差)の加工も行われるが、当該のひびが確認された1996 年２月と2002 年３月の製造ロットでは、追加工程としてタイロッド全長にわたって機械加工による開先部の寸法調整を行っていた。
1996 年２月の製造ロットでは、タイロッドの十字翼端部の溶接開先部となる段差部にエンドミル＊１による機械加工を施していた。25 本製造した中で10 本に当該のひびを確認した。
2002 年３月の製造ロットでは、タイロッドの十字翼端部にプレーナ加工＊２を施していた。21 本製造した中で18 本に当該のひびを確認した。
当該のひびが確認されなかった製造ロットでは、当社他プラントを含め17 本の製造にプレーナ加工を採用しており、37 本の製造にエンドミルによる機械加工、プレーナ加工のいずれも採用していなかった。
なお、現在製造されているタイロッドにおいては、エンドミルによる機械加工もプレーナ加工も実施されていない。

＊１ エンドミル加工とは、エンドミルと呼ばれるドリルに類似した切削工具を用いた機械加工方法。エンドミル加工は軸に直交する方向に穴を削り広げる加工や端面を平滑に仕上げる際にも用いられる。
＊２ プレーナ加工とは、プレーナと呼ばれる平削り盤に鉋の平刃に似た切削工具を用いた機械加工方法。プレーナ加工は平刃部を加工面にあてて端面を平滑に仕上げる際等に用いられる。

（３）溶接ビード仕上げ
溶接後のビード仕上げ方法は、当該ひびが確認された制御棒では、スキルタッチまたは弾性砥石及びワイヤブラシによる溶接ビード部の仕上げ加工後、フラッパホイルにより最終処理を実施していた。
なお、当該のひびが確認されなかった製造ロットでも、溶接後のビード仕上げは、同等の処理を行っていた。

（４）溶接士
ひびの発生数と溶接作業を行った溶接士の関係及びひびの発生数と溶接士の経験年数の関係を確認したが、相関は認められなかった。

２ 運転履歴調査
（１）シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した制御棒28 本の使用履歴及び取り扱い履歴
シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した制御棒28 本の使用履歴を以下に示す。なお、これらの制御棒の炉内装荷及び使用済燃料プール内での保管時等の取扱いにおいて、過度の荷重がかかるような不具合は発生していない。

①製造番号HH-46-004,005,008,014,015,016,021,022,023,024
製造番号HH-46-04,005,008,014,015,016,021,022,023,024 の10 本の制御棒は建設時(営業運転開始;1997 年７月２日)に原子炉内へ装荷している。このうち、製造番号HH-46-004,005,021,022,023,024 の６本は、第４回定期検査に伴う停止(解列;2002 年４月９日)まで４サイクル(第１～第４サイクル)使用していた。なお、新潟県中越沖地震発生時(2007 年７月16 日)は、これらの制御棒は使用済燃料プールに保管中の状態であった。
製造番号HH-46-008,014,015,016 の４本は第９回定期検査に伴う停止(解列;2010 年４月18 日)まで９サイクル(第１～第９サイクル)使用していた。なお、新潟県中越沖地震発生時(2007 年７月16 日)は，これらの制御棒は原子炉内で供用中であった。

②製造番号HH-46-031,032,034,036,037,038,039,040,041,042,043,044,045,046
製造番号HH-46-031,032,034,036,037,038,039,040,041,042,043,044,045,046 の14 本の制御棒は、第４回定期検査に伴う停止(並列;2002 年７月28 日)時に原子炉内へ装荷し、第９回定期検査に伴う停止(解列;2010 年４月18 日)まで５サイクル(第５～第９サイクル)使用していた。なお、新潟県中越沖地震発生時(2007 年７月16 日)は、これらの制御棒は原子炉内で供用中であった。

③製造番号HH-46-033,035,047,049
製造番号HH-46-033,035,047,049 の４本の制御棒は、第４回定期検査に伴う停止(並列;2002 年７月28 日)時に原子炉内へ装荷し、第７回定期検査に伴う停止(解列;2006 年８月23 日)まで３サイクル(第５～第７サイクル)使用していた。なお、新潟県中越沖地震発生時(2007 年７月16 日)は、使用済燃料プールに保管中の状態であった。

軸方向詳細中性子照射量については、概ね第１タブから第12 タブ＊１までは高く、第13 タブ以降はタブ位置が下に移動するにつれ中性子照射量は大きく低下していく傾向にあることを確認した。
今回、シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した溶接部の軸方向詳細中性子照射量は、熱中性子照射量で2.1×10^25n/m2（高速中性子照射量で2.4×10^25n/m2）以上であり、軸方向の詳細な中性子照射量評価の結果において照射誘起応力腐食割れ（ＩＡＳＣＣ）の感受性が高まる高速中性子照射量1.0×10^25n/m2 を上回っていたことを確認した。
なお、制御棒の使用サイクル数は３～９サイクルで、原子炉内滞在期間は1,160～3,214 日であった。

＊１ シース／タイロッドの溶接は、軸方向に25 箇所の溶接箇所があり、この溶接箇所をタブと呼び、上部から第１タブ、第２タブと数え、一番下部にある溶接箇所を第25 タブと呼称する。

（２）ハフニウムフラットチューブ型制御棒の管理
ハフニウムフラットチューブ型制御棒は、ＡＢＷＲプラント用に開発された制御棒で、柏崎刈羽原子力発電所７号機で1997 年に採用され、その後にＢＷＲプラント用に設計のバックフィットを行い代表プラントにおける先行使用を2001 年から順次開始し、照射実績に応じた制御棒の健全性を確認しつつ、段階的な導入拡大を計画していた。
同型制御棒の取替目安としては、導入当初、メーカの推奨値と炉内におけるステンレス鋼の中性子照射実績を考慮して制御棒を高さ方向に４分割した1/4 領域の平均熱中性子照射量（6.0×10^25n/m2）＊２を取替目安として採用していた。
平成18 年（2006 年）のハフニウム板型制御棒にひびが確認された事象に伴って実施したハフニウムフラットチューブ型制御棒の点検において、柏崎刈羽原子力発電所７号機にてハンドル／シース溶接部にひびが確認され、ひびの発生を考慮して、一部暫定運用を図りながら、取替目安を4.0×10^25n/m2 に見直した運用を開始した。
なお、柏崎刈羽原子力発電所７号機においては、新潟県中越沖地震後の運転サイクルにて暫定運用の範囲でハフニウムフラットチューブ型制御棒を使用していた。この時は、中性子の照射を考慮して定格出力運転中に全引抜きとなる位置に装荷して運用を行い、定期検査時に取替を行った。

＊２ 以下、中性子照射量は特に断らない限り、制御棒を軸方向に４分割した1/4 領域の平均値の中における最大値を記載するものとする。

（３）原子炉圧力、原子炉水温度及び使用済燃料プール水温度
シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した制御棒28 本を使用した運転期間における原子炉圧力及び原子炉水温度を確認した結果、異常は確認されなかった。
なお、使用済燃料プールに保管されている期間のプール水温度にも異常は確認されなかった。

（４）原子炉水質
原子炉水質については、不純物濃度として導電率、塩素イオン、硫酸イオンについて確認し、導電率と硫酸イオン濃度がBWRVIP-130: BWR Vessel and Internals Project BWR Water Chemistry Guidelines - 2004 Revision (EPRI)｣（以下、EPRI 水化学ガイドライン という）の推奨する運転中におけるアクションレベルを一時的に超える時期があったことが確認された。また、溶存酸素濃度が応力腐食割れ（ＳＣＣ）を発生させる可能性のあるレベルになっていたことを確認した。
導電率がEPRI 水化学ガイドラインの推奨するアクションレベルを超えたのは定期検査期間中における大気開放期間であり、この期間においては停止中のアクションレベルを満足していた。また、硫酸イオン濃度はEPRI 水化学ガイドラインの推奨する運転中のアクションレベルを超えた場合であっても、処置を行うことによりアクションレベル以下に復帰していることから、炉内構造材に問題を与えるものではなかった。
なお、BWR 炉水環境下では原子炉水の放射線分解により、炉水の溶存酸素は200～300ppb になることが知られており、この範囲にあることが確認できていることから溶存酸素濃度についても適切に管理されていたと言える。

以上より、原子炉水中の溶存酸素濃度については、ＳＣＣが発生する可能性のあるレベルにあったものの、ＳＣＣを助長する塩素イオン・硫酸イオン濃度についてはEPRI水化学ガイドラインが推奨する範囲にあったことから、原子炉水質については適正な管理が行われていたと評価している。

３ モックアップ試験
使用前のハフニウムフラットチューブ型制御棒の状態について調査するため、実機相当の材料及び同等の施工で加工した模擬試験体（モックアップ）を製作し、以下の調査を行った。

３.１ 溶接残留応力測定
タイロッドとシースの溶接部に関してTIG 溶接の全長試験体にひずみゲージを使用して残留応力測定を実施した結果、ハンドル／シース溶接部及びコネクタ／シース溶接部の近傍のタブ溶接部を除き、タブ溶接部周辺には最大360MPa 程度の引張残留応力(軸方向)が生じていることを確認した。また、レーザ溶接を施したものについては、TIG 溶接と比較して引張残留応力の範囲が狭く、最大390MPa 程度の引張残留応力（軸方向）が生じていることを確認した。

３.２ タイロッド金属組織観察及び硬さ測定
タイロッドの十字翼先端及びシースとの溶接部への機械加工（エンドミル加工及びプレーナ加工）の影響を確認するために、モックアップ試験体を用いて機械加工後の金属組織観察及び硬さ測定を行った。
金属組織を観察した結果、機械加工部の極表層で機械加工の影響を確認したが、硬さ測定結果については、機械加工の影響が極表層であったことから、機械加工前後で明らかな数値の違いは現れなかった。
なお、本試験に使用した現用の素材のシース取付段差部で深さ0.3～0.5mm 程度の加工組織を確認したが、照射後試験施設における調査結果とは状況が異なり、使用金具や最終引抜き前後の断面減面率の違いに起因する相違と評価された。

４ オンサイト調査
シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した制御棒のうち１本（HH-46-005）について調査部位を選定し、柏崎刈羽原子力発電所７号機の使用済燃料プール内において、以下の調査を実施した。なお、当該制御棒の熱中性子照射量は約5.2×10^25n/m2に達するものであり、シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した制御棒の中で以下のとおり代表性を有するものと考える。

４．１ ハフニウムフラットチューブ及びシース内面の外観観察
シースを剥離して外観観察を実施した結果、軽微なハフニウムフラットチューブ側の腐食生成物とシース側の腐食を確認したが、採取試料のハフニウムは容易にシースから分離し、シースとハフニウムの固着の原因となるような著しい腐食生成物は認められなかった。

４．２ ハフニウムフラットチューブの照射成長量確認
上下ハフニウムフラットチューブはブレード中央部で運転中の寸法変化を吸収する構造設計としている。また、上下ハフニウムフラットチューブ係合部領域のシースを剥離し、ギャップ確認を行った結果、適切なギャップが確保されており、ハフニウム照射に伴う上下ハフニウムフラットチューブの干渉がないことを確認した。

４. ３ 上下ハフニウムフラットチューブの干渉について
オンサイト試験サンプル（HH-46-005）の熱中性子照射量が5.2×10^25n/m2 であり、シース／タイロッド溶接部近傍のひびが確認された制御棒のうち熱中性子の照射が最も高い制御棒の熱中性子照射量5.3×10^25n/m2 と大きな差異はない。本損傷事象が認められたハフニウムフラットチューブ型制御棒のハフニウムは、熱中性子照射量とハフニウムの伸びが概ね比例関係になると仮定し、熱中性子照射量が最も高い制御棒HH-46-022 の伸び量を推定しても製造時のギャップ（18.5mm）は照射成長量（約9mm）に対して十分な余裕があり、ハフニウム照射成長を起因とする上下ハフニウムフラットチューブの干渉は生じないと評価した。

５ 照射後試験施設における調査
シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した制御棒について、タブ溶接部上下のひびからサンプル１を、タブ溶接部のひびは多数確認されたこと等から製造方法の異なる制御棒（エンドミル加工＋一定電流TIG 溶接、プレーナ加工＋パルス電流TIG溶接、プレーナ加工＋レーザ溶接）より各々１サンプルずつ（サンプル２，３，４）の計４サンプルを採取した。なお、サンプル２、３、４に関しては地震の影響確認等を目的としてひび先端部が取得可能な部位を選定した。また、調査サンプルの抽出は外観点検でのひびの特徴や他の原因調査項目を勘案して行い、ひびの位置や製造方法を代表して採取し調査を実施した。
これらのサンプルについて、照射後試験施設に輸送した後、外観観察、表面観察、破面観察、断面観察、硬さ測定、ＥＤＸ分析及び結晶粒界化学成分分析を実施した。

調査の結果、いずれのサンプルにおいても破面は粒界破面（溶接金属部は柱状晶破面）であり、枝分かれも確認した。
タブ溶接部上下のひびから採取したサンプル１ではタイロッドのシース取付段差加工部のエンドミル加工部位で表層の硬さの上昇と粒内割れ破面、及び、加工と溶接熱影響の重ね合わせにより生じた再結晶組織と当該部の小さなひびを観察した。
タブ溶接部のひびから採取したサンプル２，３，４においては、断面観察や破面観察において、溶接時の溶け込み不足に伴う隙間と隙間腐食に起因する粒界割れを観察した。

更に、結晶粒界化学成分分析と硬さ測定において明瞭な中性子照射に伴う材料劣化（照射硬化及び照射誘起偏析）を確認した。
なお、ＥＤＸ分析＊１の結果においては、ひび近傍にZn,Pb 等の低融点金属は認められなかった。また、サンプル1 で局所的に観察されたCu, Sn は、照射後試験施設におけるサンプルの切断時に使用した切断工具に由来するものと評価された。

＊１ ＥＤＸ分析とは、エネルギー分散型Ｘ線分析(Energy dispersive X-ray spectrometry)
を意味しており、電子線を物体に照射した際に発生する特性Ｘ線を半導体検出器等のようなエネルギー分散型検出器にて検出し、そのエネルギーと強度から、物体を構成する元素と濃度を調べる元素分析手法である。

６ 地震影響評価
（１）はじめに
柏崎刈羽原子力発電所７号機の使用済みのハフニウムフラットチューブ型制御棒46 本及び柏崎刈羽原子力発電所７号機において定期検査前に炉内に装荷されていた同型制御棒25 本のうち、シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した制御棒は28 本であり、そのうち10 本（照射後試験施設において破面観察を行った制御棒（HH-46-005,049）を含む）は2007 年7 月に発生した新潟県中越沖地震時に使用済燃料プール内のハンガーに保管されていた状態であり、18 本（照射後試験施設において破面観察を行った制御棒（HH-46-016,031）を含む）は原子炉内にて使用されていた状態であった。
中越沖地震時に原子炉内で使用されていた制御棒及び使用済燃料プール内のハンガーに保管されていた制御棒に確認されたひびについて、中越沖地震の影響の有無を以下の観点で確認を行った。

①外観点検
制御棒のような長尺部材に地震による外力が加わったときの代表的な負荷は曲げモーメントと考えられ、径方向中心軸に位置するタイロッド部から離れた制御棒の翼端部で最大となる。また、このようなモードでひびが発生する場合には翼端部に塑性変形を伴うひびが発生すると考えられる。これらのことから、ひびの様相が延性破壊を原因とするひびの特徴を備えているかどうかを確認した。

②破面観察
破面観察において、破面の酸化皮膜の状況（破面の色）から高温履歴があると評価される部位について、延性破面、疲労破面及び脆性破面の有無を確認し、延性破壊、疲労破壊、脆性破壊を原因とするひびの特徴を備えているかどうかを確認した。＊１

③解析評価
解析により、地震荷重による延性破壊、疲労破壊、脆性破壊を原因とするひびの可能性を確認した。
具体的には、延性破壊については一次応力が評価基準値を下回っていること、疲労破壊については疲労累積係数が1.0 を下回っていること、また脆性破壊については応力拡大係数が破壊靱性値を下回っていることを確認した。

確認結果について以下に示す。

＊１ 延性破面、疲労破面、脆性破面の代表例を参考資料－２に示す。また、地震時に使用済燃料プールに保管されていた制御棒HH-46-005 と049 から採取したサンプル１、サンプル４に関しては、地震後の高温履歴がないため、５．７（２）②に記載のとおりサンプル４は照射後試験施設で恒温槽を使用して高温にさらした後に破面を開放することによって照射後試験施設の破面開放時に生じた破面とそれ以前の破面を区別した。サンプル１については、破面全面が高温履歴を有していると評価されるため、破面の酸化皮膜の状況を確認した。なお、使用済燃料プール内の環境は低温であるため、仮に使用済燃料プール内でひびが生じた場合には、当該部位の破面は金属光沢を示すと考えられる。

（２）中越沖地震時に使用済燃料プール内に保管されていた制御棒
①外観点検結果
外観点検の結果、使用済燃料プール内に保管されていた制御棒のうちひびを確認した制御棒について、ひびの発生している状況は同様であり、タブ溶接部近傍のタイロッド、タブ溶接部のタイロッド及びシースにひびを確認した。
ひびは制御棒の径方向中心軸側に発生しており、ひびの周辺に変形も認められないことから、地震荷重が作用したことによる延性破壊を原因とするひびではない。

②破面観察結果（HH-46-005、049）
005（サンプル１）の破面は、酸化皮膜の状況から全体が高温を経験していると評価されることから、地震により生じたものではない。
049（サンプル４）の破面は、照射後試験施設において恒温槽で加熱処理を施した後に破面を開放して観察を行った。その結果、高温履歴を有する部位は粒界破面（溶接金属部は柱状晶破面）を呈しており、地震荷重が作用したことによる延性破壊、疲労破壊、脆性破壊を原因とするひびではない。

③解析評価結果
発生応力の算出にあたっての荷重条件がより厳しい、中越沖地震時に炉内にて使用されていた制御棒について、発生応力を計算し、延性破壊、疲労破壊、脆性破壊の評価を行った結果、それぞれ基準を下回っている（（３）③）ことから、地震荷重が作用したことによる延性破壊、疲労破壊、脆性破壊を原因とするひびではない。

（３）中越沖地震時に炉内にて使用されていた制御棒
①外観点検結果
外観点検の結果、炉内にて使用されていた制御棒のうちひびを確認した制御棒について、ひびの発生している状況は同様であり、タブ溶接部近傍のタイロッド、タブ溶接部のタイロッド及びシースにひびを確認した。
ひびは制御棒の径方向中心軸側に発生しており、ひびの周辺に変形も認められないことから、地震荷重が作用したことによる延性破壊を原因とするひびではない。

②破面観察結果（HH-46-016、031）
酸化皮膜の状況から高温を経験していると評価される部位は粒界破面（溶接金属部は柱状晶破面）を呈しており、地震荷重が作用したことによる延性破壊、疲労破壊、脆性破壊を原因とするひびではない。

③解析評価結果
中越沖地震時のスクラムによる発生応力を計算し、延性破壊、疲労破壊、脆性破壊の評価を行った結果、それぞれ基準を下回っており、地震荷重が作用したことによる延性破壊、疲労破壊、脆性破壊を原因とするひびではない。

（４）地震の影響評価に関するまとめ
中越沖地震時に使用済燃料プールに保管されていた制御棒、中越沖地震時に炉内で使用されていた制御棒のいずれについても、延性破壊を原因とするひびが発生したような外観上の特徴は確認されなかったこと、照射後試験施設における破面観察において、ひび破面上に延性破面、疲労破面及び脆性破面が確認されていないこと、さらに、地震により発生する応力を計算し、延性破壊、疲労破壊、脆性破壊の評価を行った結果、それぞれ基準を下回っていることから、シース／タイロッドの溶接部近傍に確認されたひびは、地震荷重を原因としたものではない。

７ 原因調査結果まとめ
ハフニウムフラットチューブ型制御棒のシース／タイロッド溶接部近傍のひびについて、外観点検の特徴と今回実施した各々の調査結果を以下に整理する。

（１）製造履歴調査結果
（ａ）製造時の材料記録、外観・寸法記録、製造工程及び溶接施工記録を確認した結果、異常は確認されなかった。
（ｂ）シース／タイロッド溶接部近傍のひびは、1996 年製の25 本の中で10 本の制御棒に確認し、2002 年製の21 本の中で18 本の制御棒に確認した。
（ｃ）シース／タイロッドの溶接方法は当初手動TIG 溶接を採用していたが、2002年製の制御棒の一部からレーザ溶接を採用している。また、従来一定電流によるTIG 溶接にて施工していたものを、2002 年製の手動TIG 溶接からは溶接時の入熱量を低減する目的でパルス電流によるTIG 溶接の施工方法を採用していた。なお、2002 年製のパルス電流によるTIG 溶接を採用した制御棒は17 本中、17本にシース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した。
（ｄ）1996 年製制御棒は、シース取付段差加工部にエンドミル加工を施していた。
（ｅ）2002 年製制御棒は、タイロッド十字翼端部分にプレーナ加工を施していた。
（ｆ）1996 年製及び2002 年製制御棒のタブ溶接部表面はスキルタッチまたは弾性砥石を施した後、フラッパホイルで最終処理を実施していた。
（ｇ）ひびの発生数と溶接士の関係を確認したが、相関は認められなかった。

（２）運転履歴調査
（ｈ）運転サイクルにおいて特異な傾向は見られなかった。なお、中越沖地震時に炉内で使用されていた18 本の制御棒と、使用済燃料プールで保管されていた10 本の制御棒にシース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した。
（ｉ）軸方向中性子照射量については概ね第１タブから第12 タブまでは高く、第13 タブ以降はタブ位置が下に移動するにつれ中性子照射量は大きく低下していく傾向にあることを確認した。今回、シース／タイロッド溶接部近傍のひびを確認した溶接部の軸方向詳細中性子照射量は、熱中性子照射量で2.1×10^25n/m2（高速中性子照射量で2.4×10^25n/m2）以上であり、軸方向の詳細な中性子照射量評価においてＩＡＳＣＣの感受性が高まる高速中性子照射量1.0×10^25n/m2 を上回っていたことを確認した。
（ｊ）運転期間中の原子炉圧力、原子炉水温度及び使用済燃料プール水温度を確認した結果、異常は認められなかった。また、原子炉水質については、導電率や硫酸イオン濃度が一時的に高い時期があったこと及び溶存酸素濃度がＳＣＣを発生させる可能性のあるレベルになっていたことを確認したが、これらの値は管理基準に従って適切に管理されていた。

（３）モックアップ試験結果
（ｋ）TIG 溶接におけるタブ溶接部近傍において、ハンドル／シース溶接部及びコネクタ／シース溶接部の近傍のタブ溶接部を除き、タブ溶接部周辺には最大360MPa 程度の引張残留応力(軸方向)が生じていることを確認した。また、レーザ溶接におけるタブ溶接部近傍には最大390MPa 程度の引張残留応力（軸方向）が生じており、その引張応力の範囲がTIG 溶接と比較して狭いことを確認した。
（ｌ）エンドミル加工とプレーナ加工施工部の極表層で加工影響層を観察した。
なお、本試験に使用した現用の素材のシース取付段差部で深さ0.3～0.5mm程度の加工組織を確認したが、照射後試験施設における調査結果とは状況が異なり、使用金具や最終引抜き前後の断面減面率の違いに起因する相違と評価された。

（４）オンサイト調査結果
（ｍ）シースとハフニウムの固着の原因になるような著しい腐食生成物は確認されず、また、上下ハフニウムフラットチューブ係合部領域には適切なギャップが確保されていた。

（５）照射後試験施設における調査結果
（ｎ）タブ溶接部上下のひび及びタブ溶接部のひび共に、ひび先端部まで全面で粒界破面（溶接金属部は柱状晶破面）を呈しており、枝分かれも確認した。また、材料に中性子照射に伴う材料劣化（照射硬化及び照射誘起偏析）を確認した。
（ｏ）タブ溶接部上下のひびから採取したサンプル１ではシース取付段差加工部のエンドミル加工部位で表層の硬さの上昇と粒内割れ破面や再結晶組織部の小さなひびを観察した。
（ｐ）タブ溶接部のひびから採取したサンプル２、３、４（製造工程の異なるもの）とも、溶接施工時の溶け込み不足に伴う隙間と、隙間腐食を起因とする粒界割れをタイロッド母材に観察した。
（ｑ）ＥＤＸ分析の結果、ひび近傍でZn, Pb 等の低融点金属は認められなかった。また、局所的に観察されたCu, Sn は、照射後試験施設におけるサンプルの切断時の切断工具に由来するものと評価された。

（６）地震影響評価
（ｒ）地震時に使用済燃料プールに保管されていた制御棒、地震時に炉内で使用されていた制御棒のいずれについても、ひびの周辺に変形は確認されなかったことから、地震荷重が作用したことによる延性破壊を原因としたものではない。
（ｓ）照射後試験施設における破面観察において、地震時に使用済燃料プールに保管されていた制御棒、地震時に炉内で使用されていた制御棒のいずれについてもひび破面上に延性破面、疲労破面及び脆性破面は確認されなかったことから、地震荷重が作用したことによるこれらの破壊形態を原因としたものではない。
（ｔ）地震時に炉内で使用されていた制御棒について、地震により発生する応力を計算し、延性破壊、疲労破壊、脆性破壊の評価を行った結果、基準を下回っていることを確認したことから、地震荷重が作用したことによるこれらの破壊形
態を原因としたものではない。
（ｕ）地震時に使用済燃料プールに保管されていた制御棒についても、地震による発生応力の算出にあたっての荷重条件がより厳しい、地震時に炉内にて使用されていた制御棒の評価結果がそれぞれ基準を下回っている（上記（ｔ））ことから、地震荷重が作用したことによる延性破壊、疲労破壊、脆性破壊を原因としたものではない。

８ 溶け込み不足の発生要因について
照射後試験施設における調査によって、シース／タイロッド溶接部における溶接溶け込み不足による隙間を確認した。当該溶接方法の管理状況について調査し、溶け込み不足発生の要因を分析した。
なお、レーザ溶接導入に関する情報はメーカから当社へ連絡が行われていたが、TIG溶接の一定電流からパルス電流への変更に関する情報については連絡が行われていなかった。

（１）パルス電流によるTIG 溶接及びレーザ溶接導入の経緯
一定電流による初期のTIG 溶接の方法に対し、制御棒完成体の変形を抑制することを目的に、入熱量を低減し、溶け込み量の確保が可能なパルス電流によるTIG溶接の方法を導入した。また、更に制御棒完成体の変形を抑制することができるレ
ーザ溶接による溶接方法を導入した。

（２）溶接施工条件の確認
シース／タイロッド溶接における施工条件を策定するに当たり、部分要素試験片を用いた基礎試験による最適条件範囲の確認を経た後、全長試験体*1 を試作し、寸法確認、溶接部断面金相確認、外観確認等を実施し、溶接条件の適切性を確認している。

＊１ ハンドル、コネクタの溶接を行わないシース／タイロッド部の全長を模擬した試験体

（３）作業指示書への反映
製品用の制御棒を製造する際の作業指示書について確認した結果、下記の項目について、レーザ溶接では作業指示書において明確に指示されていたものの、TIG 溶接では明確に指示されていなかったことを確認した。
ａ．シース／タイロッドの開先合わせ確認
ｂ．溶接ねらい位置

（４）推定原因
TIG 溶接は手動で行うため、溶け込み不足の発生を防止する観点から溶接位置を明確に規定する必要があったにもかかわらず、溶接ねらい位置を作業指示書で明確に指示していなかった。このため、溶接士が溶接ねらい位置をタイロッド中心側に偏らせた*2 ことにより、シース／タイロッドの開先合わせ位置における溶け込み不足が生じたものと考える。なお、照射後試験施設における調査結果においてもその状況が見られている。

＊２ タイロッドとシースの溶接は、薄板を厚板に溶接する特殊な溶接のため、シースの溶け落ちを防止し変形を抑制する観点から溶接士は溶接ねらい位置をタイロッド中心側に偏らせる傾向がある。

また、レーザ溶接については、溶接ねらい位置を作業指示書で明確に指示していたものの、位置合わせを手動で行っており、溶接ねらい位置がずれた場合に溶け込み不足が生じる可能性があると考える。
なお、TIG 溶接のうちパルス電流を用いた溶接方法を採用している制御棒においてひびの発生率が高いことも、入熱量の低減と溶接ねらい位置の指示不足を考慮するとこれらの重畳によりひびの発生率を高めたものと類推される。]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>1</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[122]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2013/02/20 18:10:28]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>35719</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2012/06/05 15:05:48]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20101101]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[柏崎刈羽原子力発電所７号機にて定期検査前に使用していたハフニウムフラットチューブ型制御棒については、当該のひびが原子炉の安全に影響を及ぼすものではないことを確認しているものの、現在実施中の定期事業者検査にて全数取り出した後は本事象の対策として以下を実施していない同型制御棒を含め継続使用しないこととする。

（１）製造方法に関する対策
ａ．現在、ハフニウムフラットチューブ型制御棒の製造にあたっては、溶接残留応力の観点から優位性が見込まれ、かつタブ溶接部隙間発生の観点から、自動化が進み施工のばらつきの少ないレーザ溶接を採用しているが、溶接施工時の溶け込み不足に起因する隙間の発生を防止するため、隙間を発生させないよう施工方法の改善を検討する。
ｂ．シース／タイロッド溶接部の残留応力の観点で、溶接の施工方法等の改善を検討する。
ｃ．現在製造されているハフニウムフラットチューブ型制御棒のタイロッドにおいては、エンドミル加工、プレーナ加工は実施されていないが、引抜加工において部分的に加工組織が確認されたことから、タイロッド加工方法の改善を検討する。

（２）溶接施工管理に関する対策
ａ．溶接時の溶け込み不足防止の観点で、メーカの施工管理における指示事項の作業指示書への反映不足が確認されたことから、上記対策の導入に際しては、必要な溶接施工条件を適切に作業指示書に反映することをメーカへ指示するとともに、当社としても適切な溶接施工条件が設定されていることを設計変更管理において確認していくこととする。

なお、対策を施した制御棒の使用に際しては、メーカの取替基準推奨値に対して、本件に関連して実施した外観点検の結果を踏まえた保守的な取替基準を設定し、適切な点検計画を策定して外観点検を実施する。また、外観点検により、中性子照射によるタイロッド及びシース等の状況を確認しつつ、実施した点検結果を踏まえてメーカの取替基準推奨値まで段階的に取替基準の見直しを行っていくこととする。]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2013/02/20 18:10:28]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[制御棒の研究材料サンプル採取の準備※１の一環として、柏崎刈羽原子力発電所7 号機の使用済燃料プールに保管中の使用済ハフニウムフラットチューブ型制御棒２本の外観点検（「発電用原子力設備規格 維持規格 JSME S NA1-2007」で規定されるMVT-1試験※２）を実施したところ、１本の制御棒においてタイロッドの軸方向中央部付近１箇所に、ほぼ全周にわたって微細なひび（最大幅約0.3mm）があることを平成22 年10月27 日に確認した。
また、当該事象を確認したことから、柏崎刈羽原子力発電所７号機の使用済燃料プールに保管中の同型の使用済制御棒の全数44 本※４及び定期検査前に炉内に装荷されていた同型の制御棒の全数25 本について外観点検（MVT-1 試験）を実施したところ、27 本のシース／タイロッドの溶接部近傍にひびを確認した。

※１ 今回、最初にタイロッドに微細なひびを確認した制御棒は、第４回定期検査（平成14 年４月～平成14 年８月）において原子炉内から取り出した後、使用済燃料プールで保管していたが、平成18 年１月に当社福島第一原子力発電所６号機で確認された類似事象の調査のため、技術基準適合性に影響を与えると考えられる制御棒の過度な変形、部品の破損及び脱落を確認することを目的に平成18 年４月に外観点検（「発電用原子力設備規格 維持規格 JSME S NA1-2004」で規定されるVT-3 試験※３）を行い、シース部分に健全性には影響のないひびがあることを確認している。このため、ハフニウム照射特性の知見を拡充する観点から、電力共通研究「ハフニウム制御棒の健全性評価研究」の一環として、当該制御棒のシース部分におけるひびの発生原因等の調査を実施することとしており、調査のためのサンプル採取に先立ち、試験片の採取位置の状態を確認するために詳細な外観点検を実施していた。

※２ MVT-1 試験は、炉内構造物の表面について、磨耗、き裂、腐食、浸食等の異常を検出するために行う試験で、0.025mm 幅のワイヤの識別ができることが条件である。

※３ VT-3 試験は、遠隔目視試験にて、炉内構造物について、過度の変形・心合せ不良・傾き、部品の破損及び脱落を検出するために行う試験で、直接目視試験における眼から試験対象部の表面までの距離は1,200mm 以内で、幅0.8mm の黒線が識別できることが条件である。

※４ 当社が保有する使用済みのハフニウムフラットチューブ型制御棒のうち、平成22 年11 月１日に報告済みの２本を除く。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2010-東京-M039]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[ハフニウムフラットチューブ型制御棒のシース／タイロッド溶接部近傍のひびの原因は、以下のとおりと考える。

（１）タブ溶接部上下のひび
７の原因調査結果まとめより、
・タブ溶接部上下のひびは機械加工（エンドミル加工またはプレーナ加工）が施されたタイロッドに確認しており、当該加工施工部には加工により生じた表面硬化層や粒内割れ破面等を観察したこと。
・ＳＵＳ３１６Ｌ材は、高速中性子照射量1×10^25n/m2 程度でＩＡＳＣＣ感受性を有する様になることが知られており、また、照射後試験施設における調査で明瞭に中性子照射による材料劣化（照射硬化及び照射誘起偏析）を確認したこと。また、破面は二次割れを伴う粒界割れであったこと。
・モックアップ試験によって、当該のひびが確認されたタブ溶接部近傍で最大390MPa 程度の軸方向引張り残留応力を確認したこと。

等から、当該のひびは、エンドミル加工部またはプレーナ加工部で加工により導入された表面硬化層より生じた粒内割れ等のＳＣＣによる微少な初期き裂が溶接残留応力によって進展したＩＡＳＣＣと考える。
なお、現在製造されているハフニウムフラットチューブ型制御棒のタイロッドにおいては、エンドミル加工、プレーナ加工は実施されていない。

以上からハフニウムフラットチューブ型制御棒のタブ溶接部上下のひびの発生に関するメカニズムは以下のとおりと推定される。
①タイロッドの表面にエンドミル加工またはプレーナ加工に伴う強加工によって表面硬化層が形成される。
② シース／タイロッド溶接部近傍には、シース／タイロッド溶接部における溶接の際に引張り応力が残留する。
③ 炉内使用環境下で高溶存酸素の高温水に接した際に、タイロッド表面の表面硬化層にＳＣＣによる微小な初期き裂が発生する。
④ 中性子照射量の蓄積に伴い、材料劣化（具体的には、照射誘起偏析による粒界のＣｒ濃度減少と照射硬化）が進み、材料の耐ＳＣＣ性が低下。ＳＣＣの進展速度が上昇する。
⑤ 溶接残留応力によってＩＡＳＣＣでひびが進展した。

（２）タブ溶接部のひび
７の原因調査結果まとめより、
・照射後試験施設における調査の結果、溶接施工時の溶け込み不足に伴うタイロッドとシースの隙間と、隙間腐食を起因とする粒界割れを確認したこと。
・ＳＵＳ３１６Ｌ材は、高速中性子照射量1×10^25n/m2 程度でＩＡＳＣＣ感受性を有する様になることが知られており、また、照射後試験施設における調査で明瞭に中性子照射による材料劣化（照射硬化及び照射誘起偏析）を確認したこと。また、破面は二次割れを伴う粒界割れであったこと。
・モックアップ試験によって、当該のひびが確認されたタブ溶接部近傍で最大390MPa 程度の軸方向引張り残留応力を確認したこと。

等から、当該のひびは、溶接部の溶け込み不足により生じたタイロッドとシースの隙間部の隙間腐食を起点として溶接残留応力によって進展したＩＡＳＣＣと考える。

以上からハフニウムフラットチューブ型制御棒のタブ溶接部のひびの発生に関するメカニズムは以下のとおりと推定される。
① シース／タイロッド溶接部の溶接時溶け込み不足によって、溶接部裏面に隙間構造が形成される。
② シース／タイロッド溶接部近傍には、上記の溶接の際に引張り応力が残留する。
③ 炉内使用時にシース／タイロッド溶接部の裏面における隙間部で隙間腐食による微小なひびが発生する。
④ 中性子照射量の蓄積に伴い、材料劣化（具体的には、照射誘起偏析による粒界のＣｒ濃度減少と照射硬化）が進み、材料の耐ＳＣＣ性が低下。ＳＣＣの進展速度が上昇する。
⑤ 溶接残留応力によってＩＡＳＣＣでひびが進展した。

以上をまとめると、これまでの外観点検にてシース／タイロッド溶接部近傍に確認したひびは、隙間または強加工部の表面硬化層を起点として溶接残留応力により進展したＩＡＳＣＣと評価される。また、外観点検、応力解析、破面観察等の結果から本事象は地震の影響によるものではないと結論づけられる。

なお、TIG 溶接（パルス電流）の制御棒に多くのひびを確認した原因として考えている溶接部の溶け込み不足については、メーカのTIG 溶接施工管理における指示事項の作業指示書への反映不足によるものと推定される。]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[ハフニウムフラットチューブ型制御棒におけるひびについて]]></TITLE_NAME>
	<UNITS><![CDATA[7]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1377</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>35720</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2012/06/07 13:19:08]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_DOYO_JIREI>
		<KNT_DOYO_JIREI>
			<DOYO_TROUBLE_ID>3271</DOYO_TROUBLE_ID>
			<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
		</KNT_DOYO_JIREI>
		<KNT_DOYO_JIREI>
			<DOYO_TROUBLE_ID>8855</DOYO_TROUBLE_ID>
			<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
		</KNT_DOYO_JIREI>
	</G_KNT_DOYO_JIREI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[050]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[タイロットド部]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>2</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[シースとタイロッドの溶接部]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[050]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[制御棒]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[702]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[702]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[制御棒・制御棒駆動装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[制御棒及び制御棒駆動系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[122]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[122]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1100]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[設計不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[110]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[設計上の不備によるもの（管理不良を含む）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1100]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[設計・製作不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[110]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>1</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1110]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>2</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[製作不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[110]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[製作上の不備によるもの（メーカ工場におけるもので、管理不良を含む）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1110]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[設計・製作不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[110]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>1</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11520</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[計測制御系統設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
