<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[ １．調査結果
照明用ケーブルの焼損の発生要因について、外部からの着火、可とう電線管自体の発熱、可とう電線管内部のケーブルの発熱・着火における調査を実施した。これらの結果を（１）項～（３）項に示す。
さらに、発生要因特定の結果を踏まえて、溶接機からの電流流れ込みに関する調査を実施した。この結果を（４）項に示す。
また、トーチのスイッチが押されていたことが推測されたため、その状況を模擬し、検証を実施した。この結果を（５）項に示す。

（１）外部からの着火
以下の調査結果により、外部からの着火は可とう電線管被覆焼損の原因とは考えられない。

ａ．照明器具（可とう電線管部除く）の過熱
照明器具の異常な発熱により、可とう電線管が過熱し着火に至る可能性が考えられるため、照明器具の外観点検及び絶縁抵抗測定を実施した。その結果、いずれも異常はなかった。

ｂ．周囲の作業からの着火
周囲の火気作業からの、もらい火による可とう電線管着火の可能性が考えられるため、周囲の火気作業について調査を実施した。その結果、溶接作業を１件実施していたが、焼損した可とう電線管から距離が離れており、もらい火による着火は考えられない。

ｃ．周囲の高熱を持ったものからの着火
周囲の高熱を持ったものからの加熱による可とう電線管着火の可能性が考えられるため、周囲の状況について調査を実施した。その結果、周囲に高熱を持ったものはなかった。

（２）可とう電線管自体の発熱
以下の調査結果により、溶接機からの電流の流れ込みについては、可とう電線管被覆焼損の原因として否定できない。また、それ以外の要因については可とう電線管被覆焼損の原因とは考えられない。

ａ．照明ケーブルからの電流流れ込み
照明ケーブルの被覆損傷等により、照明電源からの電流が可とう電線管に流れ込むことによって、可とう電線管自体が発熱する可能性が考えられる。そのため、可とう電線管から負荷側の照明ケーブルとレースウェイ間の絶縁抵抗測定及び同区間の照明ケーブルとレースウェイの外観点検、照明の回路構成（レースウェイと可とう電線管は電気設備の技術基準どおり施工され、照明ケーブルからの漏電等が生じない施工となっていること）について調査を実施し、異常はなかった。
なお、プルボックスから照明用分電盤内のＮＦＢまでの照明ケーブルについても絶縁抵抗測定及び外観点検を実施したが、異常はなかった。
（レースウェイ：金属製の筒型の本体にケーブルを入線し、カバーを取り付けたもので、照明器具の固定と、給配電の電線路を兼ねたものをいう）

ｂ．溶接機からの電流流れ込み
溶接機から何らかの原因で電流が流れ込み、可とう電線管自体が発熱する可能性が考えられるため、溶接対象物である点検用架台周辺の作業用足場、レースウェイ、プルボックス等について導通の有無、並びに溶接機本体の異常の有無等を調査した。

（ａ）溶接機から可とう電線管への電流の流れ込み経路の有無
通常、溶接機からの電流は、トーチから溶接対象物である点検用架台に流れ、溶接用アース線を経由して溶接機に戻る。このため、点検用架台に流れた電流が何らかの経路で可とう電線管に流れ込む可能性が考えられる。
そこで、溶接機の電流が可とう電線管へ流れ込む経路の有無を調べるため、点検用架台、作業用足場、レースウェイ、プルボックス等の各部位間の抵抗測定を焼損した可とう電線管を外した状態で行ったところ、点検用架台と作業用足場は直接の導通はないことが確認された。
また、作業用足場とレースウェイが導通していること、並びにプルボックスと点検用架台が建屋内鉄筋を経由して導通していることが確認された。従って、溶接機からの電流が作業用足場から、レースウェイ、可とう電線管、プルボックス、建屋内鉄筋、点検用架台、溶接用アース線を経由して溶接機に戻る経路が構成されることが確認された。

ａ）点検用架台、作業用足場間
以下に示すように点検用架台と作業用足場は可とう電線管を外した状態では、導通がないことが確認された。
①点検用架台と作業用足場間は、目視確認した結果、接触箇所はなかった。
②点検用架台と作業用足場間の抵抗測定の結果、２．２ＭΩと十分大きな抵抗であり導通はなかった。

ｂ）作業用足場、レースウェイ間
以下に示すように作業用足場とレースウェイ間は可とう電線管を外した状態でも、導通があることが確認された。なお、作業用足場、レースウェイともに可とう電線管を外した状態では大地間との抵抗が大きくアースされていないことが確認された。
①作業用足場とレースウェイ間は、目視確認した結果、作業用足場クランプを通じて接触していた。
②作業用足場とレースウェイ間の抵抗測定の結果は、１．４Ωであり導通がある。
③作業用足場と大地間の抵抗測定の結果は、１．５ＭΩでありアースされていない。
④レースウェイと大地間の抵抗測定の結果は、１．５ＭΩでありアースされていない。

ｃ）プルボックス、点検用架台間　　　　　　　　　　　　　
以下に示すようにプルボックスと点検用架台間は可とう電線管を外した状態でも、導通があることが確認された。これは、プルボックスと点検用架台がともにアースされて、つながっているためと考えられる。
①プルボックスと点検用架台間の抵抗測定の結果は０．８Ωであり、導通がある。
②プルボックスと大地間の抵抗測定の結果は０．７Ωであり、プルボックスはアースに接続している。
③点検用架台と大地間の抵抗測定の結果は１．３Ωであり、点検用架台はアースに接続している。

ｄ）レースウェイ、プルボックス間　　　　　　　　　　　　　
以下に示すようにレースウェイとプルボックス間は可とう電線管を接続した状態では、導通がある。
①レースウェイとプルボックス間は、事象発生時可とう電線管（新品では抵抗０．３４Ω）で接続されていた。

（ｂ）溶接機本体
溶接機本体の異常により可とう電線管へ電流が流れ込む可能性がないかを調べるために以下の調査を行ったが、溶接機ケースアース線、溶接用アース線及びトーチ線ともに異常はなく溶接機本体の異常による電流の流れ込みの可能性はないことが確認された。
・溶接機ケースアース線、溶接用アース線及びトーチ線の外観点検の結果、被覆損傷などの異常はなかった。
・トーチ線及びアース線の絶縁抵抗測定の結果、異常はなかった。

（ｃ）溶接機から照明器具経由以外のルートの有無
可とう電線管周辺を目視確認した結果、照明器具以外に可とう電線管に接続されているものはなく、溶接機から照明器具経由以外の電流の流れ込みの可能性はない。

ｃ．その他からの電流流れ込み
照明ケーブル及び溶接機以外からの電流の流れ込みにより可とう電線管自体が発熱する可能性が考えられるため、雑固体溶融処理建屋内で当日行われた溶接作業等、大電流が発生する可能性のある作業の有無を確認した。その結果、プラズマ切断作業が行われていたが、再度同じ場所で同じ作業を実施しても、可とう電線管へ電流が流れ込むことはなかった。

ｄ．可とう電線管外側からの化学反応
周囲の化学物質の酸化・発熱反応により可とう電線管自体が発熱する可能性が考えられるため、周囲の状況調査を行ったが、そのような物質はなかった。

ｅ．可とう電線管における摩擦熱発生
可とう電線管と何らかの物質との接触により可とう電線管に摩擦熱が発生する可能性が考えられるため、可とう電線管の周辺の状況調査を行ったが、接触している物質はなかった。

（３）可とう電線管内部のケーブルの発熱・着火
以下の調査結果により、可とう電線管内部のケーブルの発熱・着火は可とう電線管被覆焼損の原因とは考えられない。

ａ．照明ケーブルの短絡
照明ケーブル短絡時の発熱により可とう電線管が発熱・着火する可能性が考えられるため、照明ケーブルの外観点検を行った。その結果、ケーブル被覆の焼損により導体がむき出しになってはいたものの、２本ある導体の同一箇所での損傷はなかったことから、短絡による発熱はなかったと推定される。

ｂ．照明ケーブルの地絡
照明ケーブル地絡時の発熱により可とう電線管が発熱・着火する可能性が考えられるため、照明ケーブル及び可とう電線管表面の外観点検を行った。その結果、ケーブル被覆の焼損によりむき出しになった導体のうち、１本にはスポット状の損傷が見受けられ、可とう電線管表面の同じ位置にも損傷が見受けられた。さらに本照明用電源の電源ブレーカも過電流を検知して遮断位置となっていることから、地絡が発生したと推定される。
しかしながら、ＮＦＢの遮断動作により、電流が遮断されれば発熱は停止し、仮に着火しても被覆は難燃性であり延焼は継続しないため、本地絡は可とう電線管の被覆焼損の原因とは考えられない。

ｃ．照明ケーブルの導通不良
可とう電線管内の照明ケーブル導体の導通不良による発熱により可とう電線管が発熱する可能性が考えられるため、照明ケーブルの導通確認を行った結果、照明ケーブル導体の導通に異常はなかった。

ｄ．照明電源の過電流
照明電源の過電流による照明ケーブルの発熱により可とう電線管が発熱する可能性が考えられるため、照明用分電盤のＮＦＢ遮断テスト及び同ＮＦＢ２次側の絶縁抵抗測定を実施した結果、いずれも異常はなかった。

ｅ．照明ケーブルの化学反応
周囲の化学物質の酸化・発熱反応による照明ケーブルの発熱により可とう電線管が発熱する可能性が考えられるため、周囲の状況調査を行ったが、そのような物質はなかった。

（４）溶接機からの電流流れ込みに関する調査
照明用ケーブルの焼損の発生要因の結果、溶接機から作業用足場を経由して、照明器具(レースウェイ、可とう電線管、プルボックス)に溶接電流が流れる可能性があるため、以下の調査を実施した。

ａ．現場の状況
作業用足場の転倒防止のため、足場が照明器具のサポートに作業用足場クランプで固定されている箇所が２箇所確認された。
当該固定部の照明器具サポート側は２箇所ともビニールシートで養生されていたが、いずれのビニールシートにも一部破損部があり、足場と照明器具のサポートは、導通状態となっていたことが確認された。
また、点検用架台と足場が接触している箇所はなく、それらの間に導通もないこと、点検用架台も接地されていること、作業用足場、レースウェイはプルボックス経由以外では接地されていないことを確認した。

ｂ．作業状況
今回の溶接作業に関して、溶接作業者（溶接士１名、補助者１名）に聞き取り調査を行い、以下のことが判明した。

（ａ）溶接作業時、足場上には、鋼材及び資材整理のための金属箱、工具類等を配置し作業していた。
（ｂ）作業場所は、騒音下（ファン運転中）であり、耳栓を使用していた。
（ｃ）溶接作業場所は、点検用架台、足場で囲まれ狭くなっており、暗所であったため、作業用照明を用いて作業を行っていた。
（ｄ）１０時４０分頃、次の溶接作業箇所の準備として、段取り替え（養生シートの移し替え）等を実施していた。この一時的に溶接を中断した際、正確な場所は確定できないものの、トーチを点検用架台にぶら下げて仮置きしていた。
（ｅ）その後、段取り替えが終わり溶接作業を再開したところ、作業中に室内の照明が消灯しているのに気付き溶接作業を中断した。
（ｆ）溶接作業時、溶接電流は１３０又は１８０Ａで作業を行っていた。
なお、当該溶接機は、トーチ先端を母材に接触または近接させた状態でスイッチを入れないと溶接電流は流れない仕組みとなっていること及びトーチに取り付けられたスイッチは、押ボタン式でスイッチを押すたびに、ＯＮ－ＯＦＦを繰り返すタイプであることを確認した。また、トーチ先端が母材より離れ、アークが発生しなくなれば自動でＯＦＦになることを確認した。

ｃ．模擬電流試験
実際に作業用足場から照明器具に電流が流れることを確認するために、溶接機を電流発生器で模擬し、溶接用アースを模擬した電極（以下、「アース電極」という。）を点検用架台に、トーチを模擬した電極（以下、「トーチ電極」という。）を作業用足場等に取り付けて、模擬電流試験を実施した。
アース電極を点検用架台に電気的に接続し、トーチ電極をレースウェイ、作業用足場または足場板に接触させた場合、いずれの場合にも溶接電流の８０％相当の電流が可とう電線管部に流れた。トーチ電極を点検用架台に接触させた場合、可とう電線管部には電流は流れなかった。
点検用架台と作業用足場をジャンパー線にて電気的に接続した条件でも同様の試験を実施した。この場合、トーチ電極を足場板に接触させても、点検用架台に接触させても、可とう電線管部に電流は流れなかった。
この結果、溶接電流がトーチから点検用架台に流れても可とう電線管に電流が流れることはないが、溶接電流がトーチから作業用足場または足場板に流れた場合、可とう電線管に大部分の電流が流れることが考えられる。

ｄ．作業用足場廻りの外観点検
作業用足場廻りを確認した結果、溶接作業時足場板上にあった鋼材の１つにアーク痕を確認した。
また、トーチを点検用架台にぶら下げて仮置きできる箇所付近の足場板上面にも、アーク痕を確認した。

ｅ．可とう電線管焼損の再現試験
同型の溶接機を用いて今回焼損した可とう電線管と同仕様のものに溶接電流を
流す再現試験を実施した。
溶接電流を２５Ａから１８０Ａまでの５段階で再現試験を実施した結果、５０Ａ以上の場合には可とう電線管全長の焼損が再現され、大電流ほど早く発煙し、全長の焼損までの時間が短いことを確認した。また、今回の溶接に供した溶接電流が流れた場合、約１０秒で発煙、３０～３５秒で可とう電線管全長が焼損するなど、短時間で焼損が進むことを確認した。なお、可とう電線管内の照明ケーブルの被覆についても可とう電線管とともに焼損することを確認した。

（５）トーチのスイッチが押された状況の推測及びその検証
溶接作業中、溶接作業者（溶接士１名、補助者１名）は段取り替えのため、一時的にトーチのケーブルを点検用架台にぶら下げて仮置きした。その際、点検用架台下部の足場板上にあった金属箱の中に置かれていた鋼材とトーチの電極が接触した状態となった可能性がある。
溶接作業者（溶接士１名、補助者１名）は、養生シートの張替えなど次の溶接箇所の準備作業を行い、一時的に金属箱が養生シートに隠れるなどトーチが見えにくい状況下で、狭隘な箇所を移動している際に、その移動ルートにあったトーチのスイッチが足や手で偶発的に押さえられ溶接電流が流れた可能性がある。
以上の推測が起こりえるかを確認するため、作業時の足場廻りの状況を模擬し、検証を行ったところ、トーチが鋼材に接触した状態で上から足や手で押さえたり、物を載せるなどの行為が重なれば、トーチのスイッチが入り連続的に溶接電流が足場に流れることを確認した。また、この際、鋼材や足場板にはアーク痕が残ることがあることも確認できた。


 ]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>3</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[236]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11546</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[02]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転監視]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[299]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2013/01/23 19:04:35]]></UPDATE_DATE>
	<S_KIKI_NAME><![CDATA[雑固体溶融処理建屋補助設備（照明装置）]]></S_KIKI_NAME>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>31293</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2012/06/22 18:46:15]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201206151045]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．溶接作業における火災発生防止対策の実施状況
再発防止対策を検討するにあたり、溶接作業において、今回の推定原因を含めた要因による火災発生の可能性がないか、基本的な注意事項等の実施状況に関する確認を行った。その結果、作業中トーチを手から離し仮置きした際に、床面等導体に当たらないように注意を払うという、仮置き時の管理方法に不十分な点が抽出されたが、その他溶接作業の管理に問題はなかった。

２．再発防止対策
通常、溶接機からの電流は、トーチから溶接対象物である点検用架台に流れ、溶接用アース線を経由して溶接機に戻る。今回の事象では、トーチからの電流が作業用足場に流れ込み、予定外の経路を通じて溶接用アース線に戻った。
そこで、溶接作業等、大電流が発生する可能性のある作業（以下、「溶接作業等」という。）を実施する場合には、以下の対策を実施することで再発防止に努める。

（１）現状では、作業終了後または、中断する際はトーチのコネクタを外し、溶接機の電源を切る運用としている。これに加え、トーチを仮置きし、溶接作業員が溶接箇所から離れる場合、トーチが落下し床面等に当たらない様にフックに掛ける、絶縁性・耐熱性を有するトーチカバーに入れる、またはトーチのコネクタを外すなど、不用意に溶接電流が流れないような処置を行う。

（２）溶接作業等に使用する足場を設置する場合には、以下の対策を講じることとする。

ａ．電線管・制御盤等の電気・制御設備やそれらのサポート類（以下、「電気設備」という。）と接触しないように設置する。
ｂ．やむを得ず電気設備に足場が接触する場合には、絶縁材等を用いて電気的に絶縁を実施する等の対策を、当社と施工会社が十分に協議を行った上で実施する。

（３）これら（１）、（２）の対策が確実に実施されるよう、「作業管理要領」等に明確化し、それに基づき作成された手順書にて作業を実施する。また、作業実施時には、手順書の読み合わせ及び作業前ミーティングにて関係する作業者に周知する。
さらに、溶接作業の関係者（協力会社を含む）を対象に、今回の予定外の回路が構成され火災が発生した事象、並びに（１）、（２）の対策及び溶接作業時の火災発生防止対策について継続的な教育を実施する。

３．火災発生時の通報連絡の改善
火災警報発信から公設消防への通報連絡までに時間を要したことから、今回の対応状況、現状の通報連絡の仕組み等を調査し、問題点の抽出、改善策を検討した。
その結果、初動対応の遅れが重なったものであることが抽出されたことから、より速やかに通報連絡できるよう、「防火管理要領」等を見直すとともに、当社社員及び協力会社社員に対し、教育により周知徹底を行うこととする。

（１）現状のルールの周知徹底
以下の２点について、教育等の手段により当社社員のみならず、委託運転員や協力会社の作業員に対し周知徹底を図り、火災の可能性がある事象でも速やかに当直課長へ連絡が来るようにする。
・煙、焦げ跡を確認した場合は、消火の必要がない場合であっても、公設消防へ現場確認を要請する必要があること。
・火災の可能性がある事象を発見した場合は、当直課長へ速やかに連絡する必要があること。

（２）現場確認後の報告先の明確化
「防火管理要領」等に現場確認後の報告は当直課長に直接行う旨を明記する。

（３）当直課長が確認すべき内容の明確化
「防火管理要領」等に、火災の可能性のある事象として連絡を受けた場合に当直課長が確認すべき項目を明確化し、その結果により公設消防への連絡の要否を判断できるようにする。また、現場確認者の思い込み等を排除するため、直ちに火災以外の原因によるものと判断できない場合でも、公設消防へ連絡する旨を明確化する。

（４）通常勤務時における通報連絡者の見直し
休日・時間外と同様、通常勤務時も当直課長が直接公設消防へ連絡するルールに「防火管理要領」等を見直す。

（１）～（４）の対策ならびに火災の危険性など火災全般に関する意識付け及びコミュニケーションの重要性について、定期的に教育を行う。

]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2013/01/23 19:04:35]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　１～４号機定期検査中のところ、平成２４年６月１５日１０時４５分、４号機の中央制御室において、「原子炉関連建屋内火災」警報が発信した。
警報発信後、当社社員が雑固体溶融処理建屋３階（管理区域内）の現場を確認したところ、照明用の可とう電線管の被覆が焼損していることを確認した。
　そのため、公設消防へ現場確認を要請し、到着した消防署員により、鎮火が確認されるとともに、「火災」と判断された。
　なお、今回の事象による環境への放射能の影響はなかった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[kyugk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2012-九州-M001]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[kyu]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１．調査結果のまとめ
今回の雑固体溶融処理建屋における、照明用ケーブルの焼損の発生について調査を行った結果、以下のとおりであった。

（１）作業用足場は照明器具（レースウェイ、可とう電線管、プルボックス）と接触し導通があった。また、プルボックスと点検用架台は建屋の鉄筋を通して導通していた。

（２）模擬電流試験の結果、溶接用アースを模擬した電極を点検用架台に電気的に接続し、トーチを模擬した電極を作業用足場または足場板に接触させた場合、いずれの場合にも溶接電流の８０％相当の電流が可とう電線管部に流れた。

（３）作業員は段取り替えのためにトーチを点検用架台にぶら下げて仮置きし、養生シートの移し替え等次の溶接を行う準備を行っていた。

（４）トーチが鋼材に接触した状態で上から足や手で押さえたり、物を載せるなどの行為が重なれば、トーチのスイッチが入り連続的に溶接電流が足場に流れることが確認された。

２．事象発生推定原因
今回の雑固体溶融処理建屋における、照明用ケーブルの焼損の発生の原因について前述の「１．調査結果のまとめ」より以下のとおり推定した。

（１）作業者が溶接機のトーチを仮置きした際、床面等導体に当たらないような配慮が足りなかったことから、溶接機のトーチが作業用足場と接触した状態となり、何らかの要因によりトーチのスイッチが入った。

（２）溶接電流が作業用足場を経由して電気設備に流れることを防止するための配慮が足りなかったことから、トーチから作業用足場、照明器具(レースウェイ、可とう電線管、プルボックス)、建屋内鉄筋、点検用架台を経由して溶接用アース線に戻る電路が形成され電流が流れた。

これらの結果、この電路の中で断面積が最も小さく比較的抵抗値の大きい可とう電線管部分にて発熱が生じ、可とう電線管被覆及び内部ケーブルの被覆の焼損に至ったものと推定される。

]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[雑固体溶融処理建屋における照明用ケーブルの焼損の発生について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[火災警報が発信した時刻]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<S_UNTEN_MODE><![CDATA[運転モード関係せず]]></S_UNTEN_MODE>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>31268</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2012/06/22 19:00:54]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kyu]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[玄海]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>14</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[kyugk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[玄海発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11546</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<S_KIKI_NAME><![CDATA[雑固体溶融処理建屋補助設備（照明装置）]]></S_KIKI_NAME>
			<TROUBLE_ID>11546</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[照明用ケーブル]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11546</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[固体廃棄物処理系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[236]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11546</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[施工不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[現地工事・作業の不備によるもの（管理不良を含む改造工事、据付工事、点検手入等の工事分類に拠らず、実作業上の不備はすべて含む）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守・施工不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11546</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11546</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11546</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[廃棄設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>9</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[九州電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[九州]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[九州電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kyu]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>90</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
