<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[３．原因調査
　ファンネルからの廃液の漏えいについて，要因分析図に基づき，調査および評価を行った。

３．１　配管の詰まり
（１）錆
　各ファンネル等より排水系配管内にＣＣＤカメラを挿入し，目視にて排水系配管内を確認した結果，目視した範囲において，ごくわずかな錆を確認したが，排水系配管内を閉塞等させるような錆の量ではないことを確認した。
床ファンネル（ＣＡ－Ｂ４００６）よりパイプクリーナーを高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管出口部分まで挿入し，パイプクリーナーの送り出し抵抗を確認した結果，スムーズに送り出しができることを確認した。また，目視にて，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管出口部分にパイプクリーナーの先端が到達したことを確認した。
　以上より，排水系配管内で流路を閉塞等させるような錆による詰まりは確認されなかったことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因ではない。

（２）異物
　各ファンネル等より排水系配管内にＣＣＤカメラを挿入し，目視にて排水系配管内を確認した結果，目視した範囲において，異物は確認されなかった。
濃縮廃液貯蔵タンク(C)の内部構造物において，異状は確認されなかった。
床ファンネル（ＣＡ－Ｂ４００６）よりパイプクリーナーを高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管出口部分まで挿入し，パイプクリーナーの送り出し抵抗を確認した結果，スムーズに送り出しができることを確認した。また，目視にて，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管出口部分にパイプクリーナーの先端が到達したことを確認した。
　以上より，排水系配管内で流路を閉塞等させるような異物は確認されなかったことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因ではない。

（３）廃液
　各ファンネル等より排水系配管内にＣＣＤカメラを挿入し，目視にて排水系配管内を確認した結果，排水系配管内において，広範囲にわたりドロドロした状態の廃液が堆積していることを確認した。また，廃液の漏えい発生後の濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）内の残廃液の懸濁物※7 濃度は，廃液を排水する前の１１月６日に測定した廃液の性状分析結果に比べ，懸濁物濃度が高いことを確認した。
　以上より，排水系配管内で流路を閉塞等させるような懸濁物濃度が高いドロドロした状態の廃液の堆積を確認したことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因と推定される。

　一方，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内にＣＣＤカメラを挿入し，目視にて高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内を確認した結果，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）底部にドロドロした状態の廃液が堆積していることを確認した。また，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）底部のドロドロした廃液は，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管の出口レベルを２０ｃｍ程度上回っていることを確認した。さらに，廃液の漏えい発生後の高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の残廃液の懸濁物濃度は，通常運転時における廃液の性状設計値に比べ，懸濁物濃度が高いことを確認した。

　以上より，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管出口部分に懸濁物濃度の高いドロドロした廃液が堆積したことで，排水系配管内を閉塞させ，廃液が流れ難い状態となったものと推定されることから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因と推定される。
　なお，漏えい発生当日，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）の水位高による，高電導度廃液サンプポンプ（Ｂ）の自動起動に伴い，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）に堆積していた廃液が，撹拌され，排出されると同時に，ファンネルの周囲に漏えいした廃液の量が減少した。このことからも，廃液が排水系配管内を閉塞させ，廃液が流れ難い状態となっていたものと推定される。

※7　鉄さび等の不溶解物。

３．２　背圧
　廃液を排水していた機器ファンネルは，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）よりも上部に設置されているため，排水系配管内の流れを阻害するような背圧は発生していないことを確認した。
　以上より，背圧により廃液が流れ難くなる状態は確認されなかったことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因ではない。

３．３　過剰な排水
　１日あたりの廃液の排水の計画は最大２０ｍ3であり，委託員が勤務している時間内の４～６時間／日で排水する計画であったことから，廃液の排水予定流量は約３～５ｍ3／ｈと想定されるため，排水系配管の設計流量（９ｍ3／ｈ）に対し，十分余裕のある排水の計画であったことを確認した。
　また，廃液の排水流量を，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）のレベル低下量および高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）の排出量により評価した結果，排水系配管の設計流量（９ｍ3／ｈ）に対し，実際の排水流量は約５ｍ3／ｈであり，過剰な排水は実施していないことを確認した。
　以上より，過剰な排水は計画しておらず，また，実施していなかったことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因ではない。

３．４　他の排水作業
　高電導度廃液サンプタンクに排水を伴う作業は，通常から，重複作業がないように作業調整されており，今回の排水にあたっても，他の作業に対し，排水を規制していることを聞き取り調査により確認した。
　また，廃液の漏えいが発生した１２月１日に実施された作業のうち，当該作業以外に排水を伴う作業が実施されていないことを確認した。
　以上より，廃液の排水を伴う他の作業は規制されており，また，廃液の排水を伴う他の作業は実施されていなかったことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因ではない。

３．５　排水の計画
（１）排水手順（計画）
　廃液の排水にあたっては，運転操作側で，注意事項を整理した実施要領（排水手順）を作成するとともに，操作対象弁（濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部に設置されている排水ラインの排水弁）に対して作業アイソレーションを作成し，それぞれ社内の承認プロセスを経た上で，計画していたことを確認した。
　具体的には，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）内の廃液の全量（約７４ｍ3）を排水する計画としており，以下の注意事項を定めていた。

ア．廃液を排水する機器ファンネルと，濃縮廃液ポンプ（Ｃ）のメカシール※8 ﾄﾞレンの　受皿が接続されているため，廃液を排水する時は，濃縮廃液ポンプ（Ｃ）のメカシールドレンの受皿に，廃液が逆流しないように十分注意すること。

イ．設備所管側で，機器ファンネルの周囲にビニール養生を行うとともに，監視員が機器ファンネルへの廃液の排水状況を常時監視すること。

ウ．濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部に設置されている排水ラインの排水弁の操作は，委託員が実施すること。

エ．異物侵入防止対策として，金網を設置すること。

オ．廃液を，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部に設置されている排水ラインから，機器ファンネルを経由して，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）に排水すること。

カ．廃液の排水中は，廃液を漏えいさせないように，廃液の排水量に注意すること。

キ．廃液の排水中は，監視員が機器ファンネルへの廃液の排水状況を常時監視すること。

　さらに，廃液の漏えい発生当日，作業管理者と，現場監督者および監視員は，廃液の排水中に廃液の色や水はけ具合（以下，「流動性」という。）が変化した場合，関係者全員が，廃液中のスラッジで排水系配管を詰まらせる可能性があるとの認識をもっていたため，非常時の対応として，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部に設置されている排水ラインの排水弁を操作し，排水を停止する処置を実施することを作業開始前の打ち合わせにより確認した。
　なお，上記は，作業管理者と中央制御室の当直副長および委託員との作業開始の受付※9 段階においても，打ち合わせにより確認されていたことを聞き取り調査により確認した。

※8　金属製の軸封装置で，流体の漏れを最小限に制限する働きをする装置。
※9　設備所管課の作業管理者が，中央制御室の発電指令課長や当直副長に対し，当日の作業開始や作業アイソレ等を受付けてもらうこと。なお，受付時には，作業実施にあたってのプラントへの影響や注意事項等を，関係者間で確認する。

（２）排水手順（実施）
　廃液の排水にあたっては，運転操作側で定めた実施要領と作業アイソレーションに基づき，計画のとおり，３．５（１）に示すア．およびイ．を実施していたことを聞き取り調査により確認した。
　但し，計画段階で定めた，３．５（１）に示すウ．については，計画のとおり実施していなかったことを聞き取り調査により確認した。

●排水弁の操作者（３．５（１）ウ．）
　濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部に設置されている排水ラインの排水弁の操作について，「午前の排水中断時の排水弁閉操作（午前１１時２５分）」と「午後の排水再開時の排水弁開操作（午後１時４０分）」について，監視員が実施し，その後，委託員が排水弁の状態を確認していた。
　一方，上記の行為は，実施要領上，本来，監視員が実施するのではなく，委託員が実施するべき行為であり，計画のとおり実施しなかったことは，品質保証の観点より，是正すべき事項である。
　このため，上記の行為について，不適合管理の枠組みの中で，是正する。
　なお，現場監督者が，午後４時２５分に排水弁を全閉した行為は，作業管理者からの連絡により，非常時の対応として実施したものである。

　また，廃液の排水中は，設備所管側で定めた工事要領書に基づき，計画のとおり，３．５（１）に示すオ．，カ．およびキ．を実施していたことを聞き取り調査により確認した。
但し，計画段階で定めた，３．５（１）に示すエ．については，計画のとおり実施していなかったことを聞き取り調査により確認した。

●金網の設置（３．５（１）エ．）
　異物侵入防止対策として，機器ファンネル内に金網（メッシュ間隔が０．０７～０．２２ｍｍ程度）を設置することとしていたが，実際の現場作業においては，廃液の排水効率をよくするために，金網の仕様を変更（メッシュ間隔１０ｍｍ程度）し，廃液を排水していた。
　一方，上記の行為は，本来，工事要領書の改訂手続きを行った上で，実施するべき行為であり，計画のとおり実施しなかったことは，品質保証の観点より，是正すべき事項である。
　このため，上記の行為について，不適合管理の枠組みの中で，是正する。
　なお，金網の仕様を変更していたものの，異物侵入防止のための処置は図られており，　また，ＣＣＤカメラによる排水系配管内の確認結果からも，異物は確認されなかったため，異物侵入防止の役割は十分に機能していたものと考えられる。また，廃液中のスラッジに対しても，スラッジの粒子径の大半は０．０１ｍｍ以下であり，どちらの金網の仕様であったとしても，スラッジの捕獲はできないため，異物侵入防止という役割に対しては，金網の仕様の変更前後で差はない。
　通常ファンネルには，排水系配管の口径（約８０ｍｍ）に対し，穴径１５ｍｍ×穴数３７の目皿が設置されており，設計当初より，ファンネル内に異物が流入しないような設備対策も講じられている。
　その他，廃液の排水にあたっては，廃液の排水効率をよくするために，ファンネル内の内筒を取り外し，廃液を排水していたことを聞き取り調査により確認したが，本件についても，上記のとおり，異物に対する対策は十分に機能していたため，異物が侵入することはなかった。

　さらに，廃液の排水停止の処置については，監視員は，作業管理者や現場監督者らとの，作業開始前の打ち合わせの内容に基づき，廃液の排水中に廃液の流動性が変化した場合，廃液中のスラッジで排水系配管を詰まらせる可能性があるとの認識をもっていた。このため，廃液が茶褐色に濁り始めた時点で，このまま廃液の排水を継続した場合，排水系配管に詰まりが生じる可能性があると判断し，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部に設置されている排水ラインの排水弁を操作し，一旦廃液の排水量を減少させた。その後，しばらくの間，機器ファンネルに排水される廃液の排水状況を監視したが，特に廃液の流動性に変化が確認されなかったため，そのまま廃液の排水を継続した。その際，監視員は，さらに廃液の流動性が悪くなった場合には，打ち合わせ内容に基づき，すみやかに廃液の排水を停止するつもりであったことを聞き取り調査により確認した。

３．６　原因調査のまとめ
（１）配管の詰まり
ア．錆
　排水系配管内で流路を閉塞等させるような錆による詰まりは確認されなかったことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因ではない。

イ．異物
　排水系配管内で流路を閉塞等させるような異物は確認されなかったことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因ではない。

ウ．廃液
　排水系配管内で流路を閉塞等させるような懸濁物濃度が高いドロドロした状態の廃液の堆積を確認したことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因と推定される。

　高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管出口部分に懸濁物濃度の高いドロドロした廃液が堆積したことで，排水系配管内を閉塞させ，廃液が流れ難い状態となったものと推定されることから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因と推定される。

（２）背圧
　背圧により廃液が流れ難くなる状態は確認されなかったことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因ではない。

（３）過剰な排水
　過剰な排水は計画しておらず，また，実施していなかったことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因ではない。

（４）他の排水作業
　廃液の排水を伴う他の作業は規制されており，また，廃液の排水を伴う他の作業は実施されていなかったことから，本要因は，廃液を漏えいさせる要因ではない。

（５）排水の計画
　廃液の排水は，運転操作側で実施要領を定めるとともに，設備所管側で工事要領書を定め，この計画に基づき，廃液の排水を実施していたが，計画の一部について，実施要領や工事要領書のとおり，実施されなかった部分もあった。これらについては，不適合管理の枠組みの中で，是正していく。
　また，廃液の排水停止の処置については，監視員は，廃液の排水中に廃液が茶褐色に濁っていることは確認していたものの，廃液の排水を停止する明確な基準がなかったため，廃液を排水系配管に排水し続けたが，さらに廃液の流動性が悪くなった場合には，廃液の排水を停止するつもりであったことを聞き取りにより確認した。
　一方，現場の調査結果から，排水系配管内に懸濁物濃度の高いドロドロした状態の廃液が堆積していたことや，今回の排水の計画は，過去にも同様に，廃液の全量を排水する計画がなされていたことがあったため，上記の廃液の排水停止の判断も踏まえ，過去の実績を整理し，排水の計画に対する，背景的な要因を調査することとした。

３．７　背景的な要因
　背景的な要因を調査するために，過去において，３号機を含む他号機の濃縮廃液貯蔵タンクから高電導度廃液サンプタンクに廃液を排水した実績について，現存する文書，記録および関係者からの聞き取りにより調査を実施した。

（１）経緯の概要
　プラント運転開始以降から，平成７年４月までの間は，濃縮廃液貯蔵タンクの点検にあたっては，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液の全量を移送するために，仮設ポンプおよび仮設配管を使用し他の濃縮廃液貯蔵タンクへ移送，または，プラスチック固化するための減容固化用濃縮廃液受入タンク※10 へ移送等を実施していた。

　一方，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液を，排水系配管内に排水する行為は，平成７年４月の３号機濃縮廃液貯蔵タンク（Ａ）の点検から実施していた。
平成７年４月から平成１７年３月，濃縮廃液貯蔵タンクの点検にあたっては，上記と同様の対応を図っていたが，プラスチック固化するための減容固化用濃縮廃液受入タンクの点検や減容固化用濃縮廃液受入タンクが他号機の廃液を受け入れていた期間においては，プラスチック固化装置※11 に廃液が移送できない状況にあった。このため，その際の濃縮廃液貯蔵タンクの点検にあたっては，濃縮廃液貯蔵タンクの点検に伴う一時的な措置として，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液の上澄み部分のみをタンク上部より仮設ポンプで吸い出し，仮設配管を使用し排水系配管に排水，または, 濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液の上澄み部分を濃縮廃液貯蔵タンク底部に設置されている排水ラインから排水系配管に排水し，高電導度廃液系で処理していた。また，この時，濃縮廃液貯蔵タンクの底部に沈降した部分の廃液（スラッジ）の排水にあたっては，仮設ポンプおよび仮設配管で他の濃縮廃液貯蔵タンクに移送していた。さらに，濃縮廃液貯蔵タンクの点検期間中は，廃液の受入ができなくなることから，廃液の受入余裕を確保するために，点検対象以外の濃縮廃液貯蔵タンクの廃液についても，排水系配管に排水し，高電導度廃液系で処理していた。
　この時の，廃液の排水停止の判断において，仮設ポンプおよび仮設配管の使用時は，濃縮廃液貯蔵タンクの上部より，目視で濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液（スラッジ）の状態を確認し，仮設ポンプが廃液（スラッジ）を吸わない位置で，廃液の排水停止を判断していたり，仮設ポンプや仮設配管を使用しない場合は，今回と同様に，廃液の排水中に廃液の流動性が変化した場合，廃液の排水を停止する判断をしていた。

　平成１７年３月，プラスチック固化装置に不具合（プラスチック固化処理中における固化廃液の排出不良）が発生し，不適合対応として，原因の特定のための調査を実施した。　しかしながら，装置の復旧に目処が立たない状況にあった。このため，平成１７年３月以降も，濃縮廃液貯蔵タンクの点検にあたっては，平成７年４月から平成１７年３月と同様の対応を図っていた。また，このような状況においても，プラントの運転や定期点検の実施に伴い，廃液は発生するため，濃縮廃液貯蔵タンクに保有する廃液の量が増加していくことが予想されていた。

　平成１８年１１月，プラスチック固化装置の不具合が未だ解決できない状況が継続していた。このため，プラスチック固化装置の再開には，さらに時間を要すると考え，プラスチック固化装置の再開までの間は，濃縮廃液貯蔵タンクの点検に伴い，濃縮廃液貯蔵タンク内の容量を空にする必要があることから，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液の全量を濃縮廃液貯蔵タンク底部に設置されている排水ラインから排水系配管に排水する対応も図れることを意思決定した。
　この意思決定にあたっては，事前に，廃液を高電導度廃液系で処理することについて，技術検討を実施し，処理可能との結論に至った。これ以降，現在に至るまで，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液を，仮設ポンプおよび仮設配管を使用し他の濃縮廃液貯蔵タンクへ移送していたり，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液の全量を濃縮廃液貯蔵タンク底部に設置されている排水ラインから排水系配管に排水し，高電導度廃液サンプタンクに排水していたりしていた。また，この時の，廃液の排水停止の判断は，今回と同様に，廃液の排水中に廃液の流動性が変化した場合，廃液の排水を停止する判断をしていた。しかしながら，過去の実績（排水系配管への排水を停止し，仮設ポンプおよび仮設配管を使用し，廃液を移送する判断をしていた。）を次段階の計画に反映していなかった。

　平成１９年３月，プラスチック固化装置の復旧について，懸案事項（現有の知見では排出不良に至る原因の特定ができない，更なる調査においてはかなりの期間が想定される等）を解決できないとの結論に至り，設備の老朽化も踏まえて，更新について検討を開始した。

　平成２０年３月，固化装置を既存のプラスチック固化装置からセメント固化装置に更新することとし，平成２１年１０月に，セメント固化装置の設置変更許可を申請して，現在審査中である。

※10　プラスチック固化装置でドラム缶等の容器に固形化するための廃液を受け入れるためのタンク。
※11　濃縮廃液を乾燥させ，プラスチックの固化材と混合して，固化する装置。

（２）要因の抽出
　平成１８年１１月の意思決定にあたっては，高電導度廃液系に流入する，廃液の懸濁物濃度の受入目安値が０．０１ｗｔ（weight）％（１００ｐｐｍ「parts per million＝100万分の1」）以下と記載されていたため，プラントメーカに対し，高電導度廃液系で処理できる廃液の性状設計値について技術検討を依頼した。

　プラントメーカは，上記の依頼を受け，廃液の処理を実施する際の主要機器である濃縮装置の性能評価を行った。通常，濃縮装置は，高電導度廃液系に流入する，廃液の懸濁物濃度の受入目安値０．０１ｗｔ％（１００ｐｐｍ）に対し，廃液の懸濁物濃度が，５ｗｔ％（５０，０００ｐｐｍ）を目安に濃縮処理が可能である。プラントメーカは，濃縮装置に，この廃液が給液できれば，濃縮装置で，濃縮処理は可能であると，当社に回答した。

　当社は，この検討結果を受け，廃液の懸濁物濃度の受入目安値０．０１ｗｔ％（１００ｐｐｍ）が，５ｗｔ％（５０，０００ｐｐｍ）に変更可能と判断し，廃液を排水系配管に排水する前には，廃液の性状分析を行い，廃液の性状を確認した上で，高電導度廃液系で処理することとした。しかしながら，プラントメーカにおける性能評価の結果は，濃縮装置のみの性能評価であって，当社は，この評価結果を高電導度廃液系の系統全体に適用可能，また廃液を排水系配管に排水できると解釈し，濃縮装置以外に対して技術検証を実施しないまま，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液を排水系配管に排水し，高電導度廃液系で処理する運用とした。

　今回の濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の点検に伴う，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）内の廃液の排水にあたっては，上記の運用に基づき，事前（平成２１年１１月６日）に，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）内を撹拌した状態で，廃液の性状分析を行い，懸濁物濃度が０．８６ｗｔ％（８，６００ｐｐｍ）であることを確認した上で，廃液を排水系配管に排水した。しかしながら，廃液の漏えいが発生した平成２１年１２月１日は，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部の廃液を排水する状態にあり，この時点において，廃液の懸濁物濃度は，事前に測定した廃液の性状分析結果に比べ，懸濁物濃度が高い廃液の性状となっていた。なお，この濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）内の残廃液は，漏えい発生後の平成２１年１２月５日時点において，廃液の性状分析を行った結果，廃液が沈降していたため，懸濁物濃度は２９．３ｗｔ％（２９３，０００ｐｐｍ）であった。

　この結果を受け，事前に，発電用原子力設備に関する技術基準を定める省令（以下，「技術基準」という。）を確認していなかったため，改めて廃液を高電導度廃液系で処理することに関し，技術基準への適合性を確認した結果，廃液を排水していた濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の排水ラインの排水弁以降の排水系配管および機器ファンネルから高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）までの排水系配管は，第５条（耐震性），第９条（材料及び構造）に対しては，排水系配管が耐震Ａｓクラスの建屋最地下階に埋設されていることや，排水系配管の材料がＳＵＳ３０４材を使用していること等，実力的には技術基準に適合していると考えるが，現状の技術資料等からは適合性を検証できなかった。また，第３０条（廃棄物処理設備等）に対しては，懸濁物濃度の低い廃液を流す場合には，過去の廃液の排水実績より放射性廃棄物が漏えいし難い構造と考えるが，本事象のように，機器ファンネルより放射性廃棄物が床面に漏えいしたことを考慮すれば，懸濁物濃度の高い廃液を流す場合には，放射性廃棄物が漏えいし難い構造との要求事項に満足していないと考えられ，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）内の廃液を排水系配管に排水した行為は誤りであった。

（３）背景的な要因のまとめ
　本事象は，「技術検証を実施しないまま，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液を排水系配管に排水し，高電導度廃液系で処理する運用としたこと，および技術基準の適合性を確認していなかったこと」，また，「廃液の沈降に対する十分な配慮もなく」，さらに，「廃液の排水停止の判断についても，過去の実績（排水系配管への排水を停止し，仮設ポンプおよび仮設配管を使用し，廃液を移送する判断をしていた。）を計画に反映しておらず，過去の計画から明確な排水停止の基準がなかった」ことが，背景的な要因として分かった。

 なお，過去においても，今回と同様に廃液を排水系配管に排水していたが，仮設ポンプおよび仮設配管によりタンク間で廃液を移送していたり，また，廃液の全量を排水していたものの懸濁物濃度が低かったり，あるいは，廃液の排水中に廃液の流動性が変化した場合，明確な基準はなく個人の経験によるものではあったが，廃液の排水を停止していたりと，結果的に，廃液の漏えいに至ることはなかった。

４．推定メカニズム
　原因調査の結果より，廃液の漏えいが発生したメカニズムは，以下のとおりと推定した。

（１）メカニズム
ア．廃液を排水していたところ，廃液の色が茶褐色に濁り始めた。（平成２１年１２月１日午後４時）

イ．この状態においても，廃液の排水を停止することなく，廃液の排水を継続していたことから，さらに濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部の廃液が排水された。

ウ．この濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部の廃液は，懸濁物濃度が高い廃液であった。

エ．懸濁物濃度の高い廃液を，仮設ポンプ等を使用し他のタンクへ移送等せず，排水系配管に排水したことで，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管出口部分に，廃液が徐々に堆積した。

オ．高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管出口部分に廃液が堆積したことで，排水系配管内の廃液の流速が低下し，排水系配管内に廃液が徐々に堆積した。

　この結果，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管出口部分から，補助建屋地下２階のファンネルまで，廃液が満たされ，ファンネルからの漏えいに至った。

（２）漏えい経路
ア．排水系配管内への廃液の堆積に伴い，はじめに高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）内の排水系配管出口部分から分岐点ａ点に向かう排水系配管内で廃液が閉塞しはじめていった。

イ．また，分岐点ａ点が閉塞されるまでの間は，廃液は分岐点ｂ点と分岐点ｃ点に向かう排水系配管に分流していった。

ウ．その後，分岐点ａ点が閉塞された時点で，分岐点ｃ点に向かう排水系配管には廃液が流入しなくなり，分岐点ｂ点に向かう排水系配管に廃液が流入していった。

エ．さらに，その後，分岐点ｂ点が閉塞された時点で，廃液を排水している機器ファンネルに向かう排水系配管に廃液が満たされはじめていった。

オ．廃液は，廃液を排水していた機器ファンネルとの位置関係において，遠いファンネルから順に廃液が漏えいしはじめていった。

カ．はじめに，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室にある床ファンネル（ＣＡ－Ｂ５５１３）から廃液が漏えいした。

キ．次に，濃縮廃液ポンプ（Ｂ）室にある床ファンネル（ＣＡ－Ｂ５５２０）から廃液が漏えいした。

ク．最後に，濃縮廃液ポンプ（Ｃ）室にある機器ファンネルおよび濃縮廃液ポンプ（Ｃ）ベース部（ＣＡ－Ｂ５００３）から廃液が漏えいした。

ケ．なお，濃縮廃液ポンプ（Ｂ）室にある機器ファンネル（ＣＡ－Ｂ５００２，ＣＡ－Ｂ５５１２）および濃縮廃液ポンプ（Ｃ）室にある掃除口については，廃液の漏えいが確認された機器および床ファンネル等と同等のレベルまで廃液が上昇した痕跡が確認された。しかしながら，濃縮廃液ポンプ（Ｂ）室にある機器ファンネル（ＣＡ－Ｂ５００２，ＣＡ－Ｂ５５１２）および濃縮廃液ポンプ（Ｃ）室にある掃除口は，廃液の漏えいが確認された床ファンネルに比べ高い位置にあることから，廃液が漏えいしなかったものと推定される。

　その他，廃液は廃液を排水していた機器ファンネルと高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）につながる，補助建屋地下２階に埋設された排水系配管内に，フロアレベルより約－５０ｃｍの位置で堆積していた。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[141]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10708</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[02]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転監視]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2010/03/12 09:53:14]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4621</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/12/02 19:33:09]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200912012015]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[６．再発防止対策
　本事象に対し，以下の再発防止対策等を実施する。

（１）直接的な要因に対する対策
　「当該排水系配管に懸濁物濃度の高い廃液を排水した」ことに対しては，排水系配管を濃縮廃液貯蔵タンク内の洗浄水を排水する目的に限ってのみ使用することとし，今回のように，廃液を排水するような使い方は実施しない。
具体的には，以下の設備対策および管理対策を実施する。

ア．濃縮廃液貯蔵タンクの点検にあたっては，
●濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液の全量を，本設ラインを使用して，減容固化用濃縮廃液受入タンクに移送，あるいは，仮設ポンプおよび仮設配管を使用し，他の濃縮廃液貯蔵タンクに移送することを，社内規程で定める。なお，仮設ポンプおよび仮設配管の使用にあたっては，廃液の移送中に，廃液が漏えいしない措置および放射線防護措置等について，十分に検討し，その結果を工事要領書等に反映する。（管理対策）

●濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液の全量を移送した後の，濃縮廃液貯蔵タンクの洗浄にあたっては，懸濁物濃度が高い廃液を含んだ洗浄水が排水系配管に排水されないように,十分に希釈した上で，排水系配管に排水するよう，工事要領書等に反映する。（管理対策）

イ．また，濃縮廃液貯蔵タンクの底部に設置されている排水ラインの排水弁以降の配管については，配管を撤去するとともに，施栓等を行い，機器ファンネルと分離する。なお，濃縮廃液貯蔵タンクの点検にあたり，仮設配管を使用し，洗浄水を排水系配管に排水する場合においては，廃液が漏えいしない措置および放射線防護措置等について，十分に検討し，その結果を工事要領書等に反映する。（設備・管理対策）

ウ．さらに，濃縮廃液貯蔵タンクの底部に設置されている排水ラインの排水弁については，上記の目的以外に使用しないことを，現場で確実に把握できるようにするため，排水弁に「使用禁止の注意表示を取り付ける」とともに，排水弁を「常時閉・キーロック」にて管理する。（管理対策）

（２）背景的な要因に対する対策
　「技術検証を実施しないまま，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液を排水系配管に排水し，高電導度廃液系で処理する運用とした，および技術基準の適合性を確認していなかった」ことに対しては，「事象の原因　５．本事象の原因（まとめ）」を踏まえ，根本原因分析（ＲＣＡ）を実施する。
　具体的には，プラスチック固化装置の不具合が発生する以前および以降において，技術検証を実施しないまま，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液を排水系配管に排水し，高電導度廃液系で処理する運用とし，また，技術基準の適合性も確認しておらず，現在に至るまで継続してきたという行為に対し，「なぜ，廃液を排水系配管に排水することを決定し，また，組織的なチェックが有効に機能せず現在に至るまで継続してきたのか」という観点で，根本原因分析（ＲＣＡ）を実施し，是正すべき点を抽出した上で，対策を実施する。

（３）改善事項
　濃縮廃液貯蔵タンクと同様に，懸濁物濃度の高い廃液を内包しているタンクについて，上記と同様の対策を実施する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2010/03/12 09:53:14]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象発生の状況
　平成２１年１２月１日，定格熱出力一定運転中の浜岡原子力発電所３号機（沸騰水型，定格電気出力１１０万キロワット）は，補助建屋地下２階の放射線管理区域（以下，｢管理区域｣という。）内において，濃縮廃液※1 貯蔵タンク※2 （Ｃ）の点検のための準備作業として，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）内の廃液を，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部に設置されている排水ライン※3 から，機器ファンネルを経由して，高電導度廃液サンプタンク※4 （Ｂ）に排水していたところ，午後４時１６分，「床漏えい検出系盤故障※5 」および「Ａｘ／Ｂ濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室」の警報が点灯した。
　ただちに，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）からの廃液の排水を停止し，警報が点灯した濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室を確認したところ，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室の床ファンネルの周囲【場所１】に，長さ約５ｍ×幅約２０ｃｍの範囲で，廃液が漏えいしていることを確認した。
　その後，補助建屋地下２階において，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室以外の場所を確認したところ，濃縮廃液ポンプ（Ｂ）室の床ファンネルの周囲にある側溝【場所２】（長さ約１．５ｍ×幅約１４ｃｍ），濃縮廃液ポンプ（Ｃ）室の機器ファンネルの周囲【場所３】（長さ約１ｍ×幅約４５ｃｍ）および濃縮廃液ポンプ（Ｃ）ベース部【場所４】（長さ約０．５ｍ×幅約１２ｃｍ）に廃液の漏えいを確認した。
　漏えいした廃液の放射能量を評価した結果，４カ所の合計で約１２億Ｂｑ（ベクレル）であることを，午後８時１５分に確認し，国への報告基準（３７０万Ｂｑ）に該当する放射性物質の漏えいがあったものと判断した。
　なお，本事象による外部への放射性物質の影響はなかった。

※1　機器点検時の除染水などを加熱蒸留処理した際に発生する廃液。
※2　原子炉施設で発生する濃縮廃液を収集するとともに，一定期間貯蔵することで放射能を減衰させるためのタンク。
※3　濃縮廃液貯蔵タンクの点検時に洗浄水を排水する配管で，濃縮廃液貯蔵タンクから機器ファンネルまでの配管。
※4　放射線管理区域内での作業等で発生する廃液のうち，導電率の高い廃液を収集・移送するためのタンク。
※5　故障のほか，漏えいを検知した際にも発報する警報。

２．廃液の漏えい発生時の対応状況
　廃液の漏えい発生時の対応状況について，漏えい発生前の排水の計画を含み，以下のとおり整理した。

２．１　排水の計画
　濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の内張ライニングを点検するために，運転操作側で廃液の排水のための注意事項を整理した実施要領を定め，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）内の廃液の全量（約７４ｍ3）を３回に分けて，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）の底部に設置されている排水ラインから，濃縮廃液ポンプ（Ｃ）室にある機器ファンネルを経由し，高電導度廃液サンプタンク（Ｂ）に排水する計画としていた。
　廃液の排水は，計画のとおり平成２１年１１月１８日から１回目の排水（約２０ｍ3）を開始し，その後，平成２１年１１月２４，２５日に２回目の排水（約３０ｍ3）を実施した。
　廃液の漏えいが発生した平成２１年１２月１日は，３回目の排水であり，残りの約２４ｍ3の廃液を平成２１年１２月２日までかけて排水する計画としていた。

２．２　廃液の漏えい警報の点灯
　廃液の漏えいが発生した平成２１年１２月１日は，午前９時５０分から廃液の排水を開始しており，午前１１時２５分に廃液の排水を一旦中断した後，午後１時４０分から再開した。
　廃液の排水にあたっては，発電指令課長の指揮のもと，廃棄物処理設備委託員（以下，「委託員」という。）が，作業アイソレーションにて濃縮廃液ポンプ（Ｃ）室にある排水弁を開弁することとした。また，これ以降は，当社の作業管理者（以下，「作業管理者」という。）の管理のもと，協力会社の現場監督者（以下，「現場監督者」という。）１名と協力会社の監視員（以下，「監視員」という。）１名が，当該作業区域の放射線量率を考慮し，濃縮廃液ポンプ（Ｃ）室の入口扉付近を待機場所として，濃縮廃液ポンプ（Ｃ）室にある機器ファンネルへの廃液の排水状況を，約５分間隔で交互に監視していた。また，現場の放射線環境を測定するために，協力会社の放射線管理員（以下，「放射線管理員」という。）１名を配置していた。
　午後４時，監視員が機器ファンネルへの廃液の排水状況を監視していたところ，これまで透明であった廃液が茶褐色に濁ってきたことに気づいたため，廃液の流動性の低下を懸念して排水弁を操作し，廃液の排水量を減少した。廃液の排水量の減少後，しばらくの間，機器ファンネルへの廃液の排水状況を監視していたが，特に異状は確認されなかったため，そのまま廃液の排水を継続した。
　午後４時１６分，中央制御室に「床漏えい検出系盤故障」の集合警報が点灯した。発電指令課長は，詳細な漏えい場所が特定できる中央制御室内の床漏えい検出系盤にて，｢Ａｘ／Ｂ濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室｣の警報が点灯していることを確認した。

２．３　初動対応
　発電指令課長は，警報点灯後，ただちに，委託員に濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室の現場を確認するよう指示するとともに，作業管理者に警報が点灯したことを連絡した。
　委託員は，現場に向かい，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室にある床ファンネルの周囲【場所１】で廃液が漏えいしていることを確認し，午後４時２６分に発電指令課長に報告した。
　一方，作業管理者は，現場監督者に濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）からの廃液の排水の停止と濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室の現場確認を実施するよう連絡した。現場監督者は午後４時２５分，排水弁を全閉し，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｃ）からの廃液の排水を停止した後，監視員と放射線管理員とともに濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室の現場確認を実施し，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室にある床ファンネルの周囲【場所１】で廃液が漏えいしていることを確認し，作業管理者に報告した。
　その後，引き続き，図面（ライザー線図）を用い，補助建屋地下２階の他の場所についても漏えいの有無を確認し，午後５時００分に濃縮廃液ポンプ（Ｂ）室の床ファンネルの周囲にある側溝【場所２】に廃液が漏えいしていること，また，午後５時１５分に濃縮廃液ポンプ（Ｃ）室の機器ファンネルの周囲（養生区画範囲）【場所３】と濃縮廃液ポンプ（Ｃ）ベース部【場所４】に廃液が漏えいしていることを確認し，発電指令課長に報告した。
　さらに，午後５時０５分より当直運転員および事務所からの応援者も加わり，補助建屋地下２階に設置されている全てのファンネルについて，図面（ライザー線図）を用い，手分けして現場確認した結果，上記以外の場所において，漏えいは確認されなかった。
　なお，通常，管理区域内への入域に際しては，厚生労働省労働基準局からの通達に基づく１日に受ける線量管理値１ｍＳｖに対して，予め十分余裕のある値で個人線量計を設定※6 し入域するとともに，入域者は，「放射線防護指示書」に基づき，個人線量計による線量の確認を適時行いながら，汚染物質等が保護衣や身体に付着して汚染を拡大させないよう注意を払い行動している。
　本事象の対応者についても，通常のとおり適切に行動しており，予め定められた計画線量の範囲内で対応した。また，本事象の対応者以外についても，本事象に伴う，線量は受けていないことを確認した。

※6　作業内容により異なるが，本作業では厚生労働省労働基準局からの通達に基づく１日に受ける線量管理値１ｍＳｖに対して，1/2以下の値に設定し，管理区域に入域した。

２．４　汚染拡大の防止措置
　発電指令課長は，委託員から，午後４時２６分に濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室にある床ファンネルの周囲【場所１】からの廃液の漏えいについて報告を受けたため，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室に不用意に入域することがないように，現場での人払いを指示した。また，「警報処置手順書」に従い，午後４時３１分に放射線安全課長に，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室の区画設定と立ち入り規制を依頼した。
　発電指令課長から依頼を受けた放射線安全課長は，放射線安全課員に，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室の区画設定と立ち入り規制を指示した。放射線安全課員は，午後４時４５分に管理区域に入域し，区画設定用のテープと放射線環境測定用の機材を準備した後，濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室に向かい，午後５時０２分に一時的な処置としてテープ等による区画設定と立ち入り規制を実施した。
　また，発電指令課長は，午後５時００分および午後５時１５分に，新たな廃液の漏えい場所について報告を受けた。このため，発電指令課長は，廃液の漏えい範囲等について，詳細な情報を把握する必要があると考え，資機材を準備の上，当直運転員に濃縮廃液ポンプ（Ｂ）室の床ファンネルの周囲にある側溝【場所２】での廃液の漏えいについて再確認させ，また，委託員に濃縮廃液ポンプ（Ｃ）室の機器ファンネルの周囲【場所３】と濃縮廃液ポンプ（Ｃ）ベース部【場所４】での廃液の漏えいについて再確認させた。発電指令課長は，運転員から午後５時３１分に報告（【場所２】）を受け，また，委託員から午後５時５３分に報告（【場所３】【場所４】）を受け，その都度，放射線安全課長に一時的な処置としてテープ等による区画設定と立ち入り規制を依頼した。
　なお，放射線安全課員の追加の応援者は，午後５時５３分に管理区域に入域し，上記と同様の処置を，午後６時２０分に濃縮廃液ポンプ（Ｂ）室および（Ｃ）室について実施した。

２．５　管理区域区分の設定変更
　放射線安全課長は，廃液の漏えいが確認された場所の放射線環境測定を実施したところ，保安規定第９３条に定める基準を超えていたことから，午後６時４５分に濃縮廃液貯蔵タンク（Ｂ）室，午後７時３０分に濃縮廃液ポンプ（Ｂ）室および（Ｃ）室について，同条文に定める管理区域内における特別措置と保安規定第９８条に定める床，壁等の除染のため，管理区域区分の設定を変更した。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2009-中部-T026]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[５．本事象の原因（まとめ）
　本事象の原因は，「当該排水系配管に懸濁物濃度の高い廃液を排水した」ことにより，廃液が排水系配管内に堆積し，廃液の漏えいに至ったものと推定した。
　また，濃縮廃液貯蔵タンクの点検に伴い，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液の全量を排水系配管に排水することを意思決定し，この際，実際には廃液を排水するべきではない設備（排水系配管）に対し，「技術検証を実施しないまま，濃縮廃液貯蔵タンク内の廃液を排水系配管に排水し，高電導度廃液系で処理する運用とした，および技術基準の適合性を確認していなかった」こと。廃液の排水を計画する段階において，「廃液の沈降に対する十分な配慮もなく」廃液を排水し，さらに，「廃液の排水停止の判断についても，過去の実績（排水系配管への排水を停止し，仮設ポンプおよび仮設配管を使用し，廃液を移送する判断をしていた。）を計画に反映しておらず，過去の計画から明確な排水停止の基準がなかった」ことが，当該排水系配管に廃液を排水した背景的な要因であるものと推定した。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[補助建屋地下２階における管理区域内での放射性廃液の漏えいについて]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[トラブル報告事象に該当すると判断した時刻]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[［保安規定違反条項］
　第８６条（放射性固体廃棄物の管理）

［保安規定違反理由］
保安規定第８６条においては，「濃縮廃液は，固化装置でドラム缶等の容器に固型化し，固体廃棄物貯蔵庫に保管する」旨規定されてされており，本来，固化装置へ移送するべきである懸濁物濃度の高い廃液を，排水配管へ排水した今回の行為は，保安規定に定める廃液の処理方法とは異なり，当該排水配管を使用して高電導度廃液処理系へ移送したものであったことから，保安規定に違反する。
]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[3]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1110</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[1]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<INES_ZANTEI_FLG_NAME><![CDATA[暫定]]></INES_ZANTEI_FLG_NAME>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/12/11 10:59:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[浜岡]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>7</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[浜岡発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[511]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10708</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[ドレン配管]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>10708</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[511]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[配管（計装配管・オリフィス本体除く）]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[510]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[510]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[配管装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>31</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[液体廃棄物処理系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[141]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[141]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10708</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10708</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10708</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10708</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[10]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[09]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[廃棄設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>9</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[中部電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[中部]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[中部電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>40</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
