<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[　１．事象発生時の状況調査
　事象発生前のプラント運転状況について確認した結果，日常の運転員による巡視点検結果は問題なく，また，主要な運転パラメータについても有意な変化はなかった。事象発生時のタービン回転数，加減弁開度，タービン軸振動，偏心等について確認した結果，低圧タービン（Ｂ）の第５，６軸受の振動指示値が瞬時にオーバースケールしていたことを確認した。なお，原子炉系も含め，事象発生時のその他プラントパラメータに問題はなく，かつ，プラント停止過程において，自動もしくは手動にて動作すべき機器については，問題なく動作したことを確認した。

２．状況調査結果
（１）タービン軸振動の挙動
　本事象は，「タービン振動過大」にてタービンが自動停止したため，試運転中からのタービン軸振動の挙動について確認した結果，本事象につながるような特異な挙動は確認されなかった。

（２）外観調査結果（添付資料３）
　低圧タービンについて，外部車室及び内部車室を取外して調査を行った。
ア．低圧タービン（Ｂ）
（ア）第１２段（発電機側）で動翼１枚が脱落していた。脱落した動翼のシュラウドリ　ングの一部が欠損するとともに，隣のシュラウドリングの全てが欠損していることを確認した。脱落した動翼が取り付けられていたロータ動翼取付部（以下，「ロータディスク部」）に，脱落した動翼植込部（以下，「動翼フォーク部」）の一部が残存していること，ロータディスク部にき裂や欠損等の損傷があること，また，動翼とロータとを固定するためのピン（以下，「フォークピン」）が一部切断していることを確認した。
（イ）第１２段（発電機側）コレクタリングが一部損傷し，コレクタリング全体が隔板より脱落していることを確認した。また，コレクタリングを固定していた全てのボルトが損傷していることを確認した。
（ウ）第１２段隔板及び静翼（発電機側）について，欠損，摺損等の損傷を確認した。（エ）脱落した動翼以外の第１２段及び第１３，１４段動翼（発電機側）に打痕，摺損等の損傷を確認した。
（オ）低圧タービン（Ｂ）第１３，１４段（発電機側）の隔板及び静翼に欠損，打痕等の損傷を確認した。
イ．低圧タービン（Ａ）及び（Ｃ）
（ア）低圧タービン（Ａ）第１２段（発電機側）において第２７群動翼全体のズレ及びシュラウドリングの一部に摺損を確認した。その他の部位については，外観上損傷は認められなかった。
（イ）低圧タービン（Ｃ）については，外観上損傷は認められなかった。

（３）第１２段動翼抜き取り調査結果（添付資料４）
　低圧タービン（Ａ）～（Ｃ）第１２段動翼発電機側（１４０枚）及び高圧タービン側（１４０枚）の全てについて動翼を抜き取り，詳細調査（非破壊検査）を実施した。ア．動翼フォーク部目視検査（以下，「ＶＴ」）及び磁粉探傷検査（以下，「ＭＴ」）動翼フォークピン穴部で，下記の枚数のき裂及び折損が認められた。
・低圧タービン（Ａ）：発電機側１１４枚，タービン側　７１枚
・低圧タービン（Ｂ）：発電機側１１５枚，タービン側１３２枚
・低圧タービン（Ｃ）：発電機側１０９枚，タービン側１２１枚
（低圧タービン（Ｂ）発電機側の脱落した動翼を除く）
イ．ロータディスク部ＶＴ，ＭＴ及び浸透探傷検査（以下，「ＰＴ」）
　ロータディスク部で，下記の箇所数のき裂が認められた。なお，き裂は，低圧タービン（Ａ）発電機側１１群４枚目及び低圧タービン（Ｃ）高圧タービン側１８群４枚目を除き全て外側フォークピン穴部であった。
・低圧タービン（Ａ）：発電機側１１箇所，タービン側　０箇所
・低圧タービン（Ｂ）：発電機側　６箇所，タービン側　７箇所
・低圧タービン（Ｃ）：発電機側　０箇所，タービン側１０箇所
（低圧タービン（Ｂ）発電機側の脱落した動翼を除く）
ウ．フォークピンＶＴ及び超音波探傷検査（以下，「ＵＴ」）
　低圧タービン（Ａ），（Ｂ），（Ｃ）の発電機側及び高圧タービン側共に，損傷及び欠陥は認められなかった。（脱落した動翼部を除く）
エ．テノン及びシュラウドリングＭＴ
　低圧タービン（Ａ），（Ｂ），（Ｃ）の発電機側及び高圧タービン側共に，損傷及び欠陥は認められなかった。（欠損したシュラウドリング部を除く）
オ．第１２段動翼抜き取り調査結果まとめ
　折損及びき裂が認められた動翼フォーク部は，動翼フォーク５本のうち両端にある１，５番フォークの損傷が顕著に多く，４枚綴りの群翼でみた場合１枚目，４枚目の損傷数が比較的多いことを確認した。損傷の多い１，５番フォークのき裂を動翼の腹側，背側で分類し，フォークピン位置で確認したところ腹側，背側共に外側ピン位置に顕著に多いことを確認した。また，外側ピン位置に着目し，４枚綴りの群翼で分類すると，腹側，背側共に４枚目に多いことを確認した。
＜動翼フォーク部構造説明＞
　第１２段動翼フォーク部については，フォークが５本あり，３本のフォークピンによりロータディスク部に固定されている。中央部３本のフォークは３個のピン穴にフォークピンが貫通する形状であり，両端２本のフォークはピン穴を半割りし隣接する動翼のフォークと合わせて一つのピン穴を形成する形状となっている。蒸気入口側より１番フォークと称し，蒸気出口側を５番フォークとする。

（４）第１２段以外の動翼抜き取り調査結果
　振動過大となった低圧タービン（Ｂ）の第１３段及び第１４段（発電機側）について，２．（３）項と同様な検査方法を用い詳細に調査を実施した。また，低圧タービン（Ｂ）の第８段～１１段（発電機側）において動翼を抜き取り，動翼取付部（ＵＴ，ＭＴ），ロータディスク部（ＵＴ，ＭＴ），テノン及びシュラウドリング（ＭＴ）について詳細調査を実施した結果，全ての部位について，損傷は認められなかった。なお，低圧タービン（Ｂ）高圧タービン側，低圧タービン（Ａ）（Ｃ）発電機側及び高圧タービン側の第８段～１１段及び高圧タービンについて点検を実施したが，損傷は認められなかった。

（５）損傷部位の破面観察結果
　き裂及び損傷が確認された低圧タービン第１２段の動翼フォーク部，フォークピン（脱落した動翼のみ），ロータディスク部について，折損及びき裂部位の目視による観察（以下，「マクロ観察」）と走査型電子顕微鏡による観察（以下，「ミクロ観察」）を実施した。
ア．動翼フォーク部
　脱落した動翼については、マクロ観察により，１，２，４，５番フォーク破面に疲労破面で見られるビーチマークを確認した。また，３番フォークについては，ビーチマークは確認されなかった。また、ミクロ観察により，１，２，４，５番フォーク破面に高サイクル疲労破面で特徴的に見られるストライエーション状模様を確認した。３番フォークの破面及び２，４番フォーク破面の一部については延性破面にみられるディンプル模様を確認した。脱落した動翼以外では，マクロ観察により，折損及びき裂破面に疲労破面で見られるビーチマークを確認した。また，ミクロ観察により，高サイクル疲労破面で特徴的に見られるストライエーション状模様を確認した。
イ．脱落した動翼部フォークピン
　マクロ観察により，外側フォークピンと中側フォークピンの蒸気入口側及び蒸気出口側破面を確認した結果，外側フォークピン蒸気出口側において外周側に変形が生じていることを確認した。また，ミクロ観察により，延性破面にみられるディンプル模様を確認した。
ウ．ロータディスク部
　脱落した動翼部については，マクロ観察により，４番フォークと５番フォーク間のロータディスク部破面に疲労破面で見られるビーチマークを確認した。また，ミクロ観察により，高サイクル疲労破面で特徴的に見られるストライエーション状模様を確認した。脱落した動翼部以外では，マクロ観察により，き裂破面に疲労破面で見られるビーチマークを確認した。また，ミクロ観察により，高サイクル疲労破面で特徴的に見られるストライエーション状模様を確認した。
エ．破面観察結果まとめ（添付資料５）
　各フォーク部破面観察結果より，ビーチマーク及びストライエーション状模様が確認されたことから，高サイクルによる疲労き裂と推定した。ビーチマークの間隔には，比較的狭い間隔と広い間隔のものがあることを確認した。ビーチマークの間隔が狭い箇所は，広い間隔の箇所に対してストライエーション状模様幅が約２倍広いことを確認した。き裂の進展方向については，ビーチマーク及びストライエーション状模様から，フォークピン穴端部を起点とし進展したものと推定した。

３．原因調査
　低圧タービン第１２段動翼損傷に関しては，調査結果から第１２段動翼固有なものであると推定し，動翼フォーク部折損及びき裂等の原因究明のため，以下の調査を行った。
（添付資料６）
（１）材料調査使用した材料・素材の種類・特性等が，本事象の要因となっていないかを確認するため，以下の調査を行った結果,異状は認められなかった。
・材料選定：動翼，フォークピン，ロータ及びシュラウドリングの材質について，従来プラントとの比較
・素材選定：動翼，フォークピン，ロータ，シュラウドリングの製作時の材料試験成績表の再確認
・損傷部の機械的性質等：動翼フォーク部，フォークピン，ロータディスク部及びシュラウドリングの組織観察，化学成分分析，機械的試験（硬さ，引張強度）
・介在物：脱落動翼ロータディスク部及び動翼フォーク部のミクロ観察及び成分分析調査（ＥＤＸ分析）

（２）動翼，ロータ製作調査
　動翼，ロータの製作過程において，本事象の要因となりうる問題がなかったかを確認するため，以下の調査を行った。
ア．加工記録及び現物の寸法確認
　下記の各部の寸法について，加工記録の寸法確認及び現物の寸法測定を行った結果，各部の寸法は許容値の範囲内であることを確認した。
(a)動翼部(b)動翼フォーク部(c)ロータディスク部(d)フォークピン
イ．動翼製作不良率
　５号機低圧タービン第１２段動翼の製作不良率は，当該製作メーカの類似翼の製作不良率と比較した結果，平均値以下であり差違は認められなかった

（３）動翼，ロータ組立調査
　動翼，ロータの組立過程において，本事象の要因となりうる問題がなかったかを確認するため，以下の部位について製作時の組立記録確認及び当時の作業員に対して聞き取り等を実施したが，特異な点はなかった。
・動翼組立の根上り部間隙調整
・フォークピン挿入後のかしめ作業
・シュラウドリング取付，テノン加工
・フォークピン・フォーク間間隙

（４）強度調査
　疲労強度，平均応力及び振動応力が，本事象の要因となっていないかを確認するため，以下の調査を行った。
ア．フォークピン構造の疲労強度
　フォークピンとフォークピン穴との間隙を，設計公差内の最小と最大にしてピン連結構造部の疲労試験を行った結果，間隙が疲労強度に及ぼす影響が少ないことを確認した。また，半割穴のフォークピン連結構造においても疲労強度が低下していないことを確認した。
イ．平均応力
　設計時に評価した平均応力（遠心応力）による下記の各部への作用応力と機械的強さ（引張強度）を再確認し，かつそれらについて他のプラントと比較した結果，作用応力は材料引張強度以下であり，応力比（作用応力／引張強さ）は，他のプラントと同等であることを確認した。
(a)動翼根元部応力(b)動翼フォーク部応力(c)ロータディスクフォーク部応力(d)フォークピン応力
　また，動翼フォーク部への不均一な荷重の発生を確認するため，抜き取ったフォークピンの外観を確認した結果，局部的な当りのないことを確認した。
ウ．振動応力
（ア）固有振動数：製作時の評価を再確認（キャンベル線図）
　製作時に５号機低圧タービン（Ｂ）ロータにて実施した回転試験にて，低圧第１２段動翼の固有振動特性を実測し，キャンベル線図にて評価したものを確認した結果，運転回転数の７次まで離調していること（共振しないこと）を確認した。
（イ）各部応力
　製作時における１／３．４縮小モデル試験結果を基にしたＦＥＭ解析，実機大モデル回転試験とＦＥＭ解析により下記の各部位への作用応力を評価した結果，動翼フォーク部は動翼根元部に対し１．２倍の応力がかかることを確認した。その他の部位の応力について問題のないことを確認した。
・動翼部応力：縮小モデル試験結果を基にＦＥＭ解析
・動翼フォーク部応力：実機大モデル回転試験及びＦＥＭ解析
・ロータディスク部応力：縮小モデル試験結果を基にしたＦＥＭ解析
・フォークピン応力：縮小モデル試験結果を基にしたＦＥＭ解析
（ウ）翼軸連成振動
　翼軸連成振動については，設計時に評価済みであるが，再評価を実施し，運転周波数の２倍（１２０Ｈｚ）から離調していることを確認した。また，系統擾乱による発電機保護継電器の動作はなく，発電所（浜岡幹線，第二浜岡幹線）での逆相電流実測評価の結果，同期発電機の基準値以下であった。
（エ）流体加振力の影響（定常負荷時）
(a)第１２段動翼廻り及び抽気の影響検討
　１００％及び２０％負荷時における流れ解析により評価した結果，第１２段動翼廻りに逆流の発生はなく，抽気による翼先端部の圧力変動は周方向均一であり，その変動レベルは小さく，流体加振力を増加させるものではないことを確認した。
(b)第１２段上流段の影響評価
　三次元翼採用による流動特性への影響について，三次元翼の場合と従来翼の場合各々について，１００％及び２０％負荷時における流れ解析を行った結果を比較し，三次元翼採用による影響がないことを確認した。
(c)給水加熱器内圧の変動の確認
　第１給水加熱器及び第２給水加熱器内の圧力変動による動翼の振動応力は無視できるほど小さいことを確認した。
（オ）流体加振力の影響（低負荷時又は負荷変動時）
(a)フラッシュバック（添付資料７）
　負荷しゃ断時において，抽気系（低圧第１，２給水加熱器）からの逆流（フラッシュバック）による低圧タービン第１２段動翼フォーク部への流体加振力を検討するため，３次元流れ解析を行った。その結果，２０％負荷しゃ断時にて振動応力値４３～２６ＭＰａ，５０～１００％負荷しゃ断時において約５０ＭＰａと大きな応力となり，要因の可能性があると推定した。なお，２０％負荷しゃ断時は，負荷しゃ断後もタービンは自動停止せず無負荷運転が継続されるためフラッシュバックによる流体加振力（以下「フラッシュバック振動」）が約１８０秒と比較的長く発生する。
(b)フラッタ現象
　失速フラッタについて，設計時に行ったフラッタ振動試験結果を設計判定図にて再評価したが，問題はなかった。なお，非失速フラッタについては，蒸気タービンにおいては考慮する必要がないため，評価していない。
(c)ランダム振動（添付資料８）
　低負荷時及び無負荷における流れ解析の結果，第１２段動翼根元部に逆流（渦流）領域が見られ，設計時に考慮対象としていなかった第１２段までランダム振動の影響が及んでいることを確認した。このため，製作時に実施した１／３．４縮小モデルタービンのランダム振動実験結果及び今回実施したＦＥＭ振動解析から動翼フォーク部における振動応力値を評価した結果，２４ＭＰａであった。また，無負荷時におけるランダム振動についても，低負荷時における評価結果及び火力機４０インチ翼の試験データを踏まえて評価を行った結果，低負荷時と同じく振動応力値は２４ＭＰａであり，要因の可能性があると推定した。
（カ）形状変化
　動翼の外観確認及び各部代表寸法測定の結果，問題はなかった。
（キ）電力系統変動の影響
　試運転期間中及び営業運転期間中における，発電機電力，発電機周波数等を確認した結果，電力系統変動等の異常はなかった。
（ク）高調波の影響
　発電所（浜岡幹線，第二浜岡幹線）での高調波実測評価の結果，逆相電流と同等のレベルであり，問題はなかった。

（５）運転履歴調査
　運転時間，起動回数等が本事象の要因になっていないかを確認するため，以下の調査を実施した結果，問題はなかった。
・運転時間：約15,000時間(機器劣化につながるような運転時間ではない)
・起動回数：２６回（低圧タービンロータ表面寿命消費率は約０．１％／回）
・負荷パターン：計画を逸脱した運転や特異な事象はなかった

（６）腐食環境による材料劣化の可能性調査
　腐食環境による材料劣化が，本事象の要因になっていないことを確認するため，以下の調査を行った結果，問題はなかった。
・食孔発生：破面部の食孔の確認
・腐食媒体の調査：破面部の腐食成分及び運転期間中の水質確認
・減肉調査：破面部の減肉確認
・浸食，腐食：破面部の浸食，腐食の確認

（７）異物等による動翼への衝突可能性調査
　異物等が動翼へ衝突したことによる損傷が要因となっていないことを確認するため，以下の調査を行った結果，異物等による動翼への衝突可能性はないと推定した。
・コレクタリング脱落影響：コレクタリングの脱落が発生していない箇所でも第１２段動翼が損傷している
・打痕影響：動翼フォーク破面部のき裂起点に打痕等の痕跡は認めらなかった
・ドレン穴詰まりの影響：ドレン穴の閉塞は認められなかった

（８）保守作業調査
　初回定期検査作業過程において，本事象の要因となりうる問題がなかったかを確認するため，以下の調査を行った結果，問題はなかった。
・分解組立：初回定期検査時，第１２段動翼の抜き取り作業はなかった
・作業内容：検査記録の確認及び作業内容の聞き取りを実施

４．状況調査結果及び原因調査結果からの検討
（１）状況調査結果からの推定
ア．ビーチマークと運転履歴の比較
　ビーチマークの間隔は，繰返し応力の作用時間に依存すること，また，その発生は応力の変化によるものであることから，流体加振力が増加するフラッシュバック振動及びランダム振動に着目して，運転履歴との比較を行った。その結果，狭い間隔のビーチマークはフラッシュバック振動が発生する負荷しゃ断試験等に対応し，広い間隔のビーチマークはランダム振動が発生する低負荷（無負荷及び初負荷保持）時に対応するとした場合，ビーチマークと運転履歴に相関が認められた。（添付資料９）
イ．ストライエーション状模様からの推定応力値
　動翼フォーク部破面に観察されたストライエーション状模様幅より振動応力値を推定するため，実機の振動応力のかかり方に近似させたき裂進展試験を実施した。その結果，狭い間隔のビーチマーク内のストライエーションでは約５０ＭＰａ，比較的広い間隔のビーチマーク内のストライエーションでは約３０ＭＰａであると推定した。なお，これらの応力値は，解析で求めたフラッシュバック振動応力値約５０ＭＰａ及びランダム振動応力値２４ＭＰａとほぼ同等であった。
ウ．動翼フォーク部損傷部位よりの振動モード推定
　動翼フォーク部損傷部位の傾向及び振動解析にて振動モードについて検討した結果，動翼フォーク部の損傷が腹・背側共に１枚目より４枚目の損傷が多くなっていることなどから軸方向の振動応力の寄与が大きいものと推定した。
エ．動翼フォーク部とロータディスク部のき裂
　動翼フォーク部及びロータディスク部の損傷状況を以下に示す。
(a)低圧タービン（Ａ）高圧タービン側，低圧タービン（Ｃ）発電機側では，動翼フォーク部で折損及びき裂が発生しているが，ロータディスク部の損傷がない。
(b)ロータディスク部にき裂が発生した位置の動翼フォーク部は，全て折損又はき裂が発生している。
(c)ロータディスク部き裂発生箇所は，主に動翼の４番フォークと５番フォーク間にて発生している。
　(a)(b)の状況から，動翼フォーク部が先に損傷した後，ロータディスク部が損傷したと推定した。また，動翼フォーク部とロータディスク部の損傷関係としては，(b)(c)の状況から，動翼フォーク部において，き裂発生あるいは折損することにより遠心荷重の支持分担が変化し，隣接のロータディスク部に高い遠心応力と振動応力が作用してロータディスク部に高サイクル疲労によるき裂が発生するものと推定した。また，ロータディスク部において，フォークピン穴部からき裂発生していなかった２箇所については，動翼フォークが２本及び３本折損したことより，動翼フォークがロータディスク部と接触し，き裂が発生したものと推定した。

（２）原因調査結果からの推定
ア．ランダム・フラッシュバック振動応力による動翼フォーク部の疲労評価
　平均応力２３０ＭＰａが作用した状態での動翼フォークピン連結構造のＳ－Ｎ曲線から求めた疲労限応力値約３０ＭＰａであった。
（ア）ランダム振動
　ランダム振動による振動応力値２４ＭＰａは，疲労限応力値よりも小さく，フォーク部き裂発生につながる応力値ではないことを確認した。
（イ）フラッシュバック
　フラッシュバック振動応力値約５０ＭＰａは，疲労限応力値より大きいが，フラッシュバック１回当たりの疲労累積係数０．０１９であり、これまでのフラッシュバック回数１５回から，疲労累積係数は０．２８５と１未満でありき裂発生とならないことを確認した。
イ．ランダム振動及びフラッシュバック振動の重畳の可能性
　ランダム振動又はフラッシュバック振動が重畳した場合，単独の場合に比べ大きな応力が発生する可能性があることから，これらが同時に発生する状態があるのか運転履歴の確認を行った。その結果，試運転中に行う２０％負荷しゃ断試験時には，負荷しゃ断後もタービンが停止せずに無負荷で回転が維持されるため，ランダム振動応力は継続的に発生し，負荷しゃ断と同時にフラッシュバック振動も発生するため，両振動応力が同時に発生することが確認された。なお，試運転中に２０％負荷しゃ断試験を２回実施していることを確認した。（添付資料１０）

（３）ランダム振動及びフラッシュバック振動の重畳時の応力
　２０％負荷しゃ断試験時には，ランダム振動応力（２４ＭＰａ）と負荷しゃ断時のフラッシュバック振動応力（約４３～２６ＭＰａ）の重畳で，約６７～５０ＭＰａの応力が発生する可能性がある。約６７～５０ＭＰａの応力は，２回の２０％負荷しゃ断試験にて疲労累積係数が１以上（０．５８／回）となり，き裂が発生したものと推定した。
（４）き裂進展メカニズム
　疲労き裂発生後の進展は，き裂発生後の無負荷及び低負荷運転中のランダム振動応力と，負荷しゃ断試験等によるフラッシュバック振動応力の繰り返しにより，試運転中にき裂が進展したと推定した。また，脱落した動翼は，き裂の進展により試運転段階で動翼フォーク５本のうち，両端である１，５番フォーク２本が折損するとともに２，４番フォーク２本もき裂が発生し進展することにより残存フォークの面積が僅少となった。第１回定期検査後における定格運転時の小さな振動応力により極低速で２，４番フォーク２本のき裂が更に進展し，最終的に定格運転時の遠心荷重に抗しきれなくなり，動翼フォーク部のうち，残存していた中央部２～４番のフォーク，フォークピン及びロータディスクの一部でせん断破壊が生じ，ロータディスク部から脱落したものと推定した。

５．５号機タービン採用時の設計に関する調査
　今回の事象発生の要因であるランダム振動及びフラッシュバック振動による繰り返し応力の発生について，設計時にこれらの事象に対しどのような考慮をしていたのか調査した。
（１）調査方法
　ランダム振動とフラッシュバック振動に関連する項目を主体に，下記(a)～(b)の観点でメーカの設計図書を対象に開発フローに沿って調査を行った。また，(b)の観点で，メーカから提示を受けている当社の設計図書を対象に調査を行った。
(a)設計のベースとしたプラントの違いによって，検討の深さが異なっていないか確認する。
(b)ランダム振動とフラッシュバック振動について，どのように検討されていたか確認する。
(c)ランダム振動とフラッシュバック振動に関連する主要部品の設計方法について確認する。
(d)検討項目が従来に比べて不足していないか確認する。なお，調査方法として，浜岡５号機と同様に先行ユニットから出力増加しており，これまで安定に長期間運転している浜岡３号機と比較する方法を採った。

（２）調査結果
ア．メーカの設計について
(a)設計ベースとしたプラントの影響については，浜岡３号機は，ほぼ同体格の実績のあるプラントとしていることに対し，浜岡５号機は，同体格でない浜岡４号機をベースとした設計としていることから，浜岡３号機の設計検討項目に加え縮小モデルタービンによる試験を実施していた。また，遠心応力の解析結果から，最終段２段前の動翼取付部構造をくら型からフォーク型に変更しているが，３号機と同等の検討内容であり問題はなかったと考える。
(b)ランダム振動の観点では，浜岡３号機では設計検討項目になかった。５号機では，最終段，最終段前段に対して設計上の考慮をし，当時の縮小モデルタービン試験にてランダム振動を測定していた。最終段２段前の測定を行わなかったのは，メーカが当時のランダム振動に関する文献から，ランダム振動の発生領域は主に最終段であり，念のため最終段前段まで確認するものとしていたことによる。当時の縮小モデルタービン試験において，従来知見の範囲を広げて製品の検証を行っていればランダム振動の発生領域拡大に気づいた可能性もあったと考えられる。フラッシュバック振動の観点では，動翼への損傷事例もなく，影響も小さいと認識していたことから，浜岡３号機，５号機とも動翼の強度に関する検討項目になかった。
(c)タービン翼の主要部品における設計の考え方と手法については，浜岡３号機，５号機で大きな差は見られなかった。特に，タイワイヤについては４３インチ最終段翼設計当時も動翼の固有振動数の調整（離調）として使っていた。なお，浜岡５号機においては，フラッシュバック振動に影響のある抽気管の位置を設計ベースプラントから変更しているが，これを設計変更として捉えていなかった。抽気管の位置変更を変更点として捉え，評価を行っていれば今回の事象に気づいた可能性もあったと考えられる。
(d)浜岡５号機と浜岡３号機の設計検討項目，手法について，解析の技術進歩による差はあるものの，設計に関して大きな相違点はなかった。
イ．当社の設計管理について
　ランダム振動，フラッシュバック振動については，メーカの詳細設計の範疇に属するものであり，当時の知見からすれば当社として本事象を把握するのは困難であったと考えられる。しかしながら，今回のタービン動翼損傷事象は，当社の要求事項でもある技術基準を満足しないものであり，また，原子力発電所の信頼を損なう結果となったことをふまえ，今後は，タービン設計において設計ベースとなるプラントとの変更点等，幅広く確認する必要があると考える。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[150]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
	<INES_CODE><![CDATA[P0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０＋]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2007/05/25 17:58:32]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>3537</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2006/06/30 14:35:39]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200606150839]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．設計面の対策
（１）モデル試験における評価および解析による検証精度向上
　メーカのタービン翼の大型化に伴う開発において，以下の項目をメーカのタービン設計部門の基準に反映させる。
・従来知見の適用の妥当性について十分精査した上でモデル試験の適用範囲を決定する。
・モデル試験計画時に実機を模擬していない項目をリストアップし，開発デザインレビュー等で十分評価する。（模擬することが困難な場合は，最新のシミュレーション技術を駆使し，検証精度の向上を図る）更に改訂された基準に基づいて，検証が有効に実施されていることを，メーカの内部監査で確認させる。

（２）設計変更管理の充実
　当社は，設計変更による不適合発生を防止する観点から，メーカに対し設計変更の摘出の範囲をより幅広く実施し，評価するシステムに改善するよう指示する。また，必要に応じメーカに対して監査を行い，実施状況について確認する。
　当社も，品質保証の観点から安全機能・供給信頼性上重要な設備の設計変更については，メーカからその内容を詳細に提出させるとともに，その妥当性について確認することとし，その旨を社内規定類に反映する。
（３）教育の充実
　当社は，本事象を教訓として伝承するため，教育材料として脱落した動翼を研修センタに展示するとともに，設計管理に関する教育カリキュラムに反映する。

２．設備面の対策
（１）長期的な対応低圧タービン第１２段動翼については，新たな設計・製作を行う。その設計に当たっては，振動の抑制を考慮して構造を検討し，振動応力に対して十分な裕度をもつものとする。さらに実機大モデル回転試験，縮小モデルタービン試験等を行う際にランダム振動及びフラッシュバック振動による流れの不均一性等について注意深く検証を行うこととする。
　また，タービンロータについては，ロータディスク部が損傷したことから新たに製作する。なお，蒸気タービン運転中の異常兆候を早期に検出するシステムについて調査検討した結果，回転体診断としては，位相解析や周波数解析等，また，割れ等の検出については，音響診断等があるが，いずれも蒸気タービンには実用化されていない。今回の事象に鑑み，今後はこれらの技術の適用性について研究を進めて行く。また，設備面の対策だけでなく，ランダム振動応力が発生する低負荷帯における運転時間を極力短くするよう検討する。（添付資料１１）

（２）短期的な対応
　新翼の設計・製作には，検証試験等を含め相当な期間が見込まれる。そのため，損傷した低圧タービン第１２段の動翼及び隔板を取り外し，第１２段の動翼及び隔板と同様な圧力降下を発生させる圧力プレートを第１２段に設置して運転を再開する。なお，圧力プレートの設置に関して，ランダム振動及びフラッシュバック振動の影響を検討し，問題ないことを確認した。圧力プレート設置後については，圧力プレート及び後流段（第１３段，第１４段）の健全性確認として，運転中の関連パラメータの監視を強化するとともに，次回定期検査において低圧タービン（Ａ）～（Ｃ）の車室を開放して点検を実施する計画である。なお，損傷が確認された第１２段ロータディスク部については，全周にわたって外側ピンまで削り取り損傷部を削除する。また，打痕等の確認された第１３段，第１４段動翼については，損傷の程度により，必要に応じ交換を行う。その他の損傷が確認された部位については，必要な補修を行う。（添付資料１２）

３．水平展開
　本事象は，ランダム振動とフラッシュバック振動の重畳に起因したものであり，５号機特有のものであることから，１～４号機への水平展開は，不要であると判断した。
（添付資料１３）
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2007/05/25 17:58:32]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　浜岡原子力発電所５号機（定格電気出力１，３８０ＭＷｅ）は，定格熱出力一定運転中（電気出力１，４０６ＭＷｅ）のところ，平成１８年６月１５日８時３９分に「タービン振動過大」，「タービントリップ」等の警報が発生し，タービンが自動停止した。これに伴い原子炉が自動停止した。タービン振動過大によりタービンが停止したことを踏まえ，タービンの回転を急速に降下させることを目的に，同日８時４１分に主蒸気隔離弁を手動にて閉弁するとともに，同日８時４２分より復水器真空破壊操作を開始した。タービン回転数降下後，同日９時２１分にタービンのターニングを開始した。また，原子炉降圧操作を継続して行い，６月１７日１１時３分，原子炉冷温停止（炉水温度１００℃未満）を確認した。なお，事象発生時の原子炉への給水は，常用の給水系及び復水系にて行われており，非常用炉心冷却系（ＥＣＣＳ）は作動していない。また，排気筒モニタ，モニタリングポストの指示値に異常はなく，本事象に伴う外部への放射性物質の影響はなかった。
（添付資料１，２）
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2006-中部-T003]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　動翼フォーク部のき裂についてその原因を以下のとおり推定した。
　試運転中の２０％負荷しゃ断試験時にランダム振動及びフラッシュバック振動が重畳したことにより，き裂が発生した。
　その後，無負荷及び低負荷運転中のランダム振動応力と，各負荷しゃ断試験等によるフラッシュバック振動応力により，き裂が進展した。
　脱落動翼については，第１回定期検査後における定格運転時には，動翼フォーク部の残存面積が僅少となっており，小さな振動応力により極低速で疲労き裂が進展し，最終的に定格運転時の遠心荷重に抗しきれなくなり，せん断破壊が生じ，ロータディスク部から脱落した。
　動翼フォーク部に過大な応力が発生した原因は，開発当時，低負荷時に第１２段までランダム振動が及ぶことが認識されていなかったこと及びフラッシュバック振動と重畳するという事象が想定できなかったことによるものと推定される。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[５号機　タービン振動過大によるタービン自動停止に伴う原子炉自動停止について]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[5]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1406</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2006/07/03 15:43:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[浜岡]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>7</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[浜岡発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[102]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[格納容器隔離]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[103]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[主蒸気隔離]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[手動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
	</G_KNT_ANZENKEI>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[d]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>4</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[e]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>5</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[101]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[タービン*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[101]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[発電用タービン]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[100]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[100]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[主タービン装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>9</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[主タービン]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[150]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[150]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0110]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[製作不完全]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[010]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0110]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[設備不備]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[010]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>1</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[11]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[自動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>8323</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[中部電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[中部]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[中部電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>40</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
