<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．原因調査
Ａ－ＣＨＰ電動機（以下，「当該電動機」という。）の故障に対する調査を実施した。
（１）現地調査結果
ａ．Ａ－ＣＨＰ自動停止要因の調査結果
Ａ－ＣＨＰが自動停止した要因を特定するため，自動停止に係るインターロックが動作していないことを確認した。Ａ－ＣＨＰ電源盤の確認を行ったところ，過電流リレーの動作が認められた。
ｂ．絶縁抵抗測定結果
過電流リレーの動作が認められ，電動機の絶縁低下が考えられるため，当該電動機のしゃ断器を引き出し，当該電動機回路全体の絶縁抵抗を測定した結果，０ＭΩであった。次に当該電動機とケーブルを切り離し，当該電動機本体の絶縁抵抗を測定した結果，０ＭΩであった。
ｃ．固定子，回転子の接触確認結果
機械的劣化の要因となり，また，熱的劣化の要因となる回転子の拘束を生じさせる固定子，回転子の接触がないか確認するため，当該電動機回転子のハンドターニングを行った結果，スムーズに回り，接触がないことを確認した。
ｄ．分解点検結果
分解点検作業不良による電動機内部でのコイル損傷の有無を確認するため，当該電動機の回転子を引き抜き目視点検を行った結果，コイル素線が溶断している等，負荷側コイルエンド（負荷側から見て時計３時付近）に損傷が認められた。溶断したコイル片は，フレーム底部等に飛散していた。なお，損傷部位以外の負荷側コイルエンドには，損傷は認められなかった。
（２）工場調査結果
ａ．コイルの目視点検結果
当該電動機のコイル損傷状況を確認するため，コイルの目視点検を実施した。
（ａ）当該電動機のコイルは12個（Ｕ１～４，Ｖ１～４，Ｗ１～４）に分割され，それぞれのコイル毎に５層巻かれている。
（ｂ）隣接するＵ２（４層，５層），Ｖ３（５層）の下口側コイル（負荷側コイルエンド）の外側が溶断していた。
（ｃ）Ｖ３（５層）の下口側コイル（反負荷側コイルエンド）に過電流により加熱したとみられる変色が認められた。
ｂ．固定子および回転子の点検結果
（ａ）機械的劣化の要因となり，また，熱的劣化の要因となる回転子の拘束を生じさせる固定子，回転子の接触がないか確認するため，固定子と回転子の目視点検を実施した結果，接触した痕跡は認められなかった。
（ｂ）熱的劣化の要因となる固定子および回転子の通風不良を生じさせる異物による通風路閉鎖がないか確認するため，目視点検を実施した結果，固定子，回転子の通風路に目詰まりは認められなかった。
（ｃ）分解点検作業等で，コイルに損傷を与えていないか確認するため，目視点検を実施した結果，固定子には著しい打痕は認められなかった。
ｃ．軸受点検結果
機械的劣化の要因となる固定子，回転子の接触，熱的劣化の要因となる回転子の拘束を生じさせる軸受損傷がないか確認するため，当該電動機軸受の点検を実施した。（ａ）目視点検結果，軸受に損傷は認められなかった。
（ｂ）軸受を手で回して，異音がないか確認した結果，異音はなかった。
ｄ．空気冷却器点検結果
環境劣化の要因となるコイルへの水分付着を生じさせる空気冷却器の水漏れがないかを確認するため，空気冷却器の点検を実施した。
（ａ）目視点検結果，損傷は認められなかった。
（ｂ）冷却器細管の水圧リークテストを行った結果，漏えいは認められなかった。（ｃ）冷却器細管の渦流探傷試験を行った結果，製造メーカ社内基準値（減肉20％以下）を超えるものは認められなかった。
ｅ．スペースヒータ点検結果
環境劣化の要因となる電動機休止時のスペースヒータ通電不良がないかを確認するため，スペースヒータの点検を実施した。
（ａ）絶縁抵抗を測定した結果，1000ＭΩ以上であり判定基準を満足していた。（ｂ）端子間抵抗を測定した結果，502.0Ωであり判定基準を満足していた。
ｆ．非破壊試験結果
当該電動機のコイルの経年的絶縁劣化状況を確認するため，非破壊試験を実施した。（ａ）分割したコイル毎に絶縁抵抗を測定した結果，損傷が認められたＵ２，Ｖ３コイルについては，0.2ＭΩであり，判定基準以下であった。健全コイルについてはいずれも1,000ＭΩ以上で判定基準を満足していた。
（ｂ）分割したコイル毎に巻線抵抗値を測定した結果，健全コイルの抵抗値はいずれも判定基準を満足しており，良好であった（Ｕ２，Ｖ３コイルは損傷のため測定不能）。
（ｃ）分割した健全コイル毎に直流吸収試験を実施した結果，いずれも判定基準を満足しており，コイルに吸湿はなかった（Ｕ２，Ｖ３コイルは損傷のため測定不能）。ｇ．破壊試験結果
当該電動機のコイルの経年的絶縁劣化状況を確認するため，破壊試験を実施した。（ａ）分割した健全コイルのうち，Ｕ１，Ｕ３，Ｖ１，Ｗ１，Ｗ３コイルについてサージ破壊試験を実施した。その結果，絶縁破壊電圧は判定基準を満足しており，絶縁性能の劣化は認められなかった。
（ｂ）分割した健全コイルのうち，Ｕ４，Ｖ２，Ｖ４，Ｗ２，Ｗ４コイルについてＡＣ破壊試験を実施した。その結果，絶縁破壊電圧は判定基準を満足しており，絶縁性能の劣化は認められなかった。
ｈ．コイル分解調査結果
工作不良の要因として製作時の絶縁材の含浸処理不適がなかったか，損傷コイルの状況を詳細に確認し，分解調査を実施した。
（ａ）損傷が認められたＵ２，Ｖ３コイルを切出し，詳細調査を実施した。その結果，スロット内部の素線のワニスの固着状態は良好であった。また，素線の損傷程度は，負荷側コイルエンドの損傷状況に比べて，軽度なものであった。
（ｂ）負荷側コイルエンドにおいて，Ｕ２コイル（４層，５層）およびＶ３コイル（５層）の素線溶断が認められた。
ｉ．工場持込時の材料および仕様調査結果
材料不良の要因として製作時の指定材料使用不備，指定仕様書以外での製作がなかったかを確認するため，以下の調査を実施した。
（ａ）電線材料サイズについて，製作時記録および実機との整合確認を実施した結果，不整合は認められなかった。
（ｂ）絶縁紙寸法について，実機の寸法の確認を行った結果，設計仕様どおりであることを確認した。
（ｃ）コイル仕様について，実機との整合確認を実施した結果，指定仕様書どおりに製作されていたことを確認した。
（ｄ）ワニス材料成分について，実機から採取したワニスと工場で使用しているワニスの成分を比較した。その結果，両者の成分はほぼ一致しており,成分に違いは認められなかった。
（ｅ）鉄心材料成分について，製作時記録および実機との整合確認を実施した結果，設計仕様どおりであることを確認した。
ｊ．塵埃分析結果
環境劣化の要因となるコイルへの塵埃付着が生じていないかを確認するため，コイル，鉄心および回転子ファンから採取した塵埃について，絶縁性能に影響を及ぼす可能性のある塩化物イオン（Cl&macr;），硫酸イオン（SO42&macr;）分析を行った。その結果，それぞれの最大値は29.3?/m2，17.0?/m2であり，全閉形モータでは，コイルの絶縁劣化の観点から問題ないとされる量（メーカ基準値）である200?/m2(Cl&macr;+ SO42&macr;)を大幅に下回っているため，絶縁性能に対する影響は認められなかった。
ｋ．機内残留物分析結果
分解点検作業不良による異物混入が生じていないかを確認するため，機内残留物の分析を実施した。
（ａ）機内には溶断したコイル片等が残留しており，それらを回収して元素分析を行った。分析結果，大部分がコイル（銅）の溶融物であったが，鉄，亜鉛を主成分とする磁性体小片が認められた。
（ｂ）磁性体小片は，黒色の球状溶融金属の他，表面に条痕（スジ状の模様）があるものや形状がカール状のものもあり，最大で約５ｍｍ×約１ｍｍ（質量約５．９ｍｇ）であった。
（３）製作時の記録調査結果
製造時不良の有無を確認するため，設計・製作時の記録調査を実施した。
ａ．製造時の設計不良に係る調査結果
製造時の設計内容を確認した結果，設計は適切であった。また，電動機の温度試験結果を確認した結果，許容値を十分に満足しており，設計が妥当であったことを示す結果であった。
ｂ．製造時の材料不良に係る調査結果
製造時の指定材料使用不備がないかを確認するため，製作時のチェックシートを確認した結果，電線材料および鉄心材料は指定材料を使用していた。
ｃ．製造時の工作不良に係る調査結果
製造時のコイル製作不良，絶縁材の含浸処理および組立不良がないかを確認するため，製造時の耐電圧試験，絶縁抵抗測定試験，巻線抵抗値測定試験の試験結果を確認したところ，いずれの試験結果も許容値，設計値を十分に満足しており試験結果は良好であった。また，製作時のチェックシートを確認した結果，製作時におけるコイル損傷，異物混入は認められなかった。
（４）運転履歴の調査結果
熱的劣化の要因となる始動頻度多，冷却水流量低および過電流が生じていないか，当該電動機の始動回数，冷却水流量低警報発信実績，保護リレー動作状況を調査したが，問題は認められなかった。
（５）環境調査結果
ａ．スペースヒータ通電状況
環境劣化の要因となるコイルへの水分付着を生じさせるスペースヒータの通電不良がないか，当該電動機のスペースヒータの点検履歴を調査した結果，スペースヒータの通電不良は認められなかった。
ｂ．過電圧の発生
課電劣化の要因となる過電圧が生じていないか，当該電動機の電源電圧について調査した結果，電源電圧は規定電圧に調整されており，過電圧は認められなかった。
ｃ．雷サージの発生
課電劣化の要因となる雷サージが生じていないか，本事象発生時の雷発生の有無を調査した結果，雷の発生はなかったことを確認した。
（６）定期検査時の点検状況調査結果
ａ．当該電動機試運転時における軸受振動
機械的劣化の要因となる過大な振動が生じていないか，至近の定期検査における軸受振動値を調査した。当該電動機の点検周期は３定検に１回であり，至近の点検は第13回定期検査時（平成17年12月～平成18年3月）であった。至近点検での当該電動機試運転において，軸受振動値は許容値を十分に満足しており，過大な振動は認められなかった。
ｂ．至近の点検時における異物管理状況
分解点検作業不良による異物混入が生じていないか，至近の定期検査時における異物管理状況を，異物管理区域点検チェックシートにて確認した結果，養生の取り付け，取り外しおよび内部確認の点検に問題は認められなかった。ただし，当該電動機から空気冷却器を取り外した後，開口部の養生を行うまで，電動機の負荷側コイルエンドに異物が混入する可能性がある状況を確認した。
２．原因調査結果のまとめ
（１）製造時不良の可能性
ａ．設計不良（設計内容確認等），材料不良（ワニス材料成分確認等），工作不良（組立不良等）につながる要因について調査を行った結果，問題は認められなかった。
ｂ．製造時には当該電動機の定格電圧（440Ｖ）を上回る試験電圧（製造メーカ社内基準値2.45ｋＶ）にて，耐電圧試験が実施されており，仮に製造時に傷等が存在していたとしてもこの段階で検知できることから，工作不良の可能性は低い。
ｃ．本事象の原因は製造時不良につながる設計不良，材料不良，工作不良ではないと推定される。
（２）供用中の絶縁劣化の可能性
ａ．機械的劣化（固定子，回転子の接触等），熱的劣化（通風不良等），環境劣化（コイルヘの水分付着等），課電劣化（過電圧等）の観点から調査を行った結果，問題は認められなかった。
ｂ．経年的絶縁劣化（破壊試験結果等）の観点から調査を行った結果，問題は認められなかった。当該電動機のコイルは12個に分割されるが，それらは同時期に製造され，同じ環境，同じ条件で使用されているため，経年による劣化程度は12個のコイルでほぼ同等程度と推定される。健全コイルの破壊試験結果は許容値を大幅に満足していたことから，損傷コイルについても，経年による絶縁劣化があった可能性は低い。ｃ．分解点検作業不良に関する調査として，機内残留物の分析を行った結果，鉄，亜鉛を主成分とする磁性体小片とそれが溶融したと推定される黒色の溶融金属が認められた。
ｄ．本事象の原因は供用中の絶縁劣化の要因のうち機械的劣化，熱的劣化，環境劣化，課電劣化，経年的絶縁劣化ではないと推定される。しかしながら，分解点検作業不良に関する調査の結果，機内残留物の中に鉄，亜鉛を主成分とする磁性体小片が認められていること，また，それが溶融したと推定される黒色の溶融金属が認められたことから，これが要因である可能性が高い。
３．自動停止に至ったメカニズムの推定
（１）コイル損傷，電動機自動停止に至ったメカニズム
損傷状況，工場調査結果から判断すると次のメカニズムで負荷側コイルエンドが損傷し，自動停止に至ったものと推定される。
　電動機点検時に磁性体小片が発生
　　　　　　　↓
　磁性体小片がＵ２コイル素線間に混入，滞留
　　　　　　　↓
　電動機運転中の磁束の変化に伴いＵ２コイルに滞留した磁性体小片が振動し，コイル素線の絶縁層を摩耗させ損傷，層間短絡が発生
　　　　　　　↓
　層間短絡による熱で周囲の絶縁を徐々に劣化させていった
　　　　　　　↓
　絶縁劣化範囲はＵ２，Ｖ３コイルが重なる部分に進展，Ｕ２－Ｖ３コイル間の絶縁損傷
　　　　　　　↓
　Ｕ－Ｖ相間短絡，コイルの一部溶断　→　ほぼ同時に対地間の絶縁が損傷，地絡発生
　　　　　　　↓
　短絡電流により過電流リレー動作，当該電動機自動停止
（２）磁性体小片が発生するメカニズム
ａ．当該電動機の点検時に分解，組立を行う部品は，鉄，亜鉛を主成分とするものが多いことを確認した。また，それらの部品を締結するボルト穴の座面に切削跡が認められた。
ｂ．切削跡が認められた箇所は，全てばね座金が使用されており，ばね座金が磁性体小片を発生させた原因である可能性があったため，実証試験を行った結果，ばね座金を使用しているボルトを緩める際に座面からカール状の小片が発生することを確認した。
ｃ．実証試験で発生した小片と機内に残留していた磁性体小片の形状，成分等を比較した結果，両者はほぼ一致することを確認した。
ｄ．磁性体小片を分析した結果，亜鉛が含まれていたため，ばね座金の亜鉛メッキが，ボルトを緩めたときに発生する小片に付着するのかどうか工場実証試験を行った結果，締結部位の組成が鉄であっても，ボルトを緩めることで発生する小片には，亜鉛メッキが付着することを確認した。
ｅ．以上により，磁性体小片は，電動機点検時の分解作業において，ボルトを緩める際にばね座金が回転することで座面を削り，発生したと推定される。
（３）磁性体小片が負荷側コイルエンドに混入するメカニズム
ａ．当該電動機分解時に，機内に磁性体小片が残存した場合，運転中の通風により磁性体小片が飛散し，コイルエンド内に滞留する可能性が考えられたため，実証試験を行った。その結果，磁性体小片は運転中の通風では移動しないことを確認した。よって，磁性体小片は上部からの落下により混入したものと推定される。
ｂ．当該電動機は，空気冷却器（以下，「クーラ」という。）取外時にフレーム上部に開口部が出来，その開口部の直下に損傷箇所である負荷側コイルエンドが位置する構造であった。
ｃ．クーラ取外時にばね座金を使用しているボルト穴付近で磁性体小片が発生していたが，脱落せず，クーラに付着していた。
ｄ．クーラ取外作業時，クレーンを用い，当該電動機上部でクーラ吊り上げ作業が発生する。この際のクレーンの移動，停止に伴い，磁性体小片がクーラから脱落，落下し，当該電動機上部開口部から負荷側コイルエンド内に混入したと推定される。
ｅ．メーカ工場での巻線作業場所は防塵室で行っており，異物管理は徹底されているため，磁性体小片が電動機製造時に混入した可能性はないものと推定される。
（４）磁性体小片が負荷側コイルエンドに滞留するメカニズム
ａ．当該電動機の負荷側コイルエンドには，コイルを固定するためにテーピングを施してあるが，コイルとテーピングの間に小片が滞留する可能性のある隙間が存在する構造であった。
ｂ．落下，混入した磁性体小片は，機内を落下する過程で，負荷側コイルエンドのコイルとテーピングの間に存在する隙間に滞留したと推定される。
ｃ．実証試験の結果，異物が上部から機内に落下した場合，負荷側コイルエンドのコイルとテーピングの隙間に異物が滞留することを確認した。
（５）磁性体小片がコイル素線の絶縁層を摩耗させるメカニズム
ａ．コイルとテーピングの隙間に磁性体小片が滞留したまま，当該電動機を運転すると，磁束の変化により磁性体小片が振動する。
ｂ．振動した磁性体小片がコイル素線の絶縁層を摩耗させたと推定される。
ｃ．実証試験の結果，磁性体小片がコイルエンドに滞留した場合，電動機運転に伴う磁束の変化により振動して，コイル素線の絶縁層を摩耗させることを確認した。
ｄ．万一，製造過程で微小な異物混入があったとしても，コイル結線後のワニス含浸処理により異物はワニスと一緒に固定されるため，本事象のような磁性体小片の振動によるコイル素線の絶縁層摩耗は起こらないと考える。
（６）コイル絶縁損傷に至るメカニズム
ａ．上記のようなメカニズムで，Ｕ２コイル（４層，５層）に磁性体小片が混入し，滞留した。
ｂ．当該電動機の運転に伴い，磁性体小片が振動し，コイル素線の絶縁層を摩耗させ，Ｕ２コイルの４層，５層間に層間短絡が発生した。
ｃ．Ｕ２コイルの４層，５層間の層間短絡において発生したアークの温度に対し，ワニスの熱分解温度は低いため，損傷範囲は拡大し，層間短絡の起点付近の絶縁層は全体的に劣化した。
ｄ．アークは，Ｕ２コイル（５層）とＶ３コイル（５層）間の相間絶縁紙を損傷させた。
ｅ．Ｕ２コイル（４層），Ｕ２コイル（５層）の両隣は，Ｕ２コイル（３層），Ｖ３（５層）であるが，アークは電位差が大きい方へ流れる性質があるため，Ｕ２コイル（３層）に比べて電位差の大きいＶ３コイル（５層）に向かって流れ，相間短絡した。
ｆ．Ｕ相，Ｖ相口出線につながるコイルの絶縁層損傷範囲はさらに拡大するが，ほぼ同時に過電流リレーが動作し，電源がしゃ断され，アークが消滅し，損傷範囲の拡大が停止した。
４．Ｂ，Ｃ－充てんポンプ電動機の調査
Ａ－ＣＨＰ電動機自動停止に至ったメカニズムの推定を踏まえ，同型式であるＢ，Ｃ－ＣＨＰ電動機のコイルエンドに磁性体小片が滞留しているか否かを調査するため，工場で外観目視点検を実施した。Ｂ，Ｃ－ＣＨＰ電動機を調査した結果，コイルエンドには磁性体小片の滞留はなく，コイルには傷や加熱による変色もなかった。また，Ｂ，Ｃ－ＣＨＰ電動機の機内底部から，形状がカール状のもの，表面に条痕（スジ状の模様）がある磁性体小片ならびに非磁性体の塗装片，ゴム片および樹脂片を含む残留物が認められた。今回の調査に伴い発生した磁性体小片は発生時点で回収しているため，電動機内に残留していた磁性体小片は，過去の電動機分解点検時に混入したものであることを示している。さらに，コイルには傷や加熱による変色がなかったことから，過去において磁性体小片がコイルエンドに滞留したことはないと言える。よって，上部から落下した磁性体小片は，コイルエンドに滞留することは稀であり，ほとんどが電動機内底部に到達することを示している。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[209]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[04]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>9888</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[201]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[モード１]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/02/06 13:52:13]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4267</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/07/22 11:20:32]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20080718]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．対策
（１）当該電動機は固定子のコイルおよび鉄心を新品に取替える。
（２）当該電動機には，ばね座金は使用せず，座面を切削しない皿ばね座金を使用する。
（３）更に万全を期す観点から，当該電動機負荷側コイルエンド上部にカバーを取付け，上部からの異物混入防止を図る。なお，Ｂ，Ｃ－ＣＨＰ電動機の調査においても，機内底部から電動機分解点検作業に伴い混入したと考えられる塗料片，ゴム片および樹脂片が認められたことから，今後のＣＨＰ電動機分解点検時には，機内の清掃を徹底する。
（４）Ｂ，Ｃ－ＣＨＰ電動機についても，当該電動機と同様な対策を実施する。
２．その他
今回の事象に鑑み，ばね座金を使用したボルトを緩める際には，締結部の座面が削れ，異物が生じる可能性があることを，泊発電所における点検作業に従事する作業員に周知するとともに，機器等の分解点検作業時にボルトを緩める際には締結部の座面から生じた異物を回収することを徹底する。また，今回の事象を含め，これまで，泊発電所において異物による不具合を複数経験していることに鑑み，当所における予防処置に係る検討体制を見直す。具体的には，「泊発電所不適合是正管理要領」に基づき設置している「不適合等管理委員会」の予防処置に対する関与は，現状は，予防処置の結果について報告を受けることおよび結果のレビューであるが，当該事象を含め，今後は，予防処置の計画段階において，予防処置の内容および展開範囲の妥当性について審議を行うこととする。さらに，その審議に際しては，通常の委員会構成メンバーである所長，次長，課（室）長および主任技術者（注）に加え，より広いメンバーを選任することも考慮する。なお，今回の事象については，他の事業者に対しても原子力施設情報公開ライブラリー（ニューシア）等を活用し，広く情報共有を図る。（注）原子炉主任技術者，電気主任技術者およびボイラー・タービン主任技術者
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/02/06 13:52:13]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[泊発電所１号機（加圧水型軽水炉，定格電気出力５７万９千ｋＷ，定格熱出力一定運転中）において，７月１８日，Ａ－充てんポンプの定例試験のため，１０時２７分にＡ－充てんポンプを起動したところ，自動停止した。その後，自動停止した原因を調査していたところ，過電流リレーの動作が認められ，電動機の絶縁低下が考えられるため，電動機の絶縁抵抗測定を実施した。その結果，電動機単体の絶縁抵抗は０ＭΩであり，１４時２０分，電動機の故障（絶縁低下）と判断した。なお，Ａ－充てんポンプは前回の定例試験（６月２０日）においては，特に異常は認められなかった。また，今回の事象による外部への放射能の影響はなかった。

＜時系列＞７月１８日（金）
9:35	充てんポンプ（以下，「ＣＨＰ」という。）定例試験開始
9:35 ～ 10:25	Ａ，Ｂ－ＣＨＰ起動準備
10:27分15秒	Ａ－ＣＨＰ「起動」
10:27分27秒	Ａ－ＣＨＰ自動停止（トリップ）
10:27分27秒	「充てんポンプトリップ」警報発信
10:40 ～ 11:00	現場状況（外観等）確認
11:00 ～ 11:30	Ａ－ＣＨＰ自動停止要因を確認
11:30 ～ 12:00	Ａ－ＣＨＰ電源盤の過電流リレー動作を確認
12:00 ～ 13:00	電動機健全性確認方法の検討，絶縁抵抗測定等の作業準備
13:10 ～ 13:25	電動機の絶縁抵抗測定結果（ケーブル一括），絶縁低下を確認（０ＭΩ）
14:00 ～ 14:10	電動機のハンドターニングを実施し，異常のないことを確認
14:10 ～ 14:20	電動機単体およびケーブル単体の絶縁抵抗を測定し，電動機単体の絶縁低下を確認（電動機の故障と判断）（電動機：０ＭΩ，ケーブル：異常なし（1,000ＭΩ以上））
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[hkdto]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-北海道-T002]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[hkd]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[当該電動機点検時，ばね座金を使用しているボルトを緩めることで座面から切削され発生した磁性体小片が，クーラ取外作業時に上部から落下し，負荷側コイルエンドのＵ２コイル付近に滞留した。電動機運転中の磁束の変化に伴い，滞留した磁性体小片が振動し，Ｕ２コイルの絶縁層を摩耗させ，層間短絡が発生した。層間短絡によるアークが周囲の絶縁を徐々に劣化させ，Ｕ－Ｖ相の相間短絡が発生し，短絡電流により過電流リレーが動作して，当該電動機の自動停止に至ったものと推定される。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[泊発電所１号機　Ａ-充てんポンプ電動機の故障に係る原因と対策について]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[1]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>579</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/07/24 13:29:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[hkd]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[泊]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>1</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[hkdto]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[泊発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9888</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9888</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9888</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[d]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9888</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>4</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[041]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>9888</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[041]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[電動ポンプモータ]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[010]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[010]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[ポンプ装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>1</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[化学体積制御系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[209]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[209]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9888</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9888</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>9888</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[04]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[原子炉補助設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>4</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[北海道電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[北海道]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[北海道電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[hkd]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>10</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
