<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１.事象の把握と問題点の整理
計測制御グループでは，点検間隔を超過した機器が確認された２～４号機の計測制御設備に対して，同一内容の保全計画「特別な保全計画」及び技術検討書を適用して保全を実施することとしていた。また，3,529台全ての機器の点検間隔超過については，プラント停止期間の延長に際して，機器ごとの具体的な点検計画表が作成されず，点検の発注に至らなかったことに起因していた。事象発生の原因及び事象発生に至ったプロセスが同一であることから，本分析においては，3,529台全ての機器に対して個別の分析を行うことなく，一つの事象として扱うこととし，根本原因分析を実施した。

１-１.資料の収集及び聞き取り調査
今回の事実関係を整理するため，次のとおり資料の収集及び聞き取り調査を行った。

（１）収集した主な資料
・保守管理基本マニュアル
・プラント長期停止時対応マニュアル
・スタンスペーパー「1号機 計装品長期保管時における健全性評価の確認について」
・検査及び試験基本マニュアル
・技術メモ「計装品長期保管時における健全性評価の確認について」
・原子力発電所機械，電気，計装及び廃棄物処理設備点検手入れマニュアル
・保安規程（保全計画）手引き
・柏崎刈羽原子力発電所 第2号機 保全計画（第12保全サイクル）
・柏崎刈羽原子力発電所 第3号機 保全計画（第10保全サイクル）
・柏崎刈羽原子力発電所 第4号機 保全計画（第10保全サイクル）
・技術検討書作成・処理ガイド
・技術検討書「新潟県中越沖地震によるプラント長期停止に伴う計測制御設備の特別な保全計画の基本的な考え方」

（２）聞き取り調査
　　本事象に関わる当時の関係者26名に聞き取り調査を実施した。

１-２.事実関係に基づく時系列の整理と問題点の整理
「１-１．資料の収集及び聞き取り調査」で収集・調査した情報に基づき，事実関係を時系列図に整理し，問題点①から問題点⑩及び問題点Ａ～Ｂ（本事象の直接的な原因ではないが，調査の過程で判明した問題点）の計12個の問題点を抽出した。

なお，以下の記述においては，関与した個人を匿名的に識別し，実施した行動等を具体的に記述した。さらに，問題点を「本来どのようにあるべきだったのか」という観点に基づいて具体的に記述した。

　平成19年7月16日，中越沖地震の発生により，当社柏崎刈羽原子力発電所の全プラントが停止し，地震後の対応として，計測制御グループは機器の健全性確認を含めた点検を開始した。その後，プラントの停止期間が300日を経過したため，計測制御グループでは，「プラント長期停止時対応マニュアル」に基づく対応が必要と認識した。「プラント長期停止時対応マニュアル」には，計測制御設備の長期保管に関わる記載がなく，起動前点検の対応方法についてのみ記載されていたため，計測制御グループは，起動前点検の方法についてのみ技術メモにて定めた。なお，技術メモは，保全計画へのインプット情報として使用できることを「保守管理基本マニュアル」で定めている。
【問題点①】
計測制御グループは，プラント停止期間が300日を経過した時点で，「プラント長期停止時対応マニュアル」に基づき，「特別な保全計画」を作成すべきだった。しかしながら，長期保管中の具体的な対応内容がマニュアル上不明確であったことから，起動前点検方法の検討のみを行い，停止中の点検方法については検討を行わなかった。

平成20年8月29日の電気事業法施行規則公布に伴い，当社は平成21年4月1日までに保全計画を提出することとなったが，保全計画には，地震発生に伴うプラント長期停止に基づく「特別な保全計画」を含める必要があり，具体的には，計測制御設備におけるプラント停止中に機能要求のある設備について，対象機器，点検間隔等を記載する必要があった。これらの記載事項について，詳細な内容を定めるため，「技術検討書作成・処理ガイド」に基づき，技術検討書を作成することとした。しかしながら，点検間隔に関する検討に時間を要していたこと，また，「原子力発電所機械，電気，計装及び廃棄物処理設備点検手入れマニュアル」を参考として点検間隔を27ヵ月と定めるとすれば，ただちに点検の必要はないと判断していたことから，平成21年3月19日，当面は先に作成された技術メモに従うこととし，保全計画が承認された。
【問題点②】
計測制御グループは，技術検討書にて具体的な点検方針について十分に検討した上で「特別な保全計画」を完成させるべきだった。しかしながら，規制要求に対する時間的な余裕がなかったことから，技術検討書の具体的な検討方針を別途定めることとして保全計画の作成を終えてしまった。

保全計画の承認後，計測制御グループは，引き続き技術検討書の作成作業を進めた。対象機器については，プラント停止中に機能要求がある機器を含める必要があったが，ここでは停止中に機能要求がない機器についてもドリフトを伴う機器については併せて管理していくこととした。このため，対象となる機器が膨大な数となり，結果的には重要度の高い機器まで含めて管理が不十分な状況となってしまった。
【問題点③】
計測制御グループは，「特別な保全計画」の点検対象となるプラント停止中に機能要求がある機器に対し，自ら遵守できるような点検計画を定めるべきだった。しかしながら，技術検討段階において停止中に機能要求がない機器についても「特別な保全計画」の点検対象と定めたことにより，点検すべき対象機器が膨大な数となり，自ら定めた点検計画を遵守できなかった。

対象機器については，先に検討されていた技術メモに従い，「主要な計器」と「その他計器」の２つに分類して整理された。技術メモがプラント起動前の点検を焦点に検討がなされていた背景から，「主要な計器」には検査対象とされている計器が選定され，それ以外の計器は「その他計器」と定められた。検査対象の計器には，定期事業者検査，使用前検査，保安規定に係る計器が含まれていたが，定例試験に用いる計器は，本来は「停止中に機能要求のある計器」であることから「主要な計器」に含まれるべきところ，「その他計器」に含まれていた。
【問題点④】
計測制御グループは，「特別な保全計画」の点検対象設備をプラント停止中に機能要求のある設備と定め，技術検討書にて具体的内容を定めた。技術検討書の「主要な計器」においては，定期事業者検査，使用前検査，保安規定に係る計器，定例試験に関わる計器が含められるべきだった。しかしながら，起動前の健全性確認の考え方に基づいて検討してしまったため，定例試験対象計器が「主要な計器」の対象からもれてしまった。

点検間隔については，「原子力発電所機械，電気，計装及び廃棄物処理設備点検手入れマニュアル」に記載されている内容を参考にし，「主要な計器」の点検間隔は27ヵ月が妥当であるとされた。一方で，「その他計器」についてはマニュアル類に参考にできる内容がなかったため，過去の点検データから簡易的な評価を行い34ヵ月で管理することと定めた。なお，いずれの点検間隔に対しても，日本電気協会電気技術指針「安全保護系計器のドリフト評価指針（JEAG4621-2007）」等，社外の一般的な規格基準を用いた評価は行われなかった。
【問題点Ａ】
（本事象の直接的な原因ではないが，調査の過程で判明した問題点）
計測制御グループは，「特別な保全計画」の点検間隔を定める際に，客観的な妥当性が十分に得られるような検討を行うべきであった。しかしながら，社内マニュアルに基づく数値の採用や過去の点検データに基づく簡易的な評価により点検間隔を定めており，一般的な規格基準を参照しなかったため，客観性が不十分な検討結果となった。

しかしながら，これらの点検間隔を技術検討書に記載する際，厳守すべきものであることの認識が弱かったことや，対象機器が膨大な数に及ぶことから実際に管理していくことへの懸念を考慮し，「極力27ヵ月」，「34ヵ月目安」と，要求事項をあいまいにして記述した。
【問題点⑤】
計測制御グループは，「特別な保全計画」にて点検間隔を適切に定め，それを遵守する必要があった。しかしながら，計測制御グループは，具体的な点検間隔の評価結果を得たにもかかわらず，それを実行するための技術検討書の作成にあたっては，点検間隔を「目安」や「極力」と付記して定め，「特別な保全計画」の要求事項をあいまいにした。

技術検討書の作成当時の状況においては，検討結果で得られた27ヵ月や34ヵ月の点検間隔よりも先にプラントが復旧して起動する工程となっていた。このため，技術検討書には，「特別な保全計画」に関する検討は行ったものの，実際にはその対応は不要であると記載された。後に，この「対応は不要」という箇所が関係者の印象に強く残り，前提条件として用いられたプラントの復旧工程が変化した際に，的確な対応を妨げる一因となった。
【問題点⑥】
計測制御グループは，技術検討書作成時，「特別な保全計画」に基づく点検が必要となる条件を記載すべきだった。しかしながら，技術検討書作成時点では，「特別な保全計画」に基づく点検が不要と判断されたことから，点検が必要となる条件を明記しなかった。

通常であれば，技術検討書の検討結果に基づき，点検実績等の現状把握がなされ，具体的な個別機器の点検計画が立案されるはずであったが，「特別な保全計画」の対応が不要という結論に伴い，点検実績等の現状把握も行われなかった。
【問題点⑦】
計測制御グループは，技術検討書による点検方針が定まり次第，対象機器や点検実績を把握し，個別機器の具体的な点検計画表の作成が適切な時期に行われるようにしておくべきであった。しかしながら，計測制御グループは，技術検討書にて「特別な保全計画」に基づく点検が当面不要という結論を得たことから，対象機器，点検実績の現状把握を行わず，適切な時期に点検計画表を作成できなかった。

その後，耐震強化工事等によりプラント復旧工程が変化した際，本来であれば検討時の前提条件が変化したことから，「特別な保全計画」の対応方針の見直しに取りかかる必要があった。しかしながら，前提条件が変化する可能性を考慮した「特別な保全計画」の管理方法を定めていなかったため，前提条件の変化に合わせてすみやかに対応することができなかった。
【問題点⑧】
計測制御グループは，技術検討書における検討の前提条件として定めたプラント復旧工程に変化が生じた時，「特別な保全計画」の対応方針を変更すべきだった。しかしながら，前提条件の変化に備えた「特別な保全計画」の具体的な管理方法を定めていなかったため，プラント復旧工程に変化が生じた際に，すみやかに「特別な保全計画」の対応方針を変更できなかった。

平成22年7月～平成22年10月，計測制御グループは，取水路の隔離時に，その状態の時期にしか点検できない計器のことを考慮した結果，「特別な保全計画」に基づく点検を実施することとした。その際，取水路の隔離状態に関わらない計器については，点検期限まで余裕があると考え，プラント起動前にドリフト評価を実施することとした。このとき，計器の点検実績が把握できており，「特別な保全計画」にて定めた点検間隔に基づく具体的な点検計画表が作成されていれば，点検期限までの猶予期間が明確になり，ただちに適切な対応に至った可能性がある。
【問題点⑨】
計測制御グループは，取水路の隔離時にあわせて計器の点検を実施した際，取水路の隔離状態に関わらない他の計器についても「特別な保全計画」に基づく点検をすみやかに実施すべきだった。しかしながら，「特別な保全計画」に基づく具体的な点検計画表を作成しておらず，点検実績の把握もしていなかったため，取水路の隔離状態に関わらない他の計器について，「特別な保全計画」に基づく点検をすみやかに実施する必要性に気づかなかった。

平成22年12月～平成23年2月，第一・第二保全部（以下「保全部」という）は，点検長期計画表における点検周期超過の調査を実施した。本調査の具体的な指示内容は，点検長期計画表により管理される機器が，各定期検査において機器に対応した適切な点検が実施されていることの確認や，機器の点検発注漏れの有無の確認等であった。この際，計測制御グループは，「特別な保全計画」に関する点検間隔超過の調査については別の機会に調査指示が出されるものと考え，調査対象外としてしまった。また，点検実績の管理がなされていなかったことから，ただちに調査を実施することは不可能と考えた。
【問題点⑩】
計測制御グループは，点検長期計画表における点検周期超過の調査時に，「特別な保全計画」に関する点検間隔超過の調査を行うべきであった。しかしながら，計測制御グループは，「特別な保全計画」に関する点検間隔超過の調査については上層部からの調査指示に含まれておらず，また，点検実績を管理していなかったことから，ただちに調査を実施することは不可能と考え，調査対象外としてしまった。

平成23年12月16日，第3号機の非常用ガス処理系手動起動試験が実施され，その後，試験に立ち会った保安検査官より，試験に使用している計器の校正期限に関する指摘を受けた。確認の結果，「特別な保全計画」の実施状況に不備があったことが明らかとなった。仮に，計器の使用者である当直員から同様の指摘がなされていれば，より早期に対応は可能だったと考えられるが，実際には，設備所管グループである計測制御グループが設備を適格に管理しておくことを前提としていたため，点検期限に関する情報は運転員に伝えられる仕組みはなく，点検間隔超過の可能性について当直員が計測制御グループへ指摘することはできなかった。
【問題点Ｂ】
（本事象の直接的な原因ではないが，調査の過程で判明した問題点）
計測制御グループは，計器を使用する当直員が点検期限を容易に把握できるように情報提供しておくべきだった。しかしながら，計測制御グループからの情報提供が行われなかったため，当直員から定例試験に関わる計器の点検間隔超過に関する指摘が行われなかった。

]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<KITEI_IHAN_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_CODE>
	<KITEI_IHAN_CODE_NAME><![CDATA[区分2]]></KITEI_IHAN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>3</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<S_SETSUBI_NAME><![CDATA[計測機器]]></S_SETSUBI_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[06]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[机上検討・記録評価]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[199]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2014/01/08 15:00:32]]></UPDATE_DATE>
	<S_KIKI_NAME><![CDATA[計測機器]]></S_KIKI_NAME>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>34951</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2012/03/10 06:00:38]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20120309]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[３．再発防止対策
「２．１ 直接要因の分析結果」，「２．２ 組織要因の分析及び検討（改善すべき組織要因の決定）」で抽出した直接要因及び組織要因に対して，以下の再発防止対策及び組織要因対策を定めた。

問題点①から抽出された直接要因①に対して，次の再発防止対策案①を実施する。
【再発防止対策①】
長期保管中の計測制御設備の具体的な対応について「プラント長期停止時対応マニュアル・ガイド」に反映する。

問題点②から抽出された直接要因②に対して，次の再発防止対策案②を実施する。
【再発防止対策②】
「特別な保全計画」作成時における技術検討書の運用を定めた「特別な保全計画作成ガイド」を制定する。

問題点③から抽出された直接要因③に対して，次の再発防止対策案③を実施する。
【再発防止対策③】
「特別な保全計画」にて重点管理すべき対象機器の定義について「プラント長期停止時対応マニュアル・ガイド」に反映する。

問題点④から抽出された直接要因④に対して，次の再発防止対策案④を実施する。
【再発防止対策④】
「特別な保全計画」にて重点管理すべき対象機器に，定例試験で用いられる計器を追加することについて「プラント長期停止時対応マニュアル・ガイド」に反映する。

問題点⑤から抽出された直接要因⑤に対して，次の再発防止対策案⑤を実施する。
【再発防止対策⑤ａ】
「特別な保全計画」に基づいて定めた点検間隔は保安規定の要求事項に該当することを明記した「特別な保全計画作成ガイド」を制定する。
【再発防止対策⑤ｂ】
保安規定に基づき明確に厳守すべき点検間隔を定める場合に際しては，その点検間隔に「目安」等の表現を使わないことを「技術検討書作成・処理ガイド」に反映する。

問題点⑥から抽出された直接要因⑥に対して，次の再発防止対策案⑥を実施する。
【再発防止対策⑥】
「特別な保全計画」の作成に際して，作成時の検討条件としたプラントの復旧工程（予定）を保全計画に明記することを定めた「特別な保全計画作成ガイド」を制定する。

問題点⑦から抽出された直接要因⑦に対して，次の再発防止対策案⑦を実施する。
【再発防止対策⑦】
プラントが長期停止に至り，「特別な保全計画」を作成する際には，対象機器と点検実績を把握し，個別機器の具体的な点検計画表を作成することを定めた「特別な保全計画作成ガイド」を制定する。

問題点⑧から抽出された直接要因⑧に対して，次の再発防止対策案⑥を実施する。
【再発防止対策⑥】
「特別な保全計画」の作成に際して，作成時の検討条件としたプラントの復旧工程（予定）を保全計画に明記することを定めた「特別な保全計画作成ガイド」を制定する。

問題点⑨から抽出された直接要因⑨に対して，次の再発防止対策案⑦を実施する。
【再発防止対策⑦】
プラントが長期停止に至り，「特別な保全計画」を作成する際には，対象機器と点検実績を把握し，個別機器の具体的な点検計画表を作成することを定めた「特別な保全計画作成ガイド」を制定する。

問題点⑩から抽出された直接要因⑩ａに対して，次の再発防止対策案⑧を実施する。
【再発防止対策⑧】
「特別な保全計画」に関わる技術検討書等，「特別な保全計画」に関する情報については，保全部長まで情報提供を行うことを定めた「特別な保全計画作成ガイド」を制定する。

問題点⑩から抽出された直接要因⑩ｂに対して，次の再発防止対策案⑨を実施する。
【再発防止対策⑨】
「特別な保全計画」に基づく対応が必要になった際に備え，すみやかに点検実績の把握が可能な状態に整備することを定めた「特別な保全計画作成ガイド」を制定する。

問題点Ａから抽出された直接要因Ａに対して，次の再発防止対策案Ａを実施する。
【再発防止対策Ａ】
技術的な検討を行う際には，一般的な規格基準類に基づく方法を検索し，採用の可否判断を行うこと，及び一般的な規格基準類に基づく方法がない場合は，社内マニュアルに参照できる箇所を探すよう「技術検討書作成・処理ガイド」に反映する。

問題点Ｂから抽出された直接要因Ｂに対して，次の再発防止対策案Ｂを実施する。
【再発防止対策Ｂ】
計測制御グループは，第2～4号機に関して「特別な保全計画」に対する仕組みが整備されるまで，暫定的に，定例試験等に関わる計器について，運転管理部門へ点検実績，点検間隔等の情報提供を定期的に実施し，ダブルチェックを受ける。

組織要因①に対して，次の組織要因対策①を実施する。
【組織要因対策①】
計器について，重要度の分類，監視装置として使用する対象，点検間隔の設定等の要求事項を「プラント長期停止時対応マニュアル・ガイド」に反映する。

組織要因②に対して，次の組織要因対策②を実施する。
【組織要因対策②】
「特別な保全計画」を着実に実施していくための計画作成・実施・管理等の要求事項を「プラント長期停止時対応マニュアル・ガイド」に反映する。

組織要因③に対して，次の組織要因対策③を実施する。
【組織要因対策③】
定例的ではない業務（3H）に着目し，設計した手順に対するモニタリング及びレビューを行う仕組みが不十分だったことから，リスクの大きい非定例業務のプロセスに対し，モニタリング及びレビューを行う仕組みを構築する。
具体的には，各グループにてリスクの高いと思われる各種業務の洗い出しを行い，その中から，部大で保安規定違反等の観点からリスクの高い業務を選定し，その上で業務内容の精査やリスク低減の対応を進めていく。それらの取り組みに対し，横串部門のレビューを実施して，各部の活動を支援していく。]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2014/01/08 15:00:32]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[平成19年7月16日，中越沖地震の発生により，当社柏崎刈羽原子力発電所の全プラントが自動停止した。

平成21年4月1日の電気事業法施行規則施行に伴い，当社は，「特別な保全計画（※１）」を国へ提出し，第一保全部 計測制御（1･4号）及び（2･3号）グループ（以下「計測制御グループ」という）は，「特別な保全計画」に基づく保全を開始することとなった。

平成21年8月12日，計測制御グループは，「特別な保全計画」に基づく具体的な運用の考え方を定めた技術検討書を作成した。技術検討書では，点検間隔を主要な計器（※２）については極力27ヵ月，その他計器（※３）については34ヵ月を目安として設定されたが，プラント復旧工程と点検間隔の関係から点検不要と結論づけられ，具体的な点検計画は作成されなかった。

しかしながら，その後，プラント停止期間が耐震強化工事等により延伸したため，本来であれば，「特別な保全計画」に基づく点検が実施されるべきだったが，具体的な点検計画が作成されることはなく，機器の点検が適切に実施されなかった。その結果，プラント長期停止中に行うべき「特別な保全計画」に基づいて自ら定めた点検間隔を超過している機器が多数存在することとなった。

平成23年度第4回保安検査（平成24年2月27日～平成24年3月9日）において，当社柏崎刈羽原子力発電所２～４号機の長期停止に伴う「特別な保全計画」の実施状況について確認を行った。その結果，計測制御設備における個別の機器について，「特別な保全計画」で定めることとしていた具体的な点検計画が定められていないこと，さらには，技術検討書に示された点検間隔を超過した機器が多数存在していたことが確認された。

平成24年3月9日，上記保安検査において確認された点検間隔を超過している計器等のうち，保安規定でプラント停止中に機能要求がある系統に属する計器等に対しては，速やかに健全性の確認及び安全性への影響評価を行うこと，プラントの長期停止により保全が要求される機器等の全てについて，点検計画が立案されていない機器等及び立案されているが当該計画に基づく点検間隔を超過して点検が行われていない機器等がないか確認することについて，経済産業省原子力安全・保安院より指示（※４）を受けた。

「柏崎刈羽原子力発電所における計測制御設備の保守管理不備に係る報告について（その１）」（東京電力株式会社）（平成24年3月16日提出，3月30日再提出）における調査の結果，柏崎刈羽原子力発電所２～４号機の社内の自主管理の目安時期を過ぎた主要な計器のうち，保安規定でプラント停止中に機能要求がある計93台について，健全性の確認および安全性への影響評価を実施し，いずれも「健全性に問題がない」または「プラントの安全性への影響がない」ことを確認した。

「柏崎刈羽原子力発電所における計測制御設備の保守管理不備に係る報告について（その２）」（東京電力株式会社）（平成24年4月13日）における調査の結果，計測制御グループが所管している計測制御設備については，点検間隔超過機器が3,529台（第2号機312台，第3号機1,603台，第4号機1,614台）確認された。なお，原子炉設備，タービン設備及び電気設備については,点検間隔を超過した機器はなかった。

平成24年5月23日，本件について経済産業省原子力安全・保安院より，柏崎刈羽原子力発電所原子炉施設保安規定（以下「保安規定」という）に違反があったと判断され，直接原因及び組織体制に起因する根本原因を究明し，それらの再発防止対策を策定して報告するよう指示（※５）を受けた。

本件は，「特別な保全計画」に従った保守管理業務に必要なプロセスが計画されていなかったことが，保安規定第3条に規定されている業務の計画に係る要求に違反していること，及び，「特別な保全計画」に従って点検・補修等の保全が実施されなかったことが，保安規定第107条に規定されている保全の実施に係る要求に違反しているとの指摘を受けたものである。

平成24年7月17日，指示に従って分析を進めるにあたり，プラントの長期停止の発端となった中越沖地震発生時まで事実確認を遡って確認する必要が出てきたこと，問題点の所在を精査することなど，分析の精度を向上させるために，経済産業省原子力安全・保安院に報告書の提出期限を延長する旨を報告（※６）した。

平成24年8月13日に中間報告を経済産業省原子力安全・保安院に提出した。その後も根本的な原因を含む原因の究明及び再発防止対策の検討を進めた結果を報告書にとりまとめ，平成24年9月28日に原子力規制委員会へ報告した。

※１：「特別な保全計画」
地震，事故等により長期停止を伴った保全を実施する場合など，特別な措置として，あらかじめ当該原子炉施設の状態に応じた保全方法及び実施時期を定めた計画。
※２：主要な計器
　検査対象計器。（定期事業者検査，使用前検査及び保安規定に係るもの）
※３：その他計器
　「主要な計器」以外の計測制御設備で，一定の環境条件の下で，測定量以外の影響によって生じる計器の特性の緩やかで継続的なずれを生じる計器。
※４　東京電力株式会社柏崎刈羽原子力発電所における計測制御設備の保守管理不備に係る対応ついて（指示）
（平成24年3月9日付　平成24･03･09原院第2号）
※５　東京電力株式会社柏崎刈羽原子力発電所における保守管理不備に係る保安規定違反について（指示）（経済産業省原子力安全・保安院）（平成24･05･21 原院第1号）（平成24年5月23日）
※６　「東京電力株式会社柏崎刈羽原子力発電所における保守管理不備に係る保安規定違反について（指示）」及び「柏崎刈羽原子力発電所、福島第一原子力発電所及び福島第二原子力発電所の点検周期を超過した機器における保安規定違反について（指示）」の報告延期について（東京電力株式会社）（原管発官24第236号）（平成24年7月17日）
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2011-東京-M009]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[２.分析の実施及び組織要因の検討
２-１．直接要因の分析結果
「１．事象の把握と問題点の整理」で確認された各問題点に対する直接要因を記載する。

（１）本事象の直接的な原因となった問題点，直接要因
問題点①から直接要因①を抽出した。
【直接要因①】
「プラント長期停止時対応マニュアル」において，長期保管中の計測制御設備の具体的な対応内容が不明確な記述であった。

問題点②から直接要因②を抽出した。
【直接要因②】
「特別な保全計画」作成時における技術検討書の運用が不明確だった。

問題点③から直接要因③を抽出した。
【直接要因③】
膨大な数の機器を一律に管理することにより，結果的に，「特別な保全計画」に求められる安全上重要な機器への重点管理が妨げられてしまった。

問題点④から直接要因④を抽出した。
【直接要因④】
「特別な保全計画」の対象機器分類として定めた「主要な計器」に定例試験対象計器が含まれていなかった。

問題点⑤から直接要因⑤を抽出した。
【直接要因⑤】
技術的検討の結果として得られた明確な点検期限に対し，「目安」という言葉を付け加え，要求事項を明確にしなかった。

問題点⑥から直接要因⑥を抽出した。
【直接要因⑥】
特定のプラント復旧工程の条件に基づく検討結果を得ていたにもかかわらず，その前提条件となるプラント復旧工程について明記していなかった。

問題点⑦から直接要因⑦を抽出した。
【直接要因⑦】
「特別な保全計画」を作成する際，対象機器と点検実績を把握した上で，適切な時期に個別機器の具体的な点検計画表の作成に着手するルールが定められていなかった。

問題点⑧から直接要因⑧を抽出した。
【直接要因⑧】
「特別な保全計画」に関して，検討の際に定めた前提条件の変化に備えた具体的な管理方法を定めていなかった。

問題点⑨から直接要因⑨を抽出した。
【直接要因⑨】
「特別な保全計画」を実施中にも関わらず，点検実績の把握をしておらず，点検間隔に基づく具体的な点検計画表を作成していなかった。

問題点⑩から直接要因⑩ａを抽出した。
【直接要因⑩ａ】
保全部長は，「特別な保全計画」について検討した技術検討書の内容等，「特別な保全計画」に関する情報を明確に認識しておらず，調査の対象に含めなかった。

問題点⑩から直接要因⑩ｂを抽出した。
【直接要因⑩ｂ】
計測制御グループマネージャーは，「特別な保全計画」に関する点検間隔超過の調査に向けて，ただちに対応可能な状態に点検実績を管理していなかったため，対応を先送りしてしまった。

（２）本事象の直接的な原因ではないが，調査の過程で判明した問題点
問題点Ａから直接要因Ａを抽出した。
【直接要因Ａ】
計測制御グループは，技術検討の際に，社内の基準だけを参照し，一般的な規格基準類を参照しなかった。

問題点Ｂから直接要因Ｂを抽出した。
【直接要因Ｂ】
定例試験に関わる計器について，運転管理部門へ点検実績，点検間隔の情報提供を行っていなかった。

なお，直接要因を人的過誤の観点から整理すると下記のとおりとなる。
・従事者の個人的な要因：該当なし
・作業固有の要因	：⑤，⑥，Ａ，Ｂ
・物理的な環境要因：該当なし
・従事者を取り巻く職場環境要因：該当なし
・作業に関わる業務管理要因：①，②，③，④，⑦，⑧，⑨，⑩ａ，⑩ｂ


２-２．組織要因の分析及び検討（改善すべき組織要因の決定）
「１-２．事実関係に基づく時系列の整理と問題点の整理」で作成した時系列図から背後要因図を作成し，組織要因の分析を行った。

「２-１．直接要因の分析結果及び再発防止対策案」で行った直接要因の分析及び背後要因図より，「規制評価ガイド」の「参考資料　根本原因分析における組織要因の視点」を踏まえ，組織要因の検討を行った。

（１）直接要因①，③，④，⑤より，以下の組織要因①を抽出した。
【組織要因①】
各計器の重要度の分類や点検間隔等，「特別な保全計画」における計測制御設備への要求事項を明確に定める仕組みが不足していた。

（２）直接要因②，⑥，⑦，⑧，⑨，⑩a，⑩bより，以下の組織要因②，③を抽出した。
【組織要因②】
「特別な保全計画」実施に向けた点検実績の把握や点検間隔の設定等による計画，具体的な作業内容や手順に従った着実な実行，実施中の進捗状況の把握等による管理，実施中における必要に応じた改善を行う仕組みがなかった。
【組織要因③】
定例的ではない業務（3H）に着目し，設計した手順に対するモニタリング及びレビューを行う仕組みが不十分だった。]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[柏崎刈羽原子力発電所２，３，４号機 長期停止中プラントの計器の点検・校正に関する不適合について　　]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[指示文書受領]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<S_UNTEN_MODE><![CDATA[2,4号機：燃料交換， 3号機：冷温停止]]></S_UNTEN_MODE>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[指示文書
原子力安全・保安院(以下「当院」という。)は、平成24年３月９日付け平成24・03・09原院第２号をもって指示した「東京電力株式会社柏崎刈羽原子力発電所における計測制御設備の保守管理不備に係る対応について（指示）」に基づき、同月30日付け原管発官23第709号をもって貴社から提出のあった「柏崎刈羽原子力発電所における計測制御設備の保守管理不備に係る報告について（その１）改訂１」及び同年４月13日付け原管発官24第36号をもって貴社から提出のあった「柏崎刈羽原子力発電所における計測制御設備の保守管理不備に係る報告について（その２）」について、その内容を評価したところ、下記のとおり、柏崎刈羽原子力発電所原子炉施設保安規定(以下「保安規定」という。)に違反すると判断しました。
　当院は、貴社に対し、厳重注意を行うとともに、保安規定違反に関し、違反が発生した直接原因及び組織体制に起因する根本原因を究明し、それらの再発防止対策を策定の上、平成24年７月 23日までに、当院に対し報告することを求めます。
　なお、平成23年３月２日付け23原企課第19号をもって指示した「柏崎刈羽原子力発電所、福島第一原子力発電所及び福島第二原子力発電所の点検周期を超過した機器における保安規定違反について（指示）」についても、上記指示の期日に併せて報告することを求めます。

１．違反が認められた条項
　保安規定　第３条（品質保証計画）７．１（業務の計画）
　　　　　　第107条（保守管理計画）８．（保全の実施）

２．事実の内容並びに第３条及び第107条に違反すると認める理由
○保安規定　第３条
　保安規定第３条７．１業務の計画においては、特別な保全計画に従った保守管理業務に必要なプロセスを計画することが求められている。
　しかしながら、計測制御設備については、この業務のプロセスが計画されていなかったことは、保安規定第３条７．１の業務の計画に係る要求に違反する。

○保安規定　第107条
　保安規定第107条８．の保全の実施においては、同条７．３で定めた保全計画に従って点検・補修等の保全を実施することが求められている。
　しかしながら、当該業務のプロセスが計画されていなかったため、保全が実施されなかったこと、その結果、点検間隔を超過した計器が多数発生したことは、保安規定第107条８．の保全の実施に係る要求に違反する。
]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[2,3,4]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<S_KEITO_NAME><![CDATA[計測機器]]></S_KEITO_NAME>
	<PRESS_ATTACH_ID>34952</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2012/03/19 09:31:03]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[d]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>4</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[e]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>5</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[f]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>6</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[g]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>7</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[h]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>8</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[i]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>9</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[j]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>10</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_DOYO_JIREI>
		<KNT_DOYO_JIREI>
			<DOYO_TROUBLE_ID>11217</DOYO_TROUBLE_ID>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
		</KNT_DOYO_JIREI>
	</G_KNT_DOYO_JIREI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<S_KIKI_NAME><![CDATA[計測機器]]></S_KIKI_NAME>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[計測機器]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[その他]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1200]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[保守プログラムの不備によるもの（管理不良を含む実作業・工事に関連する不備は施工不良に含める）
（例、点検計画や点検頻度が不適切、運転経験を点検プログラムに反映せず不具合が発生、機器重要度が誤っており予防保全が適切に実施されない、状態監視の評価が不十分 等）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1200]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守・施工不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11495</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[その他]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
