<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管点検の背景
　配管の腐食・減肉は，高経年化対策上着目すべき６つの経年劣化事象※３と異なり，高経年化固有の事象でないことから，日常の保全で健全性を確保すべきものである。しかし，新検査制度における日常保全の実績について国の確認を受けていないことから，今回４０年目の高経年化技術評価の対象とした。
この４０年目の高経年化技術評価において，海水系配管に対する点検計画(頻度・範囲等)が明確でなかったこと，また，平成１６年の非常用ディーゼル発電機（Ｂ）冷却用海水配管からの漏えい事象他を踏まえ，現状保全を継続するとともに，エルボ等の偏流を生じる部位を含む海水滞留部等の計画的な目視点検を実施することを長期保守管理方針として追加した。
　この長期保守管理方針を踏まえ，今定期検査中に点検が可能であった高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管について，配管内面目視点検を行うこととした。
　点検対象部位として偏流が生じるエルボの内面目視点検を実施した結果，エルボの内面でライニング※４の一部に膨れ，剥離等が見られた。
　このため，同一系統内にある直管部について，次回定期検査での取替えを計画するとともに，念のためＵＴにて配管外側から肉厚測定を実施した。その結果，当該部位において，減肉事象が確認された。

※３：実用発電用原子炉施設における高経年化対策実施ガイドラインにおける６つの経年劣化事象
　　　・低サイクル疲労　　　　　　・２相ステンレス鋼の熱時効
　　　・中性子照射脆化　　　　　　・電気・計装品の絶縁低下
　　　・照射誘起型応力腐食割れ　　・コンクリートの強度低下及び遮へい能力低下
※４：ライニング
配管内面の腐食を防止するために表面加工を施したもの。

２．詳細点検
（１）配管内面
　配管外側から実施したＵＴにて確認された必要最小厚さを下回った箇所について，減肉の有無を確認するため，当該配管を切断し，現地並びに調査機関にて詳細肉厚測定及び内面確認を行った結果は以下のとおりであった。
ａ．詳細肉厚を測定した結果，公称肉厚（製作公差含む）を下回った箇所が複数点在していることが確認された。
ｂ．配管内面全体に腐食生成物と思われる物の付着及び膨れを確認した。
ｃ．当該配管の内面側では，腐食生成物と思われる物が配管全体に付着していたため，局所的な減肉は確認できなかった。
ｄ．配管内面の一部にフジツボの付着が認められた。なお，必要最小厚さ及び公称肉厚（製作公差含む）を下回った箇所には，海生物の付着は認められなかった。
ｅ．断面マクロ観察の結果，減肉部の最小肉厚は，２．７９ｍｍであった。
ｆ．必要最小厚さを下回った箇所は，内面からの腐食減肉であることが確認された。
ｇ．ＵＴに影響を及ぼすような内部介在物がないことを確認した。

３．原因調査
　当該配管の減肉について要因分析図に基づき以下の調査を実施した。

（１）外面観察
　配管外面の状態を把握するため，目視点検を行った。
ａ．外表面には，腐食は見られず，付着物，傷及び欠陥はなかった。
ｂ．外表面に溶接線や補修跡等，熱影響を受けた形跡はなかった。

（２）内面観察
　ライニングの施工状態及び配管内面付着物を把握するため，内面表層部のマクロ観察，ミクロ観察及び成分分析を行った。
ａ．内面マクロ観察
配管内面表層部のマクロ観察の結果は以下のとおりであった。
・表層部には茶褐色の付着物があり，膨れた部分と滑らかな部分が確認された。
・付着物によりライニング面は確認できなかった。
ｂ．内面ミクロ観察（ＳＥＭ）・成分分析（配管内面表層部）
ＳＥＭ観察及びエネルギー分散型Ｘ線分光（ＥＤＸ）※５分析による成分分析を行った結果は以下のとおりであった。
・配管内面表層部のＳＥＭ観察の結果，付着物によりライニング面は確認できなかった。
・茶褐色の付着物からは，カルシウム，アルミニウム，マグネシウム等の海水成分が検出された。また，鉄，酸素も検出され，海水系に含まれる鉄成分や海水系に注入している硫酸第一鉄が酸化物として付着したものと推定される。
・表面の付着物に割れが確認された箇所では，タールエポキシ樹脂ライニングの主成分である炭素が検出されたことから，付着物の下にライニングが残っているものと推定される。

※５： エネルギー分散型Ｘ線分光（ＥＤＸ）分析
走査型顕微鏡に検出器を取り付け，電子線を照射された観察領域から発生する各元素に特性Ｘ線を検出することで，試料にどのような元素がどれだけ含まれるか，また元素の分布を調べる方法。

（３）断面観察
　ライニングの施工状態及び断面方向の状況を把握するため，断面マクロ観察，ミクロ観察及び成分分析を行った。
ａ．減肉部断面マクロ観察
減肉部の断面マクロ観察の結果は以下のとおりであった。
・減肉箇所の表面は堆積物で覆われていた。
ｂ．減肉部断面ミクロ観察（ＳＥＭ）・成分分析
ＳＥＭ観察及びエネルギー分散型Ｘ線分光（ＥＤＸ）分析による成分分析を行った結果は以下のとおりであった。
・最大減肉箇所のライニングは，途切れていたが，母材の腐食進行が軽微であると思われる箇所では，ライニングは連続しており，その厚さは約０．１ｍｍであった。これらの箇所からライニング成分の炭素が検出された。
・配管内面表層部では海水中に含まれる成分であるカルシウムが検出された。 
・配管内面の堆積物には，鉄，酸素等が検出されたことから，鉄の酸化物による腐食生成物であることが確認された。
・タールエポキシ樹脂ライニングの上側にも鉄及び酸素が検出された。
ｃ．健全部断面マクロ観察・ミクロ観察（ＳＥＭ）・成分分析
減肉が生じていない健全部におけるライニング状態を確認するため，配管内面が滑らかな箇所について，断面マクロ観察・ＳＥＭ観察及びエネルギー分散型Ｘ線分光（ＥＤＸ）分析による成分分析を行った結果は以下のとおりであった。
・配管母材部に腐食はなく，健全であった。また，タールエポキシ樹脂ライニングの厚さは最大０．２ｍｍであった。

（４）流速調査
　流速によるライニングへの影響について確認するため，設計流速との比較を行った。
　その結果，当該配管は直管部であって，流速は約３．５ｍ／秒であり，ライニングへの影響も考慮して設定された設計流速（約２～４ｍ／秒）の範囲内であることから，流速によるライニングへの影響はないものと考えられる。

（５）タールエポキシ樹脂ライニングへの化学薬品類の影響評価
　敦賀発電所１号機では，プラント運転開始当初より，次亜塩素酸ナトリウムと硫酸第一鉄を海水に注入していることから，これらの化学薬品類の影響評価を行った。
　なお，当該配管は，高圧注水系等の定期試験に伴う原子炉格納容器冷却海水ポンプ運転時に通水され，次亜塩素酸ナトリウムや硫酸第一鉄（１日１時間注入）が供給されるが，通常は満水待機状態であるため，次亜塩素酸ナトリウムや硫酸第一鉄などの化学薬品類が常時当該配管に流入することはない。また，定期検査での点検時は，当該配管は水抜きされる。
ａ．次亜塩素酸ナトリウム
次亜塩素酸ナトリウムは，海水系の機器に貝類等の海生物の付着を防ぐ目的で注入を行なっている。海水取水口から約０．１ｐｐｍの濃度にて注入しており，その後，海水中で徐々に分解する。約０．１ｐｐｍで注入した次亜塩素酸ナトリウムは，海水系配管内で約０．０３ｐｐｍ，放水口付近では消滅することから，タールエポキシ樹脂ライニングの劣化を助長するような影響はないものと考えられる。
ｂ．硫酸第一鉄
硫酸第一鉄は，復水器伝熱管等の銅系材料のエロージョン・コロージョンを防止するため，伝熱管表面に鉄の皮膜を形成させる目的で海水取水口に約０．３ｐｐｍの濃度（１日１時間）にて注入している。硫酸第一鉄水溶液は硫酸を含む酸性溶液であるが，注入する硫酸濃度は約０．３ｐｐｍという低濃度であることから海水の硫酸濃度約２６００ｐｐｍに比べ極めて低い。また，硫酸第一鉄は，タールエポキシ樹脂ライニング表面でも鉄皮膜を形成すると考えられるが，鉄皮膜は安定な化合物として付着することから，タールエポキシ樹脂等の電気的絶縁性に優れたライニング材を劣化させるような悪影響は考えにくい。

　以上より，次亜塩素酸ナトリウムや硫酸第一鉄の注入が，タールエポキシ樹脂ライニングの劣化を助長するような影響はないものと考えられる。

（６）製造記録調査
　配管材質やライニングの施工を確認するため，製造記録の調査を行った。
ａ．製造記録調査
当該配管の製造記録については，製品チェックシート（昭和４４年作成）が現存し，製品チェックシートより，使用配管の材質は炭素鋼ＳＴＰＧ３７０であることを確認した。なお，配管材料のミルシートについては，現存していないことから材料分析を実施し，当該配管が炭素鋼ＳＴＰＧ３７０であることを確認した。また，ライニングの施工記録は現存しなかった。
ｂ．施工方法聞き取り調査
ライニングの施工記録が存在しなかったことから，当時ライニング施工を行ったと思われる配管塗装メーカーへ当時のタールエポキシ樹脂ライニングの施工方法について，聞き取り調査を行った。
その結果，製造当時のライニング方法は，配管内径に合わせた直型ローラーに延長治具を用いて，ライニング塗装を行っており，塗装前のモックアップ試験や塗装後に実施する膜厚検査及びピンホール検査は現状と同様に実施されていたとのことであった。また，製造当時のライニング膜厚の管理値は，当時から変更されていないとのことであり，現在と同様の０．５１ｍｍ以上で管理していたと推定される。

（７）点検履歴調査
　当該部の点検履歴を調査した結果，運転開始以降，機能検査等において，漏えいのないことの確認を行っていた。また，当該部を含む高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管のライニング配管の減肉に関する点検履歴を調査した結果は，以下のとおりであった。
ａ．高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管の点検
「高圧注水系ディーゼル定検工事」において清水冷却器の開放点検を３定検毎に実施していること及び機器取合いエルボを取外していることを確認した。また，工事要領書において機器取合いエルボの手入れは，通常の作業として実施していた。
工事報告書の点検記録については「清水冷却器」，「海水系配管・弁」のチェック欄はあるが，機器取合いエルボ内面ライニング点検に関する具体的な記載はなかった。このため，エルボ内面点検の実施状況に関して工事関係者への聞き取りを行い，その結果は以下のとおりであった。
・海水配管ライニングの状態確認
清水冷却器を開放点検した際，機器取合いエルボのライニングの状態を確認し，異常の有無を確認している。
・機器取合エルボの点検結果の記録
清水冷却器の開放に伴い取外す機器取合いエルボの内面点検結果は「清水冷却器」の記録に含めている。
・点検記録で分解後目視検査結果「良」の判断
清水冷却器の分解後目視検査結果「良」は，内面も含め必要な手入れを行った後の結果で判断している。
なお，高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管の点検（範囲，方法，頻度）については，定期点検計画表等に明確になっていなかった。
ｂ．非常用ディーゼル発電機（Ｂ）冷却用海水配管からの漏えい時(平成１６年１０月)
非常用ディーゼル発電機（Ｂ）冷却用海水配管からの漏えい事象が発生したため，この系統について流況が変化する箇所（エルボ部等）の肉厚測定を追加して実施した。この結果，減肉がないことを確認したことから，原因は当該部に特異的なオリフィス下流と減圧弁間の配管下部に海水が滞留し，上部に空気層ができる構造に起因したものであると判断した。このため高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管について海水滞留部の有無を確認したところ，同様な部位がなかったことから，高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管についての水平展開は不要と判断した。
ｃ．４０年目高経年化技術評価（平成２１年度）
４０年目高経年化技術評価の審査の際に，立ち入り検査時の現状保全に関する点検計画(範囲・方法・頻度)の確認において，点検計画が明確になっていなかった機器・構造物があった。
また，審査の過程で過去１０年間のトラブルに対する評価を追加して実施した結果，平成１６年に発生した非常用ディーゼル発電機冷却用海水配管からの漏えい事象他は，厳しい環境条件が考慮されていない部位の保全実績に基づく健全性評価が原因となっていた。
これらに対して「４０年目以降の現状保全が具体的な点検計画等により確実に実施され，プラントを構成する機器・構造物の健全性が確保されることを明確に示すこと。」及び「着目すべき事象の進展及びこれに伴う性能低下の評価においては，的確に実施された保全実績又は評価が厳しくなる箇所の保全実績に基づき健全性評価を的確に行うこと。」の２つについて指摘を受けた。

　これらの指摘事項に対して，運転開始後４０年を迎える前に現状保全に関する具体的点検計画を策定することとしている。また，機器取合い部の配管内面のライニング確認による現状保全内容に加え，評価が厳しくなる箇所（エルボ等の偏流を生じる部位を含む海水滞留部等）について着目し，計画的に目視点検を行うことを長期保守管理方針として策定した。

（８）海水系での腐食に対する既存の知見の調査
今回の事象の原因を特定するため，過去に海水系において発生したタールエポキシ樹脂ライニング損傷による配管腐食事象の抽出やタールエポキシ樹脂ライニング等に関する文献調査を行った。
ａ．過去のライニング損傷事例の調査
・原子力施設情報公開ライブラリー（ニューシア）より過去の海水系配管ライニング損傷事例を調査した結果，海生物の剥離・付着・成長の繰り返しによるライニングの局部的な損傷や海生物又は異物の衝突でライニング表面にできた傷により配管内面が海水と接液し，腐食が徐々に拡大した事例や，ライニングの施工不良により腐食・減肉した事例及び熱影響によりライニングの密着力が低下した事例があった。
ｂ．文献調査
・タールエポキシ樹脂ライニングの膜厚に関する文献※６調査
本文献では約２０年間のタールエポキシ樹脂ライニング膜厚に関する継続調査結果の記載があり，海水暴露後１５年までは，大きな膜厚の減少はないが，１５年～約２０年の間で大きく減少し，約０．２ｍｍ減少することが報告されている。
ｃ．炭素鋼とダクタイル鋳鉄管の腐食速度に関する文献※７調査
本文献では炭素鋼（鋼管）の海水中での腐食速度は，０．１３ｍｍ／年とのデータが報告されている。
ｄ．海生物のタールエポキシ樹脂への影響に関する文献※８調査
本文献ではタールエポキシ樹脂を０．２５ｍｍの膜厚で塗布し，海生物の多い海域で浸漬し，付着した海生物を除去後のタールエポキシ樹脂ライニングの状況確認を行ったもので，約３年間浸漬させたタールエポキシ樹脂ライニングの状況は健全であったと報告されている。

※６：「土木学会論文集F　VOL.65 20年海洋暴露での鋼材腐食と一般塗装鋼材の劣化挙動について」
著者：吉崎信樹・守屋進　発行：２００９年６月
※７：「日本ダクタイル鉄管協会資料　埋設管路の腐食原因とその防食について」発行：２００１年４月
※８：「配管技術　’85　6　タールエポキシ塗装と最近の新しい防食法」著者：作本敏和

（９）その他
ａ．その他の配管の点検結果
調査の一環で，減肉が確認された当該配管及び他の水平配管を除く配管の内面目視点検，ピンホール検査及びライニング状態を確認した結果は以下のとおりであった。
・エルボ（タールエポキシ樹脂ライニング）
　・２０箇所の目視点検を実施した結果，１４箇所にライニングの一部に膨れ等が見られた。
　・膨れ等の異常がなかったエルボ６箇所のうち３箇所は，昭和６２年に取替えていた。
　・清水冷却器の機器取合いエルボの２箇所のうち１箇所に内面をタールエポキシ樹脂ライニングにより塗装したと思われる形跡があり，機器取合いエルボ２箇所が健全であったのは，清水冷却器の点検において当該エルボのライニングに塗装が行われていたためと思われる。
　・運転開始以来手入れが実施されていないと思われるエルボで健全であったものは１箇所であった。
・短管（タールエポキシ樹脂ライニング）
６箇所の目視点検を実施した結果，４箇所にライニングの一部に膨れ等が見られた。
・ティーズ（タールエポキシ樹脂ライニング）
１箇所の目視点検を実施した結果，ライニングに膨れ等はなかった。
・水平配管（ポリエチレンライニング（昭和６２年取替））
１箇所の目視点検を実施した結果，ライニングに膨れ等はなかった。
・垂直配管（ポリエチレンライニング，ゴムライニング）
４箇所（１箇所はポリエチレンライニング，３箇所はゴムライニング（昭和６２年取替））の目視点検を実施した結果，ライニングに膨れ等はなかった。また，ピンホール検査においては，ライニング状態に異常は見られなかった。

（10）調査結果のまとめ
ａ．詳細点検・内面観察及び断面観察結果から，以下のことが確認された。
・詳細点検・内面確認の結果，フジツボ及び腐食生成物が付着していることを確認した。
公称肉厚（製作公差含む）を下回った箇所は複数点在しており，海生物の付着・脱落や衝突に伴うライニングの損傷により部分的に腐食が進行した可能性がある。
・減肉が確認された部位の最小肉厚は，２．７９ｍｍであり，当該減肉部には，腐食生成物が堆積しており，ライニングも途切れた状態であった。断面観察の結果から，堆積物より鉄と酸素が検出されており，堆積物は鉄の酸化物と考えられる。
・減肉が生じていない健全部のライニングの膜厚は約０．２ｍｍであった。
ｂ．流速調査，化学薬品の影響評価結果から，以下のことが確認された。
・当該配管（直管部）の流速は約３．５ｍ／秒であり，ライニングへの影響を考慮した設計流速（約２～４ｍ／秒）の範囲内であることから，流速によるライニングへの影響はないものと考えられる。
・硫酸第一鉄及び次亜塩素酸ナトリウムは，低濃度のためタールエポキシ樹脂ライニングに対する影響はないと考えられる。また，海水系に注入している硫酸第一鉄は，鉄皮膜が表面に形成することによりライニングを劣化させるような悪影響は考えにくい。
ｃ．製造記録調査結果から，以下のことが確認された。
・タールエポキシ樹脂ライニングの施工方法について聞き取り調査を行った結果，製造当時は，塗装前のモックアップ試験や塗装後に実施する膜厚検査及びピンホール検査は現状と同様に実施されており，ライニング膜厚の管理値も現在と同じく０．５１ｍｍ以上で管理していたと推定されるが，製造当時のライニング施工記録は存在しなかったことから，施工不良の可能性は否定できない。但し，文献による炭素鋼の腐食速度（０．１３ｍｍ／年）及び当該配管の腐食量（３．２ｍｍ）より約２５年前から腐食が始まったと推定されることから，ライニングの初期欠陥（割れ，剥離）はなかったと思われる。
ｄ．点検履歴調査結果から，以下のことが確認された。
・清水冷却器の開放点検を３定検毎に実施しており，点検に伴い機器取合いエルボを取外していることを確認した。また，工事要領書において機器取合いエルボの手入れは，通常の作業として実施していた。なお，高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管の点検（範囲，方法，頻度）については，定期点検計画表等に明確になっていなかった。
・４０年目高経年化技術評価の審査（立ち入り検査含む）において，「４０年目以降の現状保全が具体的な点検計画等により確実に実施され，プラントを構成する機器・構造物の健全性が確保されることを明確に示すこと。」及び「着目すべき事象の進展及びこれに伴う性能低下の評価においては，的確に実施された保全実績又は評価が厳しくなる箇所の保全実績に基づき健全性評価を的確に行うこと。」の２つが指摘事項に含まれた。

　これらの指摘事項に対して，運転開始後４０年を迎える前に現状保全に関する具体的点検計画を策定することとしている。また，機器取合い部の配管内面のライニング確認による現状保全内容に加え，評価上厳しい箇所（エルボ等の偏流を生じる部位を含む海水滞留部等）について着目し，計画的に目視点検を行うことを長期保守管理方針として策定した。
ｅ．過去のライニング損傷事例の調査
原子力施設情報公開ライブラリー（ニューシア）より過去の海水系配管ライニング損傷事例を調査した結果，海生物の剥離・付着・成長の繰り返しによるライニングの局部的な損傷や，海生物の衝突によるライニング表面にできた傷により腐食が徐々に拡大した事例等が確認された。
ｆ．減肉が確認された当該配管及び他の水平配管以外の海水配管点検状況から，以下のことが確認された。
・昭和６２年に取替えた水平配管，垂直配管のポリエチレンライニングとゴムライニングについては，取替え後約２２年を経過しているが，異常は認められなかった。

]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[定期検査期間延長]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>1</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[109]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2010/06/15 09:02:39]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>14460</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/10/14 19:31:35]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200910141100]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．対　策
（１）今回（第３２回）定期検査における対策
ａ．当該配管を含む水平配管及びエルボ，短管の一部をタールエポキシ樹脂ライニングより耐剥離性等に優れたポリエチレンライニング付きの新品に取替えた。
ｂ．再使用するエルボ(機器取合いエルボ含む)，短管，ティーズについては，配管の健全性を確認するとともに，タールエポキシ樹脂ライニングの膜厚が管理値（０．５１ｍｍ以上）となるよう補修を行った。
（２）次回（第３３回）定期検査における対策
　再使用するエルボ（機器取合いエルボ含む），短管，ティーズ及び建屋貫通部の海水配管については，耐剥離性等に優れたポリエチレンライニング又は，ゴムライニング付きの新品に取替える。
（３）保守管理における対策
　今後，高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管の現状保全に関する具体的な点検計画として，評価上厳しくなる箇所（エルボ等の偏流を生じる部位を含む海水滞留部等）を選定し計画的な目視点検を実施していく。また，定期点検計画表に点検範囲，点検方法，点検頻度を明確にして，計画的に実施していく。

　なお，安全上重要な設備に該当する非常用ディーゼル発電機冷却用海水配管，格納容器冷却海水系配管及び補機冷却海水系配管については，配管取替実績，点検実績を確認し，健全性に問題のないことを確認した。これらの海水系配管については，保守管理の改善を継続的に実施していく。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2010/06/15 09:02:39]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[  敦賀発電所１号機は，第３２回定期検査中において，高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管について配管外側から超音波板厚計による肉厚測定（以下「ＵＴ」という。）を実施したところ，清水冷却器※１入口の海水配管（以下「当該配管」という。）の１箇所に必要最小厚さ（３．４ｍｍ）を下回った箇所があることを確認した。
　その後，必要最小厚さを下回った箇所を起点とし配管全周を１０ｍｍピッチで長さ２７０ｍｍについて詳細な肉厚測定を実施した結果，測定最小肉厚が２．８ｍｍであること及び他に必要最小厚さを下回る箇所はないことを１０月６日に確認した。
　肉厚測定の結果は，直管部で局所的に１箇所が必要最小厚さを下回っており，内部介在物※２による影響も考えられることから，１０月８日から９日にかけて，測定最小肉厚が必要最小厚さを下回った当該配管を切出し，二分割に切断後，内面の確認を実施した結果，配管内面全体に腐食生成物と思われる物の付着及び膨れがあることを確認したが，配管外側から実施したＵＴにて確認された局所的な減肉は確認されなかった。
　１０月１０日から１４日にかけて，二分割に切断した当該配管を調査機関にて詳細点検を実施した結果，ＵＴにて必要最小厚さを下回った箇所に相当する部位に減肉があることを確認した。
高圧注水系ディーゼル冷却用海水系統は，安全上重要な設備における安全上特に重要な関連機能の原子炉補機冷却海水系に該当することから，平成２１年１０月１４日１１時００分，実用炉規則第１９条の１７第３号に該当すると判断した。
本事象による環境への放射性物質の影響はなかった。

※１：清水冷却器
高圧注水系ディーゼル機関の冷却水を冷却するための冷却器が設けられており，その冷却器は，海水にて冷却されている。
※２：内部介在物
配管製造時の材料の製鋼段階において脱酸化処理のため，添加した添加物が脱酸過程において，酸化物が十分除去されず残留したもの。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2009-原電-T017]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１．推定原因
（１）今回の事象は，タールエポキシ樹脂ライニングが海水中の海生物の付着・脱落，あるいは，衝突により損傷したことで，海水と配管内表面が接液し当該部の腐食が始まった。
　なお，当該配管については，製造当時のライニング施工記録は存在しなかったことから，製造当時の膜厚が確認できず，ライニングの膜厚が薄かった可能性は否定できない。
（２）高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管の点検（範囲，方法，頻度）について，定期点検計画表等に明確になっていなかったこと，また，当該海水配管において，点検を実施していた機器取合いエルボについては，点検時にエルボ内面を手入れしておりライニングの状態を経年監視する部位及び評価上厳しい部位としては十分でなかった。
（３）このため，海水と配管内表面が接液し当該部の腐食が始まった以降，当該配管の十分な点検や補修が行われず，徐々に腐食が進行し，必要最小厚さを下回ることになった。

]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[敦賀発電所１号機高圧注水系ディーゼル冷却用海水配管の減肉について]]></TITLE_NAME>
	<UNITS><![CDATA[1]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>14462</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/10/20 21:33:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[敦賀]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[敦賀発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[d]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>4</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[e]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>5</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[511]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[配管*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[511]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[配管（計装配管・オリフィス本体除く）]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[510]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[510]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[配管装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>31</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[高圧注水系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[109]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[109]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不完全]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守不備]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0620]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>2</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[化学腐しょく]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[060]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>26</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0620]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[腐しょく]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[060]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>6</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[30]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[停止期間延長]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>10626</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[非常用炉心冷却設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>3</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
