<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>2797</TROUBLE_ID>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2006/06/13 10:49:08]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2005/02/28 13:17:09]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200501121740]]></HASSEI_NJ>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2006/06/13 10:49:08]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象発生時の状況
　柏崎刈羽原子力発電所の補助ボイラ（１Ａ）（※１）については、平成17年１月12日、定期事業者検査（※２）を開始すべき平成17年１月11日を超えて運転していたことが判明したため、同日午後６時50分に当該ボイラを停止し、ただちに定期事業者検査を開始した。
　また、翌13日、経済産業省原子力安全・保安院より、定期事業者検査を所定の時期に開始しなかったことに対し厳重注意を受けるとともに、原因調査ならびに対策についてすみやかな報告を求める旨の指示文書を受領した。

※１：補助ボイラ
発電所建屋内の暖房等に使用する蒸気やプラント起動時のタービン軸封部へのシール蒸気を供給するためのボイラ。

※２：定期事業者検査
電気事業法に基づき事業者が実施する検査。

２．事象の原因
２－１定期事業者検査「開始遅延」に至った原因
（１）潜在的要因
今回の補助ボイラ１Ａの定期事業者検査の開始遅延は、根本的には、以下に示すように法定期限という重要な情報に対する所員の意識が希薄だったことに加え、その法定事項の変更への対応状況をチェックする機能が十分でなかったこともあいまって本来「管理されていて然るべき事項が管理されていなかった」ために生じたものと判断される。
・平成16年7月の発電所組織改編前は、補助ボイラの保全計画・運転管理とも同一グループで実施されていたため、情報共有や意思疎通が図られていたが、組織改編で保全計画と運転管理を別々のグループ（ＡグループとＢグループ）で所管することになった際、お互いのグループで共有すべき情報を明確にしていない。
・具体的には、Ａグループは、補助ボイラ１Ａの定期事業者検査開始日を、Ｂグループには通知も連絡もしていない。Ｂグループにおいても、補助ボイラ１Ａの定期事業者検査開始日を確認することなく、ボイラの運転計画を定めている。
　福島第二の事象への対策は、「申請手続き忘れ防止」の観点では効果があったものの、平成15年10月の改正電気事業法の施行に際して、所内会議で確認するスケジュール表から法定期限の記載が削除され、それに対し誰も異を唱えなかった経緯を見ても、改正電気事業法に基づく定期事業者検査制度についての理解が組織に十分浸透しておらず、法定事項の遵守を前提に、実施段階を含めた管理プロセス全体の改善を図るという観点で取り組むべきであったのに、その観点が抜けていた。

（２）直接的原因
　潜在的要因が解消されない状況下で、以下のような要因が直接の引き金となって検査の開始遅延に至ったものである。
・Ａグループが補助ボイラの定期事業者検査計画をＢグループに伝えていない状況下で、補助ボイラ１Ａの作業開始が、定期事業者検査開始日以降に設定されたこと。
・当該作業依頼票には作業開始が1月14日と記載されていたため、協力企業および運転直は補助ボイラ１Ａの停止は1月13日までに実施すればよいものと判断したこと。
・Ｂグループが、補助ボイラ１Ａの検査開始時期を、Ａグループから申請される作業依頼票のみで判断したこと。

２－２トップマネジメントの観点からの原因
　トップマネジメントは、品質方針として「法令・ルールの遵守」を明確に組織全体に伝達していた。しかし、ＱＭＳの構築・改善に関する人的資源の配分について、ＢＴ主任技術者が保安の監督を行うためのサポートに関する配慮が十分でなかった。また、ライン部門が法定事項遵守への対応を確実にさせるための『組織』としての視点（「品質・安全部」によるチェック等）が不足していた。
トップマネジメントはこれらを的確に把握しておらず、是正活動が適切になされなかった。

３．再発防止対策
　トップマネジメントは、発電所長に以下の対策を確実に実施させるとともに、発電所の人的資源の調整についてバックアップする。対策実施後に組織改編や法令改正に伴う法定事項の変更への対応が適切に行われていることを確認する。

３－１意識の高揚の再徹底
（１）発電所全所員に対して、『法定事項を遵守するという当事者意識を強く持ち、自らの業務を的確に認識し、確実に責任をもって実行すること』を再徹底する。
（２）所員および協力企業にて本事象のケーススタディを行うとともに、特に部長・グループマネージャ等の管理職は、業務上の“念押し”をそれぞれの業務において徹底する。

３－２管理手順の明確化と意識付け
（１）補助ボイラの定期事業者検査に関わる業務フローの明確化
・Ａグループは、Ｂグループに「Ｈ／Ｂ定期事業者検査・時期変更申請計画」を的確かつタイムリーに提供する。
・Ｂグループは、補助ボイラの運転に関する「年度運転計画」「週間運転計画」「デイリー運転計画」を策定する際、Ａグループより受領した「Ｈ／Ｂ定期事業者検査・時期変更申請計画」を必ず確認し、保全計画と運転計画との整合性を図るとともに、これらの運転計画に定期事業者検査開始日を明記する。現状の「週間運転計画」の記載内容を、前週実績と２週間予定に変更する。
・Ｂグループは、「週間運転計画」をＡグループに送付し、情報共有を図る。
・以上の内容を、マニュアルに反映する。

（２）補助ボイラの定期事業者検査開始日の明確化と意識付け
・Ａグループは、補助ボイラの「定期事業者検査時期変更承認申請書」に対する国の承認書をＢグループに配布し、定期事業者検査開始日を通知するとともに、法定事項遵守の意識付けとする。
・Ａグループは、補助ボイラの定期事業者検査作業に関する作業依頼票に、定期事業者検査開始日（補助ボイラ停止日）を明記する。
・Ｂグループは、補助ボイラの定期事業者検査開始日を補助ボイラ制御盤に明示する。
・以上の内容を、マニュアルに反映にする。

（３）業務情報共有のルール化
定期限を有する重要な設備（原子炉、蒸気タービン）について、グループ間の情報共有の欠落により業務遅延が発生しないように、必要な情報の受信・発信を含め、法定事項を遵守するルールを確立するようマニュアルに反映する。

（４）スケジュール管理の徹底と管理方法の改善
・所内会議で確認するスケジュール表に、原子炉・タービン・補助ボイラの法定期限を明記し、関係グループへのスケジュール管理の徹底を図る。
・スケジュール管理のシステム化を図り、「申請期限」「法定期限」が近づいた件名については、所員に事前に再周知させる機能を構築する。

３－３組織面の見直し
（１）品質・安全部
・組織改編に伴い、従来1つのグループで実施していた一連の業務が複数のグループに所掌が分割された業務について、法定事項が遵守できるような業務状況になっているか確認する。
・組織改編がなされる場合、或いは法令改正が行われた場合、法定事項のような遵守すべき事項が適切に対応できているかを確認する。

（２）各主任技術者
・ＢＴ主任技術者は、「Ｈ／Ｂ定期事業者検査・時期変更申請計画」の確認、補助ボイラの「年度運転計画」「週間運転計画」にて法定期限が的確に　　管理されていること等も確認する。
・各主任技術者（原子炉・電気・ＢＴ）が、所掌する設備の法定事項遵守状況を確認する。遵守状況の確認を的確に行うために、各主任技術者が必要な情報をタイムリーに入手・把握できるよう、各主任技術者へのサポートを強化する。
・法定事項遵守状況の確認を各主任技術者が行うべき活動事項として、マニュアルに明記する。

３－４水平展開
当社の他原子力発電所についても、同様な対策を実施することとする。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2004-東京-S093]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[補助ボイラ（１Ａ）の定期事業者検査開始遅延について
]]></TITLE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2005/03/01 11:55:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
