<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>1</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>12252</TROUBLE_ID>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2016/02/26 09:25:39]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2015/08/24 18:57:24]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20150818]]></HASSEI_NJ>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2016/02/26 09:25:39]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[■事象の概要
　平成２７年８月１８日，２号機海水熱交換器建屋　Ｂ１ＦにてＲＣＷ熱交換器（Ａ）系の海水水抜き作業を実施していたところ，排水配管が繋がっている海水熱交換器建屋　Ｂ２Ｆのファンネル（排水設備に設置されている漏斗上の受入れ装置：以下ファンネルという）からブロー水が逆流し同フロアに約７００Ｌの海水が溢水した。
　調査の結果，サンプ（排水設備の排水だめ：以下サンプという）への埋設部分の排水配管の勾配が小さいことによりブロー水の流れが阻害されたこと，また，サンプ水位の上昇により，サンプへの埋設部分の排水配管が満水となり，サンプ水位の上昇も相まって背圧が大きくなったこと，および，ブロー量が多かったことからサンプへの流れが阻害され，排水配管を逆流しファンネルから溢水し本事象に至ったことが判明した。

■原因調査の概要
　本事象は，上部フロアにて実施していた原子炉補機冷却水系熱交換器（Ａ）の海水水抜き操作による機器ファンネルへのブロー水が，下部フロアの床ファンネルから逆流したものであることから，排水配管等の“設備側の問題”および排水量調整に関わる“操作上の問題”について，原因調査を実施した。
（１）設備側の問題
ａ．サンプへのブロー水の流れの阻害
・サンプへの排水配管は勾配が小さく，ブロー水の流量増加に対し圧損が大きくなる設備構造であることが確認された。
・サンプへの排水配管は，サンプポンプ自動起動水位より下に設置されていることからサンプ水位が上昇するとサンプへの排水配管が満水状態となる。この状態で，サンプ水位が上昇すると背圧が大きくなる設備構造であることが確認された。

ｂ．排水配管の閉塞状況確認
・今回溢水が発生した床ファンネルに通じる排水配管について，ファイバースコープによる内部確認を実施したところ，ブロー水を逆流させるような管内の閉塞等の異常は確認されなかった。

ｃ．排水ポンプの運転状況
・排水ポンプの運転状況に異常は確認されなかった。

（２）操作上の問題
ａ．手順書の記載事項
　今回操作を実施した原子炉補機冷却水系熱交換器（Ａ）海水水抜き手順について，手順書上での溢水対策に関する記載事項を確認した結果，以下の項目にて溢水防止対策を計画していた。
・ファンネルへのブロー量を指２本程度とし排水過多の防止。
　手順書では，溢水防止対策が明確に記載されていたが，複数個所での同時排水に関する規制や排水設備の状況を加味した排水量調整などの具体的な確認事項が不足していることが確認された。

ｂ．操作時の状況
　水抜き操作中の溢水防止対策について，聞き取り確認の結果，以下の項目が確認された。
・下部フロアにサンプ水位監視要員を配置し水位を監視することで，サンプからの溢水防止対策を実施していた。
・ブロー量を調整していた現場操作員はサンプ水位状況を確認しながらブロー量を調整していた。
操作時の状況について調査した結果，排水設備の状況を加味したブロー量調整操作ではなかったことが確認された。
そのため，ブロー時の排水設備の状況に対する認識について更なる調査を実施した。

ｃ．ブロー量調整時の排水設備に対する認識不足
・中操上位職は作業前ＴＢＭにて現場操作員に対し，過去の類似事象について口頭での注意喚起はしたが溢水に至る理由までは理解させることが出来なかった。
・現場操作員はブローによるサンプレベル上昇量より排水ポンプの汲み上げ量が大きい状況であれば，ブロー水が排水配管を逆流することはないとの認識であった。
・現場操作員はサンプへの排水配管は勾配が小さく，ブロー水の流量増加に対し圧損が大きくなるため，サンプへの流れが阻害される設備構造である認識がなかった。
・現場操作員はサンプ水位上昇により排水配管が満水となること，および，この状態でサンプ水位が上昇すると背圧が大きくなり，ブロー量によってはサンプへの流れが阻害される設備構造である認識がなかった。

■事象の原因
　調査の結果より，本事象の原因は以下のとおりと推定される。
ａ．設備側の問題
・サンプへの排水配管は勾配が小さく，ブロー水の流量増加に対し圧損が大きくなるため，サンプへの流れが阻害される設備構造となっていた。
・サンプ水位上昇により排水配管が満水となること，および，この状態でサンプ水位が上昇すると背圧が大きくなり，ブロー量によってはサンプへの流れを阻害し排水配管を逆流する設備構造となっていた。

ｂ．操作手順書の問題
・設備構造に対する認識がなかったことから，ブロー量の変化に対する監視をサンプで行っていた。

ｃ．排水設備に対する認識不足
・過去の類似事象をＴＢＭにて十分に活用できなかった。
・設備構造に対する認識がなかった。

■再発防止対策
ａ．設備側の問題への対策
・排水配管の勾配を大きくすることにより圧損を低くすることは不可能である。従って，排水ポンプ起動水位の設定を低くし，サンプ水位上昇に伴う背圧上昇を小さくすることで，ブロー水の流れが阻害される影響を緩和する。

ｂ．操作手順書の問題への対策
・海水熱交換器建屋でのブロー操作においては，排水設備の状態（排水配管の詰まり・サンプポンプの汲み上げ状況・枝管ファンネルからの溢水等）を加味し，ブロー量を調整する必要があるため，定量的にブロー量を決められるものではない。
従って，手順書上にブロー時に確認すべき事項を定め，ブロー量を決定する手順へ変更する。また，過去のブロー量に関する実績は参考事項として扱うこととする。

ｃ．排水設備に対する認識不足への対策
・過去の類似事象からの学びが足りなかったことから，今回の事例を周知し，排水配管の勾配が小さくブロー水の流量増加に対し圧損が大きくなること，および，サンプ水位上昇に伴い背圧が上昇することによりブロー水のサンプへの排水が不十分となる理由を理解させる。また，本事象については，運転経験情報としてシステムノートブック（ノウハウ集）へ反映し，同様な事象が起きない様にする。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2015-東京-S018]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[柏崎刈羽原子力発電所２号機　海水熱交換器建屋（非管理区域）における排水設備からの海水の溢水について]]></TITLE_NAME>
	<UNITS><![CDATA[2]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[2]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2015/08/24 18:57:43]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
