<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．ＨＰＣＩのＬＣＯ逸脱の原因調査結果
１－１．原子炉起動操作中におけるＨＰＣＩの手動起動試験に係る詳細状況
　通常の原子炉起動時には、定格原子炉圧力（6.93MPa）においてＨＰＣＩの手動起動試験を行うが、今回の定期検査においてＨＰＣＩタービン蒸気止め弁（以下、「ＭＳＶ」という。）の制御油配管のオリフィスを取り替えた（※１）ことから、今回の原子炉起動時においては、通常行うＨＰＣＩ手動起動試験に加え、オリフィス取り替え後の確認運転を行っている。
　平成20年５月24日に行った１回目のＨＰＣＩ手動起動試験においては、ＨＰＣＩ補助油ポンプ（以下、「ＡＯＰ」という。）を起動し、ＭＳＶ等の弁開閉状態の確認を行った後、ＨＰＣＩポンプを起動し、運転状態に異常のないことを確認した。
　翌25日に２回目のＨＰＣＩ手動起動試験（オリフィス取り替え後の確認運転）を行っているが、この試験においてはＨＰＣＩの自動起動を模擬するため、ＨＰＣＩタービン蒸気入口弁の開操作とＡＯＰの起動操作を同時に行い、ＨＰＣＩを起動したところ、「ＨＰＣＩタービントリップ」警報が発生した。

１－２．蒸気加減弁のボンネット付近からの蒸気らしきものの漏えい
（１）状況調査結果
　ＨＰＣＩポンプ手動起動試験の現場に立ち会った関係者に聞き取り調査を行ったところ、定格原子炉圧力（約6.93MPa）における１回目のＨＰＣＩの手動起動試験においては、ダストの上昇傾向を確認したことから、蒸気らしきものの漏えいは確認されていなかったが、現場放射線管理員よりマスクを着用する旨の指示が出された。通常、保温材に含まれる水分の蒸発や運転時の振動により、配管や保温材の表面等に残っているほこりがまきあげられ、ダストの上昇傾向が見られることがあるため、この時は蒸気漏れではないと考えていたが、蒸気らしきものが漏えいしていた可能性については否定できないと考える。
　その後、２回目においては、タービン蒸気加減弁（以下、「ＣＶ」という。）のボンネット付近より、水平方向に蒸気らしきものが漏えいしていることが確認されことから、ダスト測定を行った結果、わずかなダストの上昇を確認した。
　このため、ＣＶボンネット付近について点検を実施したところ、以下のことが確認され、ＣＶ組立時の上蓋フランジの締め付け不良により、蒸気が漏えいしたものと推定された。

ａ．ＣＶ上蓋フランジについて、ＣＶ組立時のボルト締め付けトルクについて記録確認を行ったところ、28箇所のボルト全てが4445 N･mで締め付けられており、管理値（3903～4766N･m）を満足していることを確認した。
　しかし、事象発生後のＣＶ分解時に現状のボルト締め付けトルクについて確認を行ったところ、28箇所のボルト全ての締め付けトルクが約1000～1900 N･mであり管理値（3903～4766N･m）を下回っていることが確認された。また、ＣＶ上蓋フランジ面には、蒸気の漏えい痕が確認された。
　その他、分解後の点検において、面当たりや締め付けボルト、パッキンの取付状況には異常が確認されなかった。

ｂ．ＣＶ蒸気室本体（ケーシング・蓋）について、目視により確認した結果、蒸気漏えい痕は確認されなかった。また、リークオフ管（弁棒ブッシュシール部からの蒸気漏えいを防止するための配管）根元の溶接部について浸透探傷検査を行った結果、異常は確認されなかった。

ｃ．ＣＶ上蓋フランジ以外のフランジ（ＣＶリークオフフランジ、ＭＳＶ／ＣＶ取合フランジおよび閉止フランジ、バイパスエルボ取付フランジ）について、ガスケットの締め付けトルクを確認した結果、所定のトルクで締め付けられていることを確認した。また、目視により確認した結果、蒸気漏えい痕は確認されなかった。

ｄ．ＣＶ弁棒シール部の設定不良（間隙）について定期検査組立時のＣＶ弁棒シール部間隙について記録確認した結果、規定の間隙であることを確認した。また、事象発生後のＣＶ分解時に際して、リークオフ管に詰まりのないことを確認しており、弁棒シール部に異常は確認されなかった。

（２）原因調査結果
　状況調査結果より、ＣＶ上蓋フランジ部締め付け不良が確認されたことから、要因分析表に基づき調査を行った。
ａ．作業手順
　今回の定期検査におけるボルト締め付け作業時の記録を確認したところ、ボルトの締め付けトルクは全て4445N・mであり、管理値（3903～4766N・m）の範囲内であること、締め付けには「トルクレンチ」と「倍力装置」を使用していたことが確認された。
　また、締め付け記録は、倍力装置の倍率を換算したトルク値（4445 N・m）のみを記録するようになっており、実際のトルクレンチのトルク設定や倍力装置の倍率を記載するようになっていなかったこと、および実際の締め付け作業は、規定のトルク値で締め付けし、その後２日後に実施した２回目の締め付け作業時の記録が残されていたが、１回目については記録が残されていなかったことが分かった。ボルト締め付け作業の関係者に聞き取り調査を行った結果、以下のことがわかった。
（ａ）作業班長は打撃スパナとハンマーを使用して、上蓋の水平面が密着するまでボルトの締め付けを行った。また、作業班長は経験により、打撃スパナによる締め付けは1000N・m以上のトルクで締め付けられるとの認識であった。（打撃スパナによる締め付けの模擬試験においても、ばらつきはあるものの、約1000～2000N・m程度で締め付けられることを確認している。）
（ｂ）作業班長は工事担当者より倍力装置の校正記録から倍率が12.7倍であることを確認し、ＱＣ担当者へ報告した。
（ｃ）ＱＣ担当者は倍力装置の倍率からトルクレンチの設定を350N・mに設定（※２）するよう作業班長へ指示した。
（ｄ）作業班長はトルクレンチの設定を350N・mに合わせ、ＱＣ担当者へトルクレンチを渡した。
（ｅ）ＱＣ担当者はトルクレンチを受け取り、トルクが350N・mに設定されていることを確認した。なお、トルクレンチのトルク設定値については記録していなかった。
（ｆ）作業班長はトルクレンチと倍力装置を使用して、他の作業員２名とボルトの締め付けを行った。
（ｇ）ボルト締め付けの２日後に、作業班長とＱＣ担当者は上記（ｃ）～（ｅ）と同様の方法でトルクレンチのトルク設定を行い、ボルトの締め付け確認を行った。
（ｈ）作業班長とＱＣ担当者は、使用したトルクレンチのトルク設定用の目盛窓に刻まれている数字が小さく、また現場の照明も暗かったため数字が見えづらいと感じていた。　

ｂ．作業環境
　聞き取り調査の結果、締め付け作業を行った作業環境は、締め付け作業には支障があるような作業環境ではないとの証言を得たが、照明が暗くトルクレンチの設定値は確認しづらい環境であったとの証言を得た。

ｃ．設備
　ボルト・ナットねじ部の欠損、変形による面圧の低下について、定期検査時の点検記録および事象発生後の分解点検の結果、問題ないことを確認した。また、パッキンの材質、寸法の誤りによる面圧の低下について、納品された物品のラベルを確認した結果、設計要求どおりの仕様であり問題ないことを確認した。

ｄ．工具
　工具の選定不良および工具の損傷、不良による締め付け不足について、使用工具（倍力装置、トルクレンチ）の校正記録を確認した結果、適切な工具を使用していることを確認した。また、校正された別工具との比較を行い使用した工具が所定のトルクで締め付けられ、健全であることを確認した。

　以上の原因調査結果および状況調査結果（28箇所のボルト全ての締め付けトルクが一様に管理値を下回っていること、かつ、ほぼ打撃スパナとハンマーを使用して締め付けたトルク値と同等であったこと）から、ＣＶ上蓋フランジ部締め付け不良の原因としては、トルクレンチのトルク設定誤り、または倍力装置の操作誤りによるものと推定される。
　トルクレンチの設定誤りについては、作業班長およびＱＣ担当者の証言では、規定値（350N・m）に設定し、締め付けたとのことであるが、トルクレンチのトルク設定の記録が残されていないこと、また、使用したトルクレンチのトルク調整用の目盛窓に刻まれている数字が小さく、現場の照明も暗かったため、数字が見づらかったとの証言も得られていることから、トルク値の設定を誤り、小さく設定した可能性は否定できない。
　また、倍力装置の操作誤り（「しめる」、「ゆるめる」の切り替えクラッチの操作）については、切り替えクラッチ位置の確認などの締め付け操作の詳細な状況については作業員から明確な証言が得られなかったこと、また倍力装置は使用頻度も少ないことから、誤って切替クラッチを「ゆるめる」位置のまま締め付けを行ったため、トルクレンチは規定値（350 N・m）に設定していたものの、倍力装置の機能が作用せず、適正なトルクがかかっていなかった可能性も否定できない。

１－３．「ＨＰＣＩタービントリップ」警報発生
（１）原子炉起動操作中におけるＨＰＣＩの手動起動試験に係る詳細状況
　通常の原子炉起動時には、定格原子炉圧力（6.93MPa）においてＨＰＣＩの手動起動試験を行うが、今回の定期検査においてＨＰＣＩタービン蒸気止め弁（以下、「ＭＳＶ」という。）の制御油配管のオリフィスを取り替えた（※１）ことから、今回の原子炉起動時においては、通常行うＨＰＣＩ手動起動試験に加え、オリフィス取り替え後の確認運転を行っている。
　平成20年５月24日に行った１回目のＨＰＣＩ手動起動試験においては、ＨＰＣＩ補助油ポンプ（以下、「ＡＯＰ」という。）を起動し、ＭＳＶ等の弁開閉状態の確認を行った後、ＨＰＣＩポンプを起動し、運転状態に異常のないことを確認した。
　翌25日に２回目のＨＰＣＩ手動起動試験（オリフィス取り替え後の確認運転）を行っているが、この試験においてはＨＰＣＩの自動起動を模擬するため、ＨＰＣＩタービン蒸気入口弁の開操作とＡＯＰの起動操作を同時に行い、ＨＰＣＩを起動したところ、「ＨＰＣＩタービントリップ」警報が発生した。

（２）状況調査結果
　定格原子炉圧力における２回目のＨＰＣＩ手動起動試験時に発生した「ＨＰＣＩタービントリップ」警報（※３）は、ＨＰＣＩタービンがトリップしたものではなく（トリップ信号）警報のみが発生したものであること、また速やかにクリアしていることを踏まえ、当該警報が発生した原因について調査した結果、以下のことが確認された。
ａ．蒸気入口弁を「開」操作後、ＭＳＶは蒸気入口弁が「開」し始めてから約13.5秒後僅かに「開」動作し、その後、約5.5秒間その状態を保持していた。なお、その間のＭＳＶの「開」動作信号用のＬＳは未動作であった。このことから、ＭＳＶの「開」動作はＡＯＰ起動から約19.0秒後であったため、「ＨＰＣＩタービントリップ」警報が発生した。

ｂ．本事象発生前に実施した１回目のＨＰＣＩ手動起動試験においては、ＭＳＶ動作状況はＡＯＰ起動から約７秒後に開動作が始まり、（15秒以内にＭＳＶの「開」動作が始まったことから、「ＨＰＣＩタービントリップ」警報は発生しない）約16秒間で「全開」まで動作し、ＡＯＰ起動から「全開」までは約23.0秒であった。

ｃ．本事象における「ＨＰＣＩタービントリップ」警報は、蒸気入口弁開操作と同時にＡＯＰを起動したが、蒸気入口弁が「開」となってもＭＳＶが15秒以内に開動作しないことにより発生したものと考えられた。

（３）原因調査結果
　状況調査結果から、ＨＰＣＩ起動時、何らかの原因によりＭＳＶが規定時間以内に「開」動作せず「ＨＰＣＩタービントリップ」警報が発生したものと考えられたことから、ＭＳＶ「開」動作時間の遅れについて要因分析表に基づき調査を行った。
ａ．蒸気入口弁（電動弁）
　蒸気入口弁開動作によりＭＳＶ弁本体に前後差圧が発生するため、蒸気入口弁開時間にばらつきがあると、ＭＳＶ開動作時間に変化が現れることから、過去の定例試験記録により、蒸気入口弁の「開」動作時間について調査した結果、有意なばらつきは確認されなかった。

ｂ．蒸気止め弁（ＭＳＶ）
（ａ）ＡＯＰ吐出油圧の不足
　ＡＯＰ吐出油圧の不足があると、ＭＳＶ開動作が緩慢になることから、ＡＯＰ起動試験により、ＡＯＰ吐出油圧が系統圧力安定後の目標値0.59～0.62MPaを満足していることを確認した結果、異常は確認されなかった。なお、事象発生時においても油圧の低下を示す警報は発生しておらず、運転状態の確認時においても吐出油圧に異常は確認されなかった。
（ｂ）油圧系への空気混入の影響
　１回目のＨＰＣＩ起動試験時は、ＨＰＣＩの起動前にＡＯＰを起動し、弁の開閉動作に問題がないことを確認してから、すぐにＨＰＣＩ起動試験を行っており、ＡＯＰの停止からＨＰＣＩの起動までに時間を要していない。
　一方、２回目のＨＰＣＩ起動試験時は、１回目の起動で弁の開閉確認が完了していることから、ＨＰＣＩ起動前にＡＯＰを起動し弁の開閉動作の確認はしなかった。
　また、当初、１回目の起動試験後ただちに２回目を行う予定であったため、起動前にＡＯＰは起動しておらず、１回目のＨＰＣＩ起動後のＡＯＰ停止から２回目のＨＰＣＩ起動までに20分の時間がかかっていた。
　制御油系の油は、ＡＯＰを停止するとタンクに回収されるため、ＡＯＰ停止からＨＰＣＩ起動までに時間が長いと、制御油系から落油する可能性が考えられる。
　また、落油した場合、空気が混入するが、混入した空気がＭＳＶの開動作に影響を与える可能性があることから、以下の調査を行った。
・事象発生時のＡＯＰ停止時間（１回目から２回目）を模擬して20分間停止後、ＡＯＰを起動し、ＭＳＶの動作状況を確認した結果、油圧確立が遅れ、ＭＳＶの開き始めが遅れる（オリフィス口径Φ4.0mmの場合：0.8秒、オリフィス口径Φ4.8mmの場合：0.3秒）ことが確認された。
・次に、ＡＯＰ停止後、系統内に強制的に空気を混入させた後ＡＯＰを起動し、ＭＳＶの動作状況を確認した結果、ＭＳＶの開き始めが更に遅れる（オリフィス口径Φ4.0mmの場合：1.6秒、オリフィス口径Φ4.8mmの場合：0.5秒）ことが確認された。
・なお、その他の油圧系の弁として、トリップ電磁弁、ＡＯＰ・タービン直結の主油ポンプ（以下、「ＭＯＰ」という。）吐出逆止弁に異物が噛み込み、シートパス発生による落油の増長が発生していないことを確認するため分解点検を実施した結果、異常は確認されなかった。また、トリップ電磁弁についても、取り外して内部点検を行い異物の噛み込み等の有無を確認した結果、異常は確認されなかった。このことから、空気の混入の原因は、ＡＯＰを停止したことによる自然落油以外はないものと判断された。
（ｃ）油圧系の外部リーク
　油圧系に外部リークがあるとＡＯＰ起動時の昇圧速度（油圧の確立時間）が遅くなり、それに応じてＭＳＶの開き始め時間が遅れ、動作速度も遅くなることから、ＡＯＰを運転し油系統の漏えいの有無について目視点検を実施した結果、油漏えいは確認されなかった。
（ｄ）ＭＳＶ油筒ピストン動作異常
　ＭＳＶ油筒ピストンがスムーズに動作しない場合、ＭＳＶ開動作時間に変化が現れることから、ＭＳＶの開き始めから全開までの動作挙動、およびＭＳＶ開時間について、ＡＯＰ起動試験を実施し調査した結果、ＭＳＶ油筒ピストンの動作に異常は確認されなかった。
　また、ニードル弁（ＭＳＶの油筒ピストン動作速度の調整弁）の開度を確認した結果、全閉であり異常は確認されなかった。
（ｅ）ＭＳＶダンプ弁の動作異常
　ＭＳＶダンプ弁がスムーズに動作しない場合、ＭＳＶ油筒ピストン下部への供給油が一時的に絞られ、ＭＳＶ開動作時間に変化が現れることから、ＭＳＶダンプ弁の分解点検を実施した結果、異常は確認されなかった。
（ｆ）ＭＳＶ制御油オリフィス
　今回の定期検査において、弁を動かすための油の量を制限するために、制御油配管のオリフィス口径をΦ4.8mmからΦ4.0mmに変更していることから、オリフィス口径をΦ4.0mmからφ4.8mmへ戻して、ＡＯＰを起動しＭＳＶの動作状況を確認した結果、以下のことが確認された。
・オリフィス口径をΦ4.8mmに戻すことにより、空気混入によるＭＳＶ開き始めまでの時間遅れが小さくなった。
・なお、オリフィス口径をΦ4.8mmに戻すことにより、ＭＳＶ開き始めからＭＳＶ全開までの時間がオリフィス交換前の速度に戻った分（約5秒）速くなった。

ｃ．フィルタ
　系統内に異物が滞留し、油圧系機器に動作不良が発生した場合、ＭＳＶ開動作時間に変化が現れることから、フィルタエレメントの点検を実施した結果、異常がないことを確認した。

ｄ．運転
　ＡＯＰ停止中にＨＰＣＩタービントリップボタンを押す操作（トリップ操作）を行うと、トリップ電磁弁が開き、強制的に落油させることから、運転記録によりＡＯＰ停止中のトリップ操作の有無を調査した結果、トリップ操作は実施していないことを確認した。

１－４．「ＨＰＣＩタービントリップ」警報発生の対策の健全性確認
（１）ＨＰＣＩの健全性確認結果
　原因調査の結果から、ＡＯＰの停止により油系統（非常油、制御油）内から自然落油して、空気が混入することにより、油圧を確立しＭＳＶを開き始めるまでの時間が長くなることを確認した。しかしながら、本定期検査までの運転期間においては「ＨＰＣＩタービントリップ」警報が発生する程のものではなかった。
　また、本定期検査において、ＭＳＶ入口側の制御油配管のオリフィス口径をΦ4.8mmからΦ4.0mmに小さくしたことにより、供給油量が減少し、油筒ピストン内に混入した空気を圧縮する時間が増加したため、蒸気入口弁が「開」しはじめてからＭＳＶ開き始めまでの時間が更に長くなり15秒を超えたため、同警報が発生したと推定した。
　このことから、ＭＳＶ制御油オリフィス口径をΦ4.0mmから従来のΦ4.8mmに変更後、原子炉を起動し原子炉圧力（約0.98MPa，約1.04MPa，約6.93MPa）でＨＰＣＩの確認運転を行い、ＭＳＶの開動作時間、警報発生の有無について当該部位の健全性の確認を実施した結果、以下の通りであった。
　原子炉圧力約0.98MPaおよび約1.04MPaにおいてＨＰＣＩ手動起動試験を行った結果、ＭＳＶの開動作時間に異常は確認されず、「ＨＰＣＩタービントリップ」警報も発生しなかった。
　また、原子炉圧力約6.93MPaにおいて１回目のＨＰＣＩ手動起動試験（以下、試験(1)）を行った結果、異常は確認されなかったが、事象発生時と同じ状況を模擬するため、試験(1)におけるＡＯＰ停止から20分の間隔をおいて、２回目のＨＰＣＩ手動起動試験（以下、試験(2)）を行ったところ、ＡＯＰ起動からＭＳＶの開側のリミットスイッチが動作するまで約19秒かかり、「ＨＰＣＩタービントリップ」警報が発生した。
　このことから、ＨＰＣＩの機能が確保されていることを確認するため、ＨＰＣＩ手動急速起動試験（以下、試験(3)）を行ったところ、定格流量到達時間は約25.5秒であり、判定基準の30秒（設置許可申請書の安全解析におけるＨＰＣＩの起動条件）を満足していることを確認した。また、試験(3)において警報は発生しなかった。
　オリフィス口径を変更したにもかかわらず、事象発生時と同じ状況のもとで警報が発生したことから、事象発生時と今回の健全性確認時におけるＨＰＣＩ手動起動試験について比較を行った。
　その結果、警報が発生した試験（事象発生時および試験(2)）については、直前の試験終了後のＡＯＰ運転時間が５分と短く、一方、警報が発生していない試験は、ＡＯＰ運転時間が40分～60分と比較的長いことがわかった。
　このため、直前の試験終了後におけるＡＯＰ運転時間の影響について調査するため、試験(3)終了後のＡＯＰ運転時間を定例試験手順書で定められている約60分とし、かつＡＯＰ停止から20分の間隔をおいて、ＨＰＣＩ手動急速起動試験（以下、試験(4)）を行ったところ、ＭＳＶの開動作に異常は確認されず、警報も発生しなかった。

（２）考察
ａ．ＨＰＣＩ起動試験時における警報発生の状況について
　以上のとおり、試験(1)～(4)の結果および事象発生時を比較すると、直前の試験終了後のＡＯＰ運転時間がＭＳＶの開動作に影響を及ぼすと考えられた。
　今回の事象は、直前のＨＰＣＩ起動試験後のＡＯＰ運転時間が短い（約５分）場合に、ＭＳＶの開動作が遅くなり、「ＨＰＣＩタービントリップ」警報が発生したものと推定された。

ｂ．ＡＯＰ運転時間の影響について
　ＡＯＰから供給される油は、ＭＳＶ等の弁の制御用に使用している他、潤滑油として、ＨＰＣＩタービンやポンプ等の各軸受部にも供給されている。
　ＨＰＣＩ運転時には、タービン・ポンプ等の各軸受部にて油がかき回されることから、潤滑油は白濁状態（空気を大量に混入した状態）にあると考えられる。ＨＰＣＩ停止直後もこの状態はしばらく維持され、かつ早めにＡＯＰを停止した場合、油系統中には白濁状態の潤滑油が残留する。さらにＡＯＰ停止期間中に混入した空気は凝集され、エアポケットが発生する。このエアポケットは、次の試験におけるＡＯＰ起動時の油圧昇圧速度の鈍化につながり、ＭＳＶの開動作時間遅れを引き起こすと推定された。
　一方、ＨＰＣＩ停止後にＡＯＰの運転を継続すると、系統内の空気を含んだ潤滑油は油タンクに戻った時に油タンクに設けられた空気抜き用配管（以下、「エアーブリーザ」という。）から排出され徐々に減少し、油系統内を循環することで空気を含まない潤滑油に徐々に置換されると推定された。

（３）調査結果
　考察で得られた状況から、原子炉圧力6.34MPa時にＨＰＣＩ手動起動試験を実施し、潤滑油系の空気混入量について行った調査の結果から、以下のことが確認された。
ａ．油筒オリフィス口径変更について
（ａ）ＭＳＶ副弁開き始め時間とＭＳＶ副弁動作時間はＨＰＣＩ停止後のＡＯＰ運転時間の影響を受けること、またＭＳＶ油筒オリフィス口径の変更により、ＭＳＶ主弁の動作時間は早まったものの、ＭＳＶ動き始め時間およびＭＳＶ副弁の動作時間には与える影響は小さいことがわかった。
（ｂ）ＡＯＰ停止後、ＨＰＣＩ起動までの時間によって、落油の影響が大きく、ＡＯＰ停止時間が長いほど、ＭＳＶ動作が緩慢になると考えられたが、その傾向に与える影響は小さく、ＡＯＰ停止時間が「ＨＰＣＩタービントリップ」警報の発生に直接影響を与えるものではなかった。

ｂ．制御油への空気混入状況について
　ＨＰＣＩ運転中およびＨＰＣＩ停止後のＡＯＰ運転中の潤滑油を採取し、空気混入による潤滑油白濁状態を観察し、ＡＯＰ運転による空気抜きの効果について調査したところ、潤滑油の白濁状態は、試験開始前の潤滑油は澄み切っていたが、ＨＰＣＩ運転中の潤滑油は、大きな気泡（空気）の混入により白濁化していることを確認した。また、ＨＰＣＩ停止直後の白濁化した潤滑油は、ＡＯＰ運転によってＨＰＣＩ停止後約10分から20分の間で大幅に油中の気泡が減少し、ＡＯＰ運転時間約40分以上においては、気泡の混入による白濁化はあるものの、空気の混入量としては少ない状態となることが確認された。

２．ＲＣＩＣのＬＣＯ逸脱の原因調査結果
（１）状況調査結果
　過渡現象記録装置の記録等を確認したところ、１時59分にＲＣＩＣポンプ起動後、タービン回転数等の挙動に異常は見られなかったが、２時08分にタービン回転数が上昇し、タービン過速度トリップの設定値である4950rpmに到達し、ＲＣＩＣタービンが自動停止したことがわかった。また、タービン回転数が上昇している間、ＲＣＩＣ蒸気加減弁を閉める信号が発信されていたことが確認された。
　ＲＣＩＣ蒸気加減弁が閉動作した場合、タービンに流入する蒸気量が低下するため、タービン回転数は低下するが、ＲＣＩＣ蒸気加減弁を閉める信号が発信されていたにもかかわらず、タービン回転数は上昇を続けていたことから、何らかの原因によりＲＣＩＣ蒸気加減弁が正常に制御されなかった可能性が考えられた。

（２）原因調査結果
　ＲＣＩＣタービン過速度トリップした原因について、要因分析表に基づき調査を行った。
ａ．電気油圧変換器（ＥＧＲ）の異常
　ＲＣＩＣタービン制御装置からの制御信号をＲＣＩＣ蒸気加減弁の制御油圧に変換する電気油圧変換器（ＥＧＲ）について点検を行った結果、異常は確認されなかった。

ｂ．リモートサーボの異常
　制御油圧によりＲＣＩＣ蒸気加減弁のリンク機構を駆動するリモートサーボについて点検を行った結果、異常は確認されなかった。

ｃ．ＲＣＩＣ蒸気加減弁およびリンク機構の異常
（ａ）現場調査の結果
　ＲＣＩＣ蒸気加減弁およびリンク機構について点検を行った結果、ＲＣＩＣ蒸気加減弁の弁棒に取り付けられているガイドブロックおよびブロックナット（以下、「ブロック・ナット」という。）が緩んでおり、ブロック・ナットとリンク機構のレバーの隙間が組み立て時（約0.62mm）よりも拡がっている（約６mm）ことが確認された。
　また、事象発生時にＲＣＩＣポンプの現場に立ち会っていた関係者に聞き取り調査を行ったところ、ＲＣＩＣポンプが自動停止する前に弁棒が回転していることが確認されていたことがわかった。
　ブロック・ナットが十分締め付けられている場合には弁棒は回転しないが、締め付けが十分でない場合には、ＲＣＩＣ蒸気加減弁の内圧により弁棒を外に押し出す力（ガイドブロック部の「ねじ」溝にて回転する力に変換される）と、ＲＣＩＣタービン運転時の振動の影響により、弁棒が徐々に回転すると考えられる。
　事象発生前にＲＣＩＣポンプは定格流量付近にて運転していたが、定格流量におけるＲＣＩＣ蒸気加減弁の開度は通常約35％付近で制御されることから、弁棒の位置は弁全閉位置から開方向に約5.6mm付近の位置にあったと考えられる（参考：弁棒の全ストロークは約16mm）。
　この状態で弁棒の回転により弁棒が開方向にスライドした場合、スライド量が約5.6mmに至るまではＲＣＩＣ流量制御器からの信号により弁棒が閉方向に動作し、ＲＣＩＣタービン回転数は制御されるが、スライド量が約5.6mmを超えると、ＲＣＩＣ流量制御器から閉信号が発信されても、それ以上は弁棒を閉方向に動作させることができなくなるため、タービン回転数が制御されず上昇してしまうと考えられる。

（ｂ）ブロック・ナット締め付けに関する調査結果
　ブロック・ナットはリンク機構のレバーの動き（円弧方向）を弁棒の動き（水平方向）に変換するため、弁棒に取り付けられている部品であり、このような部品を有する弁はＲＣＩＣ蒸気加減弁のみである。また、他プラントにおいてはビスで弁棒の回転を防止する構造であるが、５号機においてはブロック・ナットの締め付けにより回転を防止する構造であった。
　ブロック・ナットの締め付けに関して調査を行うため、ＲＣＩＣ蒸気加減弁の要領書を確認したところ、ブロック・ナットの取り付けにあたってはリンク機構のレバーとブロック・ナットとの隙間を測定し、分解時の記録と比較する旨が記載されていたが、ブロック・ナットの締め付けに関しては具体的な手順は特に定められていなかった。
　また、今回の定期検査において、ＲＣＩＣ蒸気加減弁の分解点検を実施しており、リンク機構部位についても分解・組立を実施（2008年4月15日～16日）しているが、当該部位の締め付け作業を行った作業員は、過去に他プラントにおいてＲＣＩＣ蒸気加減弁の締め付け作業の経験を有していたものの、５号機については経験がなかった。当該作業員に聞き取り調査を行ったところ、要領書に基づき隙間の調整については注意して行っていたが、ブロック・ナットを確実に締め付ける必要があることについては、要領書に明確な記載がなかったこともあり、特に認識していなかったことがわかった。
　また、ブロック・ナットの締め付けを十分に行った場合においては緩みが発生せず、隙間の調整に注意して締め付けを行った場合は緩みが発生しやすく、弁棒が容易に手で回転することが実作業による検証で確認された。

　以上のことから、今回の定期検査における組み立て時にブロック・ナットが十分に締め付けられていなかったため、ＲＣＩＣ運転中の振動等により弁棒が回転し、弁棒がＲＣＩＣ蒸気加減弁の制御動作範囲を超えて開方向にスライドしたものと推定された。
　なお、上記以外の部位について点検を行った結果、異常は確認されなかった。

ｄ．過速度トリップの設定不良
　過渡現象記録装置の記録を確認した結果、今回の事象においてタービン回転数が約4961rpmで過速度トリップしており、ほぼ設定値（4950rpm）通りに動作していることから、設定不良はないと考えられた。

ｅ．ＲＣＩＣ流量調整器の異常
　ＲＣＩＣ流量調整器（以下、「ＦＩＣ」という。）の出力信号を確認した結果、ＲＣＩＣ流量に追従した信号が出力されていることから、異常は確認されなかった。

ｆ．ＲＣＩＣタービン制御装置の異常
　ＲＣＩＣタービンの回転数を制御する制御盤について確認を行った結果、異常な警報は発生しておらず、また、弁開度指令信号は速度入力信号に追従した信号が出力されていることから、異常は確認されなかった。

ｇ．駆動蒸気ラインの異常
　オシロ記録を確認した結果、ＲＣＩＣタービン回転数に突変はなく、また、ＲＣＩＣ蒸気加減弁を手動にて弁棒の動作範囲内で動作させた結果、弁棒およびリンク機構はスムーズに動作することから、タービン過速度トリップに至らせる弁棒・弁体の損傷はないことを確認した。
　なお、今回の定期検査において、弁棒・弁体の非破壊検査等を実施し、異常のないことを確認しており、また、当該系統の確認運転時（当該事象発生時を含む）においても、弁棒・弁体の損傷を示す異音・振動等は確認されていない。

ｈ．運転操作の異常
　ＲＣＩＣポンプの確認運転を行った運転操作員および操作指揮者に聞き取り調査を行ったが、手順書に基づき操作を行っており、ＲＣＩＣタービンの回転数を急激に上昇させるような誤操作は行っていなかった。
　なお、事象発生直前に、運転操作員は操作指揮者の確認の下、ＲＣＩＣが所定の吐出圧力を確保できることを確認するため、操作手順書に基づきテストバイパス弁の閉操作（流量が減少するため吐出圧力が増加）を実施しているが、当該操作は、タービン回転速度の急激な上昇やタービン過速度トリップに至る機器の損傷の原因となるものではなく、タービン過速度トリップを発生させる要因とはならないものと考えられる。

※１：平成18年11月にＨＰＣＩポンプの機能検査を行った際、ＲＣＩＣポンプの吸込圧力が上昇し警報が発生した。原因は、ＨＰＣＩポンプが急速起動した際、ＨＰＣＩポンプ吸込配管内の水が急激にポンプへ吸い込まれることにより、配管内の水が分離・再結合して衝撃波が発生したため、ＨＰＣＩポンプの吸込配管と接続するＲＣＩＣポンプの吸込圧力が上昇したと推定された。このため、ＨＰＣＩポンプ急速起動時の立ち上がり時間を緩和するため、ＭＳＶの開時間を調整することとし、制御油配管のオリフィスを口径の小さいもの（Φ4.8mmからΦ4.0mmのもの）に取り替えた。

※２：倍力装置により締め付けトルクは、4445N・m（＝350 N・m×12.7）となる。

※３：ＨＰＣＩタービン蒸気入口弁（以下、「蒸気入口弁」という。）が開状態において、ＭＳＶが閉状態となった場合（ＨＰＣＩのトリップ信号が発生した場合）、蒸気入口弁「全閉」から「開」操作後、蒸気入口弁が「開」し始めてから15秒以内（ＨＰＣＩの起動状況の確認のため、当該号機については15秒としている。なお、この値は保安規定に要求されるものではない。）にＭＳＶの「開」動作信号用のスイッチ（以下、「ＬＳ」という。）が動作しない場合に発生する。
　この場合、「ＨＰＣＩタービントリップ」の警報のみであり、ＨＰＣＩタービンはトリップせず、ＭＳＶが「開」動作を開始し、ＬＳを動作させれば警報はクリアする。なお、ＭＳＶは制御油圧により弁体を開閉する構造であり、ＡＯＰの起動により制御油圧がかかるとＭＳＶが開動作する。また、ＡＯＰは蒸気入口弁「開」操作実施後、速やかに起動操作を実施する手順となっている。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[109]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>9788</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[102]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[起動]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[1]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[１]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/05/27 14:45:59]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[　原子炉圧力が1.04MPa以上のときは高圧注水系と原子炉隔離時冷却系が動作可能であることが要求されているが、高圧注水系が動作可能でないと判断したことから、保安規定で定める「運転上の制限」から逸脱していると判断した。
　また、「運転上の制限」を満足しない場合に要求される措置として、すみやかに原子炉隔離時冷却系の機能が健全であることを確認することが要求されていることから、原子炉隔離時冷却系の作動試験を実施したところ、同系統が自動停止したために、保安規定で定める「運転上の制限」から逸脱していると判断した。
]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4215</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/05/27 10:55:12]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200805250050]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．ＨＰＣＩにおけるＬＣＯ逸脱の再発防止対策
（１）ＨＰＣＩ蒸気加減弁の上蓋のボルトについては、トルクレンチの設定および倍力装置の使用状態を確認し、当社社員が立ち会いのもと、所定のトルクで締め付けるとともに、原子炉を起動の上ＨＰＣＩを駆動する蒸気を確保し、確認運転をおこない、蒸気漏えいがないことを目視確認およびダスト濃度測定により確認した。
（２）ＨＰＣＩ蒸気加減弁の上蓋のボルトを締め付ける際は、トルクレンチの設定を的確に行い、倍力装置の切り替えクラッチの「しめる」「ゆるめる」位置を確認するとともに、トルクレンチの実際のトルク設定値、倍力装置の倍率を作業の都度記録に残すこととし、要領書に反映する。また、ボルトの締め付け確認に際しては当社社員が立ち会うこととする。
（３）ＨＰＣＩの機能検査において、ＨＰＣＩ停止後引き続き検査等を行う場合はそれまでの間ＡＯＰを連続運転とすること、および検査等が終了しＨＰＣＩを待機とする場合は、ＨＰＣＩ停止後ＡＯＰを60分間以上運転し、油系統の空気抜きを十分に行うことを機能検査前の安全処置・状態確認チェックシートに反映する。
　また、定例試験手順書等については、現状、ＨＰＣＩ停止後ＡＯＰを60分間運転するとの手順になっているが、今回得られた油系統の空気抜きを十分に行う旨を追記し、知見を反映することとともに本事象で得られた知見については、運転管理関係者、検査関係者および保全関係者へ周知する。
（４）ＭＳＶ制御油オリフィス口径については、従来のΦ4.8mmのままとすることとした。

　なお、原子炉起動状態でのＨＰＣＩ手動確認試験において、ＨＰＣＩ停止後にＡＯＰを定例試験手順書で定められている60分間運転した場合は、ＭＳＶが正常に動作し、警報も発生しないことを確認した。

２．ＲＣＩＣにおけるＬＣＯ逸脱の再発防止対策
　ブロック・ナットを取り付ける際は、十分な締め付けを行い、弁棒が回転しないことを確認する旨を要領書に反映する。
　また、ＲＣＩＣ蒸気加減弁の弁棒の回転を防止するため、「ブロックナット、ガイドブロック、スプリングナット」の各々に廻り止め用の「ビス」を取り付けた。
　当該部位については、事象発生後の復旧に際して十分な締め付けおよび「ビス」により弁棒の回転を防止し、弁棒が回転しないことを確認した。
　その後、原子炉を起動の上ＲＣＩＣを駆動する蒸気を確保し、確認運転を行い、弁棒の動作状況に回転（緩み）等の異常は認められないこと、また、運転パラメータにも異常は認められないことを確認し、当該系統が健全であることを確認した。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/05/27 14:45:59]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　平成20年５月23日より原子炉起動操作中の５号機（沸騰水型、定格出力78万４千キロワット）において、原子炉圧力6.93MPaにおける高圧注水系（以下、「ＨＰＣＩ」という。）の確認運転のため、平成20年５月25日０時49分にＨＰＣＩポンプを起動したところ、０時50分に「ＨＰＣＩタービントリップ」等の警報が発生した。
　また、ほぼ同時に現場において、ＨＰＣＩ蒸気加減弁付近から蒸気のような白いもやが発生していることを確認したため、直ちにＨＰＣＩポンプを手動にて停止したところ、白いもやは見られなくなった。
　このため、ＨＰＣＩポンプ起動時に蒸気が漏えいした可能性があることから、ＨＰＣＩが動作可能な状態にないと判断し、１時10分に保安規定第39条で定める運転上の制限（以下、「ＬＣＯ」という。）からの逸脱を判断した。
　ＬＣＯ逸脱に伴い、保安規定第39条で要求される措置として原子炉隔離時冷却系（以下、「ＲＣＩＣ」という。）の動作確認を行うため、１時59分にＲＣＩＣポンプを起動した。手順書に基づきＲＣＩＣポンプ吐出圧力を調整するため、ＲＣＩＣテストバイパス弁の開度を調整したところ、２時08分にＲＣＩＣポンプが自動停止した。
　現場および関連パラメータを確認した結果、異常は確認されなかったが、ＲＣＩＣの動作確認を再度行うにあたり準備に時間を要することから、３時23分に保安規定第41条で定めるＬＣＯからの逸脱を判断した。
　ＨＰＣＩおよびＲＣＩＣのいずれも動作可能であることを速やかに確認できないことから、保安規定第39条に基づき３時40分から原子炉の出力降下操作を開始し、13時45分に原子炉圧力が1.04MPa未満となったことから、ＨＰＣＩおよびＲＣＩＣのＬＣＯ逸脱からの復帰を判断した。
　また、原因調査に時間を要するため速やかに復旧できないことから、平成20年５月27日10時、実用炉規則第19条の17第５号に該当すると判断した。
　なお、本事象による外部への放射能の影響はなかった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo1f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-東京-T007]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１．ＨＰＣＩのＬＣＯ逸脱の原因
（１）ＨＰＣＩ手動起動試験時の蒸気らしきものの発生の原因
　ＨＰＣＩ蒸気加減弁の上蓋フランジのボルトが十分締まっていなかったため、ＨＰＣＩの確認運転においてＨＰＣＩ蒸気加減弁に流入した蒸気が、上蓋フランジから漏えいしたものと推定された。ボルトが十分締まっていなかった原因は、締め付け記録に作業の都度トルクレンチのトルク設定値を記録するようになっていなかったこともあり、ボルトの締め付けに使用するトルクレンチの設定の際、作業員が誤って小さいトルク値に設定した。または、倍力装置の切り替えクラッチが「ゆるめる」位置のままで締め付けを行ったものと推定される。

（２）「ＨＰＣＩタービントリップ」警報発生の原因
　当該試験直前に行ったＨＰＣＩ起動試験終了後のＡＯＰ運転が短かったことから、ＨＰＣＩ運転時に油系統へ混入した空気が十分に抜けず、ＨＰＣＩ起動試験開始までのＡＯＰ停止中に、微少な気泡が凝集してエアポケットとなり、次のＨＰＣＩ運転時において、ＭＳＶの制御油圧の確立時間が遅れ、ＭＳＶの開動作が緩慢となり、ＭＳＶが規定時間以内に「開」動作せず「ＨＰＣＩタービントリップ」警報が発生したものと推定された。
　なお、油筒オリフィス口径を変えたことにより、制御油系統内の空気を押し潰すことがスムーズにできずに油圧確立時間が遅れ、ＭＳＶの動作が緩慢となりＨＰＣＩ起動時に「ＨＰＣＩタービントリップ」警報が発生したものと当初推定していたが、今回の健全性確認時における再発後の調査から、油筒オリフィス口径の変更が油圧確立時間に与える影響は小さいことが確認された。また、ＨＰＣＩ停止時の落油によって混入した空気についても与える影響は小さいことが確認された。

３．ＲＣＩＣのＬＣＯ逸脱の原因
　ブロック・ナットの締め付けに関する具体的な手順が要領書に定められていなかったため、ブロック・ナットの締め付けが不十分な状態となった。
　このため、ＲＣＩＣ蒸気加減弁の弁棒が、内圧により弁棒が外に押し出される力（ガイドブロック部の「ねじ」溝にて回転する力に変換される）とＲＣＩＣタービン運転時の振動の影響により回転し、弁棒が開方向に動作したが、その動作量が弁の開閉動作の制御範囲を超え、ＲＣＩＣタービンへ供給する蒸気量が調節できなくなったことから、蒸気の量が増えてＲＣＩＣタービンの回転数が上昇し、過速度トリップに至ったものと推定された。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[起動操作中の５号機高圧注水系と原子炉隔離時冷却系不具合による手動停止について]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[5]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/05/27 11:15:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第一]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>4</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo1f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第一発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9788</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9788</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[e]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9788</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>5</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[高圧注水系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[109]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[109]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>9788</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不完全]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守不備]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>9788</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>2</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9788</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9788</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>9788</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[5]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[12]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[手動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>9788</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[非常用炉心冷却設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>3</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
