<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[（タンク漏えいの調査）

１．原因調査内容及び結果
当該タンクからの漏えい箇所及び漏えい原因の特定のために以下の通り調査を実施した。調査は、当該タンクの構造から、漏えい箇所として推定される部位について、タンクの解体前、解体中、解体後に分類して調査を行った。また、調査対象は、側板及び底板における母材（溶接部）とフランジ部、ならびに他タンクとの連結配管と隣接弁とした。

１－１．タンク漏えい箇所の調査結果（解体前）
（１）側板
ａ．母材（溶接部）
①外面目視確認
側板外面について、タンク内保有水の水抜き前に行った目視確認の結果、有意な漏えいは確認されなかった。
②外面線量測定
タンク内の高いβ線量を有するＲＯ濃縮水が漏えいした場合、漏えい痕は高いβ線量を示すと考えられるため、側板外表面の線量測定を行った。測定の結果、側板１段目板材の下部と周方向フランジ材との溶接部近傍において、比較的線量の高い部位（約40mSv/h（70μm線量当量率（β線）））が１箇所確認された。（局所的な錆の発生も確認）
また、その他の箇所では漏えいを示唆するような高線量箇所は認められなかった。
③側板外面局所バキューム試験
側板外面において比較的高線量が確認された箇所（発錆部）について、念のためタンク外面からの局所バキューム試験を行った。試験の結果、当該部に塗布した発泡液からの継続的な泡の発生は確認されず、漏えいパスとして想定されるタンク内面の溶接部付近に塗布したムースの吸い込みも確認されなかったため、漏えいパスは確認されなかった。
④内面目視確認
側板内面について、タンク内部から行った目視確認の結果、側板１段目板材と縦フランジ材との溶接部の近傍において、一部に錆の発生と思われる変色部が確認された。確認された錆と思われる変色部の表面付着物は容易に剥離するものであり、付着物剥離後のタンク内表面には塗装が概ね残存していた。

ｂ．フランジ部
①外面目視確認
「（１）側板ａ．母材（溶接部）①外面目視確認」と同様に行った目視確認の結果、有意な漏えいは確認されなかった。
②外面線量測定
「（１）側板ａ．母材（溶接部）②外面線量測定」と同様に行った線量測定の結果、漏えいを示唆するような高線量箇所は確認されなかった。
③内面目視確認
「（１）側板ａ．母材（溶接部）④内面目視確認」と同様に行った目視確認の結果、フランジ部（周方向及び縦方向）内面のシーリング材の変形、剥離及びパッキンの飛び出しを一部確認した。
④内面線量測定
タンク内部から行った線量測定の結果、フランジ部（周方向及び縦方向）内面の線量は概ね10mSv/h程度（70μm線量当量率（β線））で、最大でも約20mSv/h程度（70μm線量当量率（β線））であり、著しく線量の高い部位は確認されなかった。

（２）底板
ａ．母材（溶接部）
①底板バブリング試験
タンク内部に低水位で水を張った状態で底板下部（底板とコンクリート基礎との隙間）を空気により加圧し、タンク内部での気泡発生有無を確認する底板バブリング試験を行った。試験の結果、タンク内部での気泡の発生は確認されず、漏えいパスは確認されなかった。
②底板下部バキューム試験
タンク水抜き後、底板下部（底板とコンクリート基礎との隙間）をタンク外部から真空ポンプにて吸引し、タンク内部に塗布したムースの吸い込み有無を確認する底板下部バキューム試験を行った。試験の結果、底板フランジ取り付け溶接部において泡は吸込まれず、漏えいパスは確認されなかった。

ｂ．フランジ部
①底板バブリング試験
「（２）底板ａ．母材（溶接部）①底板バブリング試験」と同様に行った試験の結果、気泡の発生は確認されなかった。
②内面目視確認
タンク内部から行った目視確認の結果、フランジ部のシーリング材の膨らみが一部確認された。
③ボルト打診試験
底板フランジ部のボルト打診試験の結果、ボルト（５本）に緩みが確認された。
④内面線量測定
タンク内部から行った線量測定の結果、底板フランジ部の線量は概ね10mSv/h程度（70μm線量当量率（β線））で、最大でも約22mSv/h（70μm線量当量率（β線））であり、著しく線量の高い部位は確認されなかった。
⑤底板下部バキューム試験
「（２）底板ａ．母材（溶接部）②底板下部バキューム試験」と同様に行った試験の結果、底板フランジ部のうち隣り合う２本のボルト部（ボルト打診試験で緩みが確認されたボルトではない）から泡の吸い込み（漏えいパスと考えられる貫通部が存在すること）が確認された。
⑥底板局所バキューム試験
底板下部バキューム試験にて泡の吸い込みが確認された箇所について、タンク内部から局所バキューム試験を行った。試験の結果、当該部に塗布した発泡液による当該ボルト部での発泡（漏えいパスと考えられる貫通部が存在すること）が確認された。
なお、念のため、緩みが確認されたボルト（５本）及びシーリング材の膨らみが確認された代表部についても試験を実施したが、発泡は確認されなかった。

（３）連結配管及び隣接弁
ａ．外観目視確認
当該タンクと隣接するタンクを接続するための連結配管、及び連結配管に設置されている当該タンク隣接弁に対して、水抜き前に行った外観目視検査の結果、有意な漏えいは確認されなかった。
ｂ．線量測定
連結配管及び隣接弁の線量測定の結果、漏えいを示唆するような高線量箇所は確認されなかった。

１－２．タンク漏えい箇所の調査結果（解体中）
（１）側板
ａ．フランジ部
①ボルトのトルク測定
側板１段目の縦方向フランジ及び底板と接続する周方向フランジのボルトについてトルク測定を行った。測定の結果、平均して縦方向フランジでは約390N･m、周方向フランジでは約450N･mのトルク値であり、締付け時のトルク値（縦950N･m、周600N･m）からの低下が見られた。また、底板フランジ（後述）と比較するとトルク値は高い傾向であった。
なお、側板フランジのボルトはタンク外面に位置しており、タンク設置後に2回の増し締めを実施している。

（２）底板
ａ．フランジ部
①フランジ面間・段差測定
底板フランジ部のシーリング材を除去した後、フランジ面間距離及びフランジ段差の測定を行った。面間距離測定のため、フランジ（設計幅25mm×2枚）を含むフランジ幅を測定した結果、漏えいパス箇所と考えられるボルト部（２本）のあるラインのフランジの幅は概ね50mm程度であり、他のラインの底板フランジの幅と比較するとやや値が小さい傾向が見られた。なお、漏えいパス箇所と考えられるボルト部（2本）の両脇のフランジ幅は49.9ｍｍと50.9mmであり、同一ライン上の他箇所のフランジ幅との顕著な相違は確認されなかった。
フランジ段差測定の結果、測定された段差は最大で4mm程度であり、漏えいパス箇所と考えられるボルト部（2本）において、段差は見られなかった。
②ボルトのトルク測定
底板フランジ部のボルトのトルク測定の結果、確認されたトルク値は平均で202N･m程度であり、全体的に締付け時のトルク値（950N･m）から低下が見られた。なお、漏えいパス箇所と考えられるボルト部（２本）のトルク値は100N･mと240N･mであり、他のボルトと比較して顕著な低下は見られなかった。
③底板下部バキューム試験
底板フランジ部のシーリング材を除去した後、再度底板下部のバキューム試験を行った結果、シーリング材除去後のフランジ上面からのムースの吸い込みは確認されなかった。
また、漏えいパス箇所と考えられる部位のボルト２本を取り出し、底板下部バキューム試験を同様に行った結果、当該両ボルト穴内のフランジ面下側において、泡の吸い込みが確認された。
④漏えいパス箇所と考えられるボルト部の隙間測定及び目視確認
漏えいパス箇所と考えられるボルト部（2本）について、ボルトを取り外す前に行った隙間測定の結果、２本のボルトにおいて、フランジとワッシャー、ワッシャーとボルトの間に隙間が確認され、隙間は最大で0.23mm程度であった。
また、当該ボルト２本を取り外した後にボルト穴内の目視確認を行った結果、隣り合うボルト穴２箇所のうちマンホールに近い側にて幅約3mm、長さ約22mm、もう一方の箇所にて幅約2mm、長さ約11mmの開口部が確認された。なお、当該開口部は、底板下部バキューム試験にて泡が吸い込まれた箇所であった。

１－３．タンク漏えい箇所の調査結果（解体後）
（１）側板
ａ．フランジ部
①浸透探傷液塗布による目視確認
タンク解体中（直前）にタンク側板一段目のフランジ部内面に浸透探傷液を塗布し、タンク解体後にフランジ面の目視確認を行った。フランジ面の目視確認の結果、浸透探傷液の染み出し等の漏えいパスを示唆する部位は確認されなかった。

（２）底板
ａ．フランジ部
①浸透探傷液塗布による目視確認
タンク解体直前にタンク内面のフランジ部及びボルト部に浸透探傷液を塗布し、タンク解体後にフランジ面の目視確認を行った。フランジ面の目視確認の結果、既に確認されている漏えいパス部位と考えられるボルト部（２本）以外には、浸透探傷液の染み出し等の漏えいパスを示唆する部位は確認されなかった。
②漏えいパス箇所と考えられるボルト部の詳細目視確認
漏えいパスと考えられるボルト部（２本）近傍について、タンク解体後のフランジ面の詳細目視確認を行った。確認の結果、当該部のパッキン接触面は大きく蛇行しており、パッキン上端がフランジ面下端よりも下に飛び出していた痕跡（漏えいパスが形成されている状態）が確認された。
また、当該のパッキンが飛び出していた箇所のフランジ面においては、パッキン接触痕とパテの間のフランジ面に発錆が確認された。
③フランジの開き測定
タンク解体後の底板フランジの開き（上端に対する下端の開き）測定の結果、漏えいパスと考えられる箇所（ボルト２本）及び当該ラインのフランジ部において、フランジ下側の開きが確認されているものの、上端・下端の距離（約１１６ｍｍ）に対して軽微（１～２ｍｍ程度）なものであった。
④取外しボルトの外観確認
タンク解体後に、取外しボルトの外観確認及び寸法測定の結果、漏えいパスと考えられる箇所のボルト２本において、有意な変形等の異常は確認されなかった。
⑤フランジ面の目視確認結果
タンク解体後、フランジ面の目視確認を行った。確認の結果、フランジ面の状況から、パッキンがフランジ面下部に抜けるような様子（フランジ面のボルト部から下部にわたる発錆）は当該部以外に確認されなかった。

（３）コンクリート基礎
タンク解体後、タンクが設置されていた範囲について、コンクリート基礎の高低差の測量を行った。測量の結果、最も高い位置を基準に、最大で3cm程度の高低差が見られた。漏えいパスと考えられる箇所（ボルト２本）は、基準とした点より2cm程度低いが、周辺と比較して顕著に低いという傾向は見られなかった。


２．運用管理に関する経緯
タンクから堰内外に約300m3の漏えいが発生したことから、汚染水タンクの運用管理に関する経緯について、関係者に聞き取りし分析したところ、以下の項目が確認された。

（１）汚染水タンクの漏えい監視について
従来、汚染水タンクについては、毎日2回のパトロールにおいて目視点検を実施しており、タンクエリアの堰内については、前日のパトロールにおいても水溜まりが発見されていたが、以前から降雨水の一部が排水されずに水溜まり状になることが確認されていたため、降雨水と漏えい水の判別がつけられない状況であった。このため、タンクからのＲＯ濃縮水の漏えいの可能性があるとして線量等を確認することはなかった。更に、各タンクへの水位計の設置など、パトロールによる目視点検以外、漏えいの早期発見手段を講じていなかった。この背景には、過去に側面フランジからの微少漏えいは発生していたが、定期的にフランジを増し締めすることによりタンクからの漏えいを防止出来ていたことから、汚染水タンクの管理に問題がないと考えていたためである。また、現場のタンクが増設されているにもかかわらず、パトロール要員は１０名程度で変わらなかったことや、被ばく低減の観点等からパトロールに十分な時間がかけられなかったこと等が考えられる。

（２）タンク堰ドレン弁の常時開運用について
「福島第一原子力発電所　特定原子力施設に係る実施計画」においては、汚染水の貯留設備には漏えい水の拡大を抑制するための堰等を設けることと定めていた。しかしながら、タンクから漏えいがあった際に素早く発見出来るようにするため、降雨時に雨水を排出し、タンク設置エリアの床面を乾かすことを目的に堰のドレン弁を開運用としていた。この背景には、タンクから微少の漏えいを確認した場合にはドレン弁を閉止することにより漏えいを防止出来る、また、タンクから大量に汚染水が漏れることは考えにくいとの判断があった。
また、堰内に降った雨水は、発電所敷地内の一般排水路に流れる雨水と同程度の放射能濃度であるが、一旦溜めることにより、貯蔵しなければならなくなった場合には、貯蔵タンクの容量を圧迫するおそれがあることから、降雨水を堰内に溜めたくないという思惑が働いた。
これらのことから、堰のドレン弁については、現場の状況を優先した運用としていた。

（３）汚染水タンクの漏えいリスクについて
汚染水を貯留するタンクの設置については、増え続ける汚染水を確実に貯留しなければならないことから早期の設置が求められていた。このため、当初は短い工期で設営出来るフランジ型タンクを設置し、その後、信頼性の高い溶接型タンクへのリプレースを計画的に進めることとしていたが、具体化されていなかった。
また、これまで汚染水対策については、複数の社内検討会でリスク管理を実施しており、その中でフランジ型タンクからの微少漏えいの可能性は共有されていた。一方、フランジ型タンクからの大量漏えいの可能性に関するリスクについては、社内では検討されなかった。
このような経緯となったのは、トレンチから港湾内への汚染水流出の対応や毎日400m3ずつ増加する汚染水を保管するためのタンク増設など、喫緊の現場作業が多かったこと、またフランジ型タンクが５年程度は使用可能と考えており、過去に側面フランジからの微少漏えいは発生していたが、上記のとおり汚染水タンクの管理に問題がないと考えていたことが挙げられる。



（環境への影響調査）

１．環境への影響（汚染水の広がり）調査結果
タンクからの漏えい量評価や、漏えいした汚染水が地下水、排水路、海洋への影響について調査した結果を以下に示す。

１－１．タンクからの漏えい量の評価結果
（１）Ｈ４北エリアⅠ群のＲＯ濃縮水貯槽５基は連結配管で接続されており、ＲＯ濃縮水を受け入れる時には、ＲＯ濃縮水貯槽５基の水位が均等になるよう連結配管の弁を開けた状態で受け入れ、受け入れ完了後に連絡配管の弁を閉止している。事象発生後、当該タンク及びＨ４北エリアⅠ群にある他のＲＯ濃縮水貯槽４基について、タンク上蓋を開けて水位を測定したところ、他のＲＯ濃縮水貯槽４基の水面は、タンク天井から0.5～0.6ｍ程度、当該タンクの水面については、タンク天井から約3.4mの位置であったことから、タンク水位が約3m低下していると評価された。当該タンクは水位10mで約1,000m3貯留出来るタンクであることから、水位から算出すると約300m3のＲＯ濃縮水がタンク外へ漏えいしたものと考えた。そのうち、堰外への漏えい量は、当該堰の中で回収した汚染水もあるが雨水も混ざっており区別出来ないことから、最大で約300m3と評価した。

（２）当該タンク群の水位については最後に実施したＲＯ濃縮水の払出、受入操作時の水位トレンドから検証した結果、以下のことが確認された。なお、水位計は受払タンク（No.７タンク）のみに設置しており、濃縮水の受払時には、タンク群の連結弁を開としていた。
ａ．送水途中で、当該タンク連結弁が突然閉となったと仮定すると、水位上昇の変化幅が大きくなるが、そのような傾向はなく水位上昇は一定に推移していた。
ｂ．送水開始から終了まで連結弁の開度が十分でなかった場合（中間開や微開状態）、受け入れがなかった７月２０日から２２日に受入タンクの水位が若干低下するが、そのような傾向はなく受入タンクの水位は一定に推移していた。

（３）当該タンク内面にある喫水線の跡からタンク水位について調査した結果、以下のことが確認された。
ａ．当該タンク内面のタンク天井部から約60cm下の位置にタンク側面全周に渡って喫水線らしき跡が確認されたことから、当該タンクは少なくとも１回は満水状態になっていると考えられた。
ｂ．さらに低い位置において、タンク天井部から約120cmの位置、150cmの位置に喫水線らしきものが確認された。ただし、満水時の喫水線が全周に渡り確認されているが、低い位置の喫水線は部分的な跡であった。
以上のことから、当該タンクはＲＯ濃縮水受入時には、満水状態であり、そこから徐々に水位が低下し、漏えい発見時の水位になったことから、漏えい量は約300m3と評価した。

（４）「事象発生時の状況　１．事象発生時の状況」で示したとおり、漏えい発見後に当該堰のドレン弁を閉止しているが、８月１９日に当該堰内に溜まった漏えいした汚染水、８月２３日に当該タンクに残存していたタンク水の放射性物質濃度を測定した結果、全β放射能は５割程度の差があるものの、その他の核種はほぼ同じ濃度であった。γ核種及びH-3の濃度がほぼ同じであることから、当該堰内に溜まった漏えいした汚染水と当該タンク水は、ほぼ同じものであったと考えられる。
また、当該タンク水についてSr-90の分析を実施した結果、1.5×10^5Bq/cm3と、概ね全β放射能濃度の半分程度であった。
これらの放射性物質濃度に、漏えい量300m3をかけて漏えい量を求めた。タンク水の分析結果から、最も濃度が高く、環境への影響が大きいと考えられるSr-90の漏えい量を計算すると、4.5×10^13Bqであった。


１－２．地下水への影響調査結果
１－２－１．地表面の線量調査
（１）当該タンクエリア周辺の地表面の線量率測定を行った。91ポイントにおいて測定を行った結果、当該漏えいタンクの北側から東側にかけて、70μm線量当量率（β線）で1mSv/hを超えるポイントが12ポイント確認された。これらの高線量率箇所は、当該堰周辺の水溜まりのあった箇所、当該タンク北東側の無線中継所東側地点の他、隣接するＢ排水路の壁面でも確認された。

（２）当該タンクから漏えいした汚染水は、当該堰に設置してあるドレン弁から流出し、当該堰周辺の土壌に浸透しながら、Ｂ排水路の方向に流れたと考えられる。さらに、漏えいした汚染水が浸透した場所への降雨により、表面に残存した汚染が洗い流されるように、Ｂ排水路の方向に流れたと考えられる。
なお、Ｂ排水路手前で線量が高くなったのは、水が溜まりやすい地形になっていたため、漏えいした汚染水がＢ排水路手前で滞留して土壌に染みこんだ影響と考えられる。

１－２－２．ボーリングによる土壌汚染状況調査
漏えいした汚染水による土壌の汚染状況を把握するため、以下に示す通り観測孔のボーリングコア等の調査を実施した。
（１）浅深度ボーリング
ａ．地表面の線量率が高かったエリアにて、２ｍ程度の深さのボーリングを６カ所について実施し、土壌の分析を実施した結果、当該タンク北東側のC-1～4では、高濃度の全β放射能が検出された。特に、当該堰周辺の水溜まり付近のC-1、C-２、C-4では、深さ2mまで高濃度の全β放射能が検出された。

ｂ．一方、当該堰の南東側のC-5、C-6でも放射性物質は検出されたものの、全β放射能濃度とCs-134、137の濃度に大きな違いはなく、検出された全β放射能は、事故後に地表面付近に付着したCs-134、137によるものと考えられる。

（２）漏えいタンク直下のボーリング
ａ．漏えいタンク直下の汚染確認のため、２ｍ程度の深さのボーリングを２カ所実施した（9月12日、13日試料採取）。ボーリングコアについて深さ毎に線量率を測定した結果、北東側のD-2では、深さ１ｍ程度まで70μm線量当量率（β線）で0.02mSv/h以上の線量が検出された。ボーリングコアの一部を核種分析した結果、深さ0.2mで最大2.0×10^7Bq/kgの全β放射能が検出された。また、Cs-134，137についても数万Bq/kgの濃度で検出されたが、深さ方向にほぼ均一の濃度であったことから、事故後に地表面付近に付着したCs-134、137がタンクエリア設置時の地盤改良により撹拌されたものと考えられる。

ｂ．一方、南西側のD-1からはバックグランドレベルを超える放射線は検出されておらず、全β放射能濃度もCs-134，137の濃度と大きな違いはないことから、漏えいした汚染水による影響はほとんど無かったものと考えられる。

ｃ．また、漏えいした汚染水がタンクエリアのコンクリートを貫通して地下に浸透した形跡は確認されておらず、ドレン弁から北東側の堰外に流出した漏えいした汚染水が、地下に浸透する際、コンクリート基礎の下の砕石層から回り込み、当該タンク北東側のD-2付近まで到達したものと考えられる。

（３）深部ボーリング
ａ．地下水の放射性物質濃度の測定を目的に行った、7～25ｍ程度の深さのボーリング８カ所（E-１～8）のうち、当該タンクに近い５カ所のボーリングコアにおいて、深さ毎に線量率を測定した。その結果、北東側E-1のボーリングコアにおいて、深さ2.5m～4ｍ程度まで70μm線量当量率（β線）で0.01mSv/h以上であった（深さ2ｍまでは土壌を入れ替え済み、2～2.5mまでは水を通しにくい地質）。

ｂ．南西側のE-2及び東側のE-3、E-5からは、バックグランドレベルを超える放射線は検出されておらず、E-4において検出されたγ線、β線も地表面付近に限られており、β線よりγ線が高いことから、事故後に地表面付近に付着したCs-134、137による影響と考えられる。
以上の通り、当該タンク南側のE-2及びＢ排水路東側のE-3～5の部分には、漏えいした汚染水による影響はなかったものと考えられる。

ｃ．また、E-1、E-2について、ボーリングコアの一部を採取して核種分析を行ったが、E-1では深さ3m付近で最大5.7×10^6Bq/kgの全β放射能が検出された。Cs-134，137はほとんど検出されておらず、漏えいした汚染水による影響と考えられる。E-2については、線量率測定と同様、Cs-134、137、全β放射能ともに低濃度であった。

ｄ．さらに、地下水経由での漏えいした汚染水の広がりを監視するため、漏えいした汚染水がＢ排水路に流れ込んだと考えられる無線中継所付近東側のE-9、及び当該タンクの東側のE-10で、２カ所のボーリングを追加実施した。ボーリングコアの線量率測定及び核種分析を実施したところ、E-9では地表から2m付近で高濃度の全β放射能が検出された。また、E-10でも地表付近を中心にβ線及び全β放射能による汚染が確認されたが、Cs-134、137の濃度とほぼ同等であった。

１－２－３．地下水の水質分析調査
当該タンクからの漏えいが確認されて以降、地下水の放射能濃度の測定を目的に、合計10カ所（E-1～10）でボーリングを行い、水質を監視している。これまでの調査結果は以下の通りである。

（１）漏えいした汚染水中のSr-90の影響は、全β放射能濃度により監視している。当該タンク北東側の当該堰に近いE-1観測孔においては、周囲の汚染土壌回収後も高濃度の全β放射能が検出されている。E-1観測孔の周囲には、汚染した地下水の汲み上げ用井戸（ウェルポイント）を設置して汲み上げを行っており、E-1観測孔の地下水中全β放射能濃度は低下傾向にあるが、降雨があると再度濃度が上昇する現象が確認されている。ボーリングコアの調査結果から、当該タンクエリアのコンクリート基礎下部の土壌にも漏えいした汚染水の影響が及んでいることがわかっており、これらの回収出来ていない土壌中のSr-90が、雨水及び地下水位の上昇に伴い、E-1観測孔付近に流れ込んでいることが考えられる。

（２）また、無線中継所付近東側のE-9で、２月以降、全β放射能濃度が急上昇した。E-9周辺には、地中の干渉物等により回収出来なかった汚染土壌が一部残っており、２月の降雪等の影響で雨水とともに土壌中のSr-90が流れ込んだものと考えられる。その他の観測孔では、掘削直後の採水で全β放射能濃度が数百から数千Bq/L程度検出された場合があるものの、その後放射能濃度は低下しており、現時点で排水路より東側にはSr-90の影響は、ほとんどないものと考えられる。

（３）H-3については、全β同様E-1、E-9が高いが、その他にE-10も高濃度となっている。さらに、Ｂ排水路東側のE-3でも上昇傾向にあり、E-4、E-5においても1000Bq/L～3000Bq/L程度検出されている。H-3は水そのものであり、土壌に吸着されることが無いため、地下水とともにＢ排水路の東側まで拡散しているものと考えられる。その他、当該タンクから比較的遠い観測孔E-6では、現時点で濃度の上昇は見られていない。E-7、E-8では、当初1000Bq/L程度のH-3が検出されたが、その後は横ばいから低下傾向となっており、過去の汚染による影響も考えられる。

（４）なお、当該タンクエリア近傍の過去の漏えいによる影響を把握するため、タンクエリアの西側でボーリングを行い（F-1）、地下水の放射能分析を行っているが、全β放射能濃度が20Bq/L前後、H-3濃度が数百Bq/L程度と、漏えい以前から観測している地下水揚水井等の分析結果と変わらない。
さらに、当該タンクエリアの東側にある既設のボーリング孔（地下水バイパス揚水井No.5～No.12、調査孔ｂ．ｃ）において、放射性物質の濃度の監視を開始したが、全βは検出されていない。
H-3濃度については、最も南側の揚水井No.12において、2,000Bq/L程度まで上昇しているが、Ｈ４北エリアの汚染水が漏えいした北東側からは離れており、過去の汚染による影響も考えられる。

１－２－４．放射性物質の回収量の評価
漏えいした汚染水は主に土壌に浸透したことから、Sr-90の多くは当該堰周辺土壌に吸着し、一部が地下水に混入したものと考えられる。また、H-3は水分として土壌に含まれるほか、大部分は地下水に混入したものと考えられる。環境への影響を評価するため、以下の通り全β放射能濃度を指標として、土壌回収によるSr-90の回収量の試算を行った。

（１）土壌の表面線量率と核種濃度の関係
「１－２－２．（３）」で調査した、ボーリングコアの70μm線量当量率（β線）と全β放射能濃度の関係を整理した結果、概ね3.0×10^7（（Bq/kg）/（mSv/h））となったことから、この関係を用いて、土壌の70μｍ線量当量率（β線）から、回収土壌の全β放射能濃度を推定することとした。

（２）回収量の試算
土壌回収は、原則として土壌表面線量率が0.01mSv/hを下回るまで掘削したことから、その際の測定データを利用し、ブロック毎、深さ毎に回収土壌の全β放射能濃度を推定し、土壌回収量と掛け合わせてβ核種の回収量の試算を行ったところ、7.4×10^13Bqであった。また、この半分がSr-90と仮定して、「１－１．（４）」で求めた漏えい放射性物質量（Sr-90：4.5×10^13Bq）から回収率を求めると、約８０％であった。
Ｈ４北エリア外の観測孔の地下水では、全β放射能濃度の上昇はほとんど見られていないことから、回収出来なかったSr-90は、その大部分が回収困難なタンクエリア基礎の下や無線局周辺の設備の下など、Ｈ４北エリア内の土壌に留まっているものと考えられる。
なお、Ｂ排水路及びウェルポイントでのくみ上げにおいても、漏えいした汚染水の一部を回収したが、濃度が低いため、土壌による回収量の評価結果に影響を与えるものではなかった。

１－３．排水路への影響調査結果
（１）当該タンクから漏えいした汚染水は、「１－２－１．（２）」に示す通りＢ排水路の方向に流れたと考えられるが、当該タンクエリア近傍のＢ排水路の壁面で高線量率のβ線が確認されており、漏えいした汚染水の一部がこの高線量箇所からＢ排水路に流れ込んだと推定される。ただし、漏えい発見時には漏えいした汚染水は地表面を流れておらず、Ｂ排水路への流れ込みも確認されていない。

（２）漏えい発見後、当該タンクエリア近傍のＢ排水路、その下流のＣ排水路、Ｂ及びＣ排水路の合流地点にて採水を行い、放射能分析を実施した。当初、Ｂ排水路の全β放射能濃度は数百Bq/L程度であったことから、Ｂ排水路は土のうでせき止めし、その後清掃及びＣ排水路を含めた暗渠化を実施した。その結果、下流のＣ排水路30m盤出口（C-2）で、漏えい直後は100Bq/L以上の全β放射能が検出されていたものが、Ｂ排水路の清掃及び暗渠化完了後（平成２６年３月より通水を再開）は、20Bq/L程度まで低下した。
なお、現在も降雨時にはＣ排水路30m盤出口（C-2）で100Bq/L程度まで上昇する場合もあるが、ＲＯ濃縮水を貯蔵しているタンク群の上流（B-0-1、C-0）においても降雨時には全β放射能等が検出されている状況である。

（３）引き続き、敷地全体の除染やフェーシング等を実施し環境改善に努める。

１－４．海洋への影響調査結果
地表面の線量率調査結果や、排水路の調査結果等から、漏えいした汚染水の一部が排水路に流れ込んだものと考えられたことから、Ｂ排水路を土のうによりせき止め、排水路内に留まった水及び土砂を回収した。
さらに、Ｂ排水路の清掃及びＣ排水路を含めた暗渠化を実施し、平成２６年３月より通水を再開した。
漏えい発見前より継続している南北放水口の海水モニタリング、及び８月１４日より開始した港湾周辺の海水モニタリングにおいては、全β放射能の測定結果に有意な上昇は見られていない。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>4</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<S_SETSUBI_NAME><![CDATA[汚染水処理設備等]]></S_SETSUBI_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11799</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[01]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[巡回点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[106]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[廃止措置中]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[S]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価対象外]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2019/09/12 09:59:26]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>53609</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2013/09/05 11:57:16]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201308191428]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．タンクからの漏えい拡大防止策（応急対策）
１－１．当該タンクからの漏えい拡大防止策
（１）当該タンクからの漏えい防止策
当該タンク内に貯留されているＲＯ濃縮水の漏えいを防止するため、ＲＯ濃縮水については、８月２０日２１時５５分から８月２１日２１時１３分にかけて、仮設ポンプによりＨ４北エリアＢ群に設置してあるＲＯ濃縮水貯槽No.10タンクへ移送した。

（２）当該堰内における漏えい範囲の拡大防止策
当該堰内における漏えい範囲の拡大を防止するため、当該タンクからの漏えいが顕著な箇所について、８月１９日に吸水マットを設置するとともに、その周辺に土のうを設置した。さらに、漏えいした汚染水の回収や漏えい箇所の特定に伴い、土のう仕切り範囲を順次縮小することで、漏えい範囲の拡大防止を図った。
また、当該タンク周辺に設置した土のう内に溜まった水については、断続的に仮設タンクへ回収を行っていたが、８月２０日２１時５５分から８月２２日１５時００分にかけて、仮設タンク内の水を仮設ポンプによりＨ４北エリアＢ群に設置してあるＲＯ濃縮水貯槽No.10タンクへ約8m3移送した。

（３）Ｈ４北エリア周辺における漏えい拡大防止策
当該タンクから漏えいした汚染水の大半が当該堰外に流出して土壌へ浸透した可能性が高いこと、Ｈ４北エリア周辺に設置してある土のう式堰の外側地表面で高い放射線量が測定された地点があったことから、Ｈ４北エリア周辺における漏えい拡大やＢ排水路への流出を防止するため、８月２０日に以下の応急対策を実施した。
ａ．土のう式堰の隙間から漏えいが拡大するのを防止するため、土のう式堰の前面または背面に盛土を設置した。
ｂ．土のう式堰を設置していない箇所から漏えいが拡大するのを防止するため、盛土（一部は土のう）と遮水シートによる土堰堤を設置した。
ｃ．降雨水等が土壌へ浸透することにより、漏えいした汚染水や土砂等が排水路に流れ込むのを防止するため、土のう式堰の外側で高い放射線量が測定された地点までの道筋に遮水シートやブルーシートを設置した。

（４）汚染土壌の回収
当該タンク周囲の堰内の表面及び当該堰外の地表面の放射線量測定を実施した結果、漏えいしたタンクから側溝（B排水路）に向かって汚染範囲が認められた。
このため、汚染土壌の回収を８月２３日より開始した。なお、当該堰に設置してあるドレン弁の線量が高かった当該堰南側周辺についても、漏えいした汚染水が流れ込んだと想定されるため、土壌を回収した。
ａ．回収にあたり、線量調査結果を踏まえて汚染範囲を特定した後、当該範囲の土壌を回収し、角形タンク等に保管している。また、掘削毎に線量を確認し、原則として70μm線量当量率（β線）が0.01mSv/h未満になるまで掘削を行った。
ｂ．ただし、タンクエリアの基礎の直近など、一部のエリアでは70μm線量当量率（β線）が0.01mSv/h未満になる前に作業上の安全性を考慮して掘削を中止した。
ｃ．また、無線中継所付近については、多数の干渉物等が有ることから、可能な範囲で回収を実施したが、一部のエリアでは70μm線量当量率（β線）が0.01mSv/h未満になるまで掘削することが出来なかった。
ｄ．回収した汚染土壌の総量は、878m3であった。

（５）排水路内の汚染土砂回収
漏えいしたタンク付近の側溝（Ｂ排水路）コンクリート壁に汚染が認められたため、Ｂ／Ｃ系排水路合流部に土のうを設置し（８月２７日完了）、Ｈ４北エリア周辺のＢ系排水路の清掃を実施した（９月１１日完了）。
排水路内の土砂については、排水路内に留まった水を回収・移送後、堆積した土砂を回収するとともに、排水路周辺部の除草を実施した。回収した水及び土砂等については、鋼製角形タンク群へ移送し保管した。

１－２．タンク周辺の監視強化
当該タンクからのＲＯ濃縮水の漏えい事象を踏まえて、漏えい拡大防止や本事象の影響確認のために以下の対策を実施した。
（１）堰外への漏えい拡大防止策
当該堰内に溜まった水が堰外に漏えいするのを防止するため、事象発生直後に閉止したドレン弁（３箇所）と同様に当該堰に設置されているすべてのドレン弁（２１箇所）について、８月１９日に閉止した。また、タンクを設置している全エリアのドレン弁についても８月２８日に閉止した。
なお、ドレン弁を閉止後に堰内に溜まった降雨水については、以下の通り運用することとした。
ａ．堰内に溜まった降雨水は仮設タンクにくみ上げ、暫定排水基準を満たしていれば排水する。暫定排水基準を満足しない堰内溜まり水はタンク等に回収する。
ｂ．平成２５年１２月末までの暫定運用として、迅速な対応が求められる場合、堰内の溜まり水を堰内４箇所以上から直接採取・分析して、測定結果（前回（直近実績）と今回）が暫定排水基準を満足していれば、ドレン弁を開、もしくは排水ポンプにより堰内から直接排水する。

また、平成２６年５月２１日より、雨水処理設備等により放射性核種を処理後、「東京電力株式会社福島第一原子力発電所原子炉施設の保安及び特定核燃料物質の防護に関する規則」に定める告示濃度比０．２２を下回ったものについては、発電所構内での散水処理を開始した。

（２）タンク周辺の監視強化
ａ．タンクからの漏えい状況の変化等を速やかに把握するため、これまで一日２回（２名×２回）の頻度で行っていたタンク周辺の現場状況の確認を、９月２日から頻度及び人数を増やし、９月２１日からは一日４回（３０名×４回、３０名の内訳は３名×１０エリア）に増強した。
ｂ．これまでは、主に漏えいに着眼した目視確認のみであったが、それに加え、個々のタンクの状態を確認するため線量・水位の測定を実施することとした。なお、水位の確認については、全フランジ型タンクを対象に個々のタンクに水位計を設置するまでの措置としてサーモカメラを用いた外部からの定期的な水位確認を実施した。また、水位計を設置したタンクについては、遠隔による水位トレンドの監視を実施している。
ｃ．パトロール方法の改善としては、個々のタンクについて側面ならびに底部を確実に網羅し、漏えいや疑わしい水溜まりの有無等を点検し記録する方法に見直した。また、漏えい等による状況の変化が定量的に評価出来るように、設備の異常有無情報に加え、日常的な水溜まりや平常時の線量等に関するエリア毎、タンク毎の記録を作成するよう、記録様式を変更した。さらに、これらについて、パトロール員に対して必要な教育・訓練を実施するとともに、パトロール方法に関連する手順書類に、改善内容を反映した。

（３）汚染の状況把握
漏えいした汚染水が地下水、排水路、海洋へどのように影響しているのかを調査するため、既設の地下水バイパス井戸、調査坑のサンプリングに加え、新たにボーリングを行い、継続的に地下水の放射性物質濃度の測定を行うとともに、排水路の水や海水の放射能濃度分析を継続実施している。

１－３．類似タンクの点検結果及びリスク低減策
当該タンク内の放射線量が高いことを考慮すると、漏えい箇所の特定や原因調査に時間を要する可能性もあることから、発電所構内で使用している当該タンクと同じ全ボルト締めタイプの類似タンク（３０５基※３）とそのタンク周辺に設置してある堰（以下、「外周堰」という。）について、８月２２日に外観点検及び雰囲気線量当量率測定を実施した。
外観点検の結果、すべての類似タンクとその外周堰において、漏えいや水溜まり等の異常は確認されなかったが、雰囲気線量当量率を測定した結果、Ｈ３エリアＡ群ＲＯ濃縮水貯槽No.10タンク底部のフランジ部近傍で約69.5mSv/h（70μm線量当量率（β線））、Ｈ３エリアＢ群ＲＯ濃縮水貯槽No.4タンク底部のフランジ部近傍で約99.5mSv/h（70μm線量当量率（β線））の線量率を確認した。
上記のタンク２基について水位を測定したところ、ＲＯ濃縮水受け入れ時と比較して水位低下は確認されなかったことから、タンク２基ともに漏えいの可能性はないと判断した。
なお、念のため、タンク内に貯留しているＲＯ濃縮水の漏えいリスクを低減する観点から廃液ＲＯ供給タンクへ水移送を行うこととし、Ｈ３エリアＡ群ＲＯ濃縮水貯槽No.10については平成２５年９月１１日、Ｈ３エリアＢ群ＲＯ濃縮水貯槽No.4タンクについては平成２６年１月３１日に移送完了した。

※３　フランジ型タンクは底板止水構造によりTYPE-1～５に大別され、設置数305基の内訳はTYPE-1は１２０基、TYPE-１’は２０基、TYPE-２は３７基、TYPE-3とTYPE-4は５９基、TYPE-5は６９基である。なお、当該タンクはTYPE-1である。

１－４．使用履歴調査結果及びリスク低減策
当該タンクの使用履歴調査を進めているなかで、当該タンクを含むタンク３基について、元々はＨ１東エリアに設置したNo.3、No.4、No.8タンクであったが、タンク設置後の水張り試験中にタンク周辺の基礎部分が一部沈下したため、平成２３年８月上旬に解体していること、及び解体後のタンク３基はＨ２エリアに移設する計画であったが、実際には当該タンクを含めＨ４北エリアに移設（他のタンク２基はＨ４北エリアⅠ群ＲＯ濃縮水貯槽No.10タンク及びＨ４北エリアⅡ群ＲＯ濃縮水貯槽No.3タンク）していることが判明した。
なお、Ｈ４北エリアに移設した後には、平成２３年１０月に水張り試験を実施してタンク３基ともに漏えい等の異常がないことを確認していた。
当該タンクと同様の経緯を辿ったタンク２基については、タンク内に貯留しているＲＯ濃縮水の漏えいリスクを低減する観点から水移送を行うこととした。Ｈ４北エリアⅡ群ＲＯ濃縮水貯槽No.3タンク内のＲＯ濃縮水については、Ｈ４北エリアＢ群に設置してあるＲＯ濃縮水貯槽（No.10タンク）へ受け入れ可能な量の移送を実施済みであり、残りの水の移送は今年度実施予定のフランジ型タンクからの水抜きにあわせて計画する。（Ｈ４北エリアⅠ群ＲＯ濃縮水貯槽No.10タンクについては８月２７日に移送完了）


２．再発防止対策
今回実施した原因分析に基づき、汚染水タンクに関するリスク管理を徹底して行えるよう設備面や運用面についての対策を立案した。
漏えい発生のメカニズムを踏まえて、設備面として以下の対策を実施し、再発防止や、万一漏えいした場合の影響拡大防止を図る。また、経緯の確認結果を踏まえて、運用面での対策を実施する。なお、福島第一原子力発電所の緊急安全対策として取りまとめ（１１月８日公表）、対策の一部については実施中である。

（１）タンク漏えいに関わる対策
ａ．タンク漏えいが生じた場合の移送先の確保
現状、汚染水を貯留するタンクは逼迫していることから直ぐに必要量の移送先を全て確保することは困難であるが、溶接型タンクへのリプレース計画等も勘案し余裕が出来次第、ＲＯ再循環への水移送、多核種除去設備による水処理を行い、Ｈエリアタンクに空き容量を順次確保する。

ｂ．溶接型タンクへのリプレースの促進
フランジ型タンクについて、溶接型タンクへリプレースする。今回漏えいが確認されたTYPE-1のフランジ型タンクから進める。
しかし、現状において、汚染水を貯留するタンクは逼迫していることから直ぐにリプレースを実施出来る状況ではないため、溶接型タンクの増設、汚染水の流入抑制対策などを実施し、タンク容量に余裕が出来た後、漏えいリスク等を勘案し優先順位を決めリプレースを開始する予定である。
なお、タンクリプレースは優先度の高いＤエリアタンク（ノッチタンク）から、Ｈ１／Ｈ２エリア円筒横置タンク、フランジ型タンクの順に実施する（平成２６年６月より工事開始）。

ｃ．溶接型タンクへのリプレースまでの暫定対策
今回の汚染水漏えいの主たる要因は、気温変化等によるフランジの熱膨張、収縮及びタンク水圧によるパッキンのフランジ面からの飛び出しであり、ボルト等の間隙から当該隙間を通じて漏えいが発生したものと推定した。
強化パトロール（線量測定）の結果から、現時点では他タンクにおける大きな漏えいは確認されていないが、今回の事象はすべてのフランジ型タンクで発生する可能性が否定出来ないため、今後の対応として、強化パトロールの継続実施に加え、溶接型タンクへのリプレースまでの間、タンク底部の止水対策を実施する。早急に実施出来る対策として、「タンク底部のコーキング等による止水」を実施する。（着手済み。平成２６年６月完了目途）
また、更なる信頼性向上のため、「底板下部へのシーリング材の充填」、「底板部（内部）へのシーリング材の充填」について実証試験を実施しており、その結果を踏まえ、暫定対策を実施していく。これらについては、これまで、部分モックアップ等を実施しているが、今後、実機適用に向けて引き続き、実証試験及び装置の設計・製作等を検討・実施する（平成２６年９月以降タンクリプレース工程も踏まえて施工開始予定）。
また、他フランジ型タンク「TYPE-2～5」についても以下の調査・検討を行う。
①底板フランジの止水構造毎に代表１基の状況を確認する（タンク底部フランジ面の外観目視など）。
②底板フランジの止水状況確認結果を踏まえ、今後の対応の優先順位を検討する（同様な事象が発生した場合、漏えいするリスクが高いTYPE-1は最優先とする）。

（２）漏えい拡大防止策
ａ．ドレン弁の閉運用
堰外への漏えい拡大防止策として堰のドレン弁を閉止する（実施済み）。

ｂ．タンク堰の嵩上げ
タンク堰内溜まり水の溢水を防止するために、応急堰として、既存堰への鉄板設置により嵩上げする（実施済み）。
信頼性向上対策として、堰の更なる嵩上げ工事を実施中。嵩上げ高さは0.75ｍ～1.2ｍで、Ｈ４北エリアは1.0mに嵩上げした。（実施済み）

ｃ．堰の二重化、外周堰及び堰と外周堰間の地表面における地中浸透防止
堰の二重化を実施する。また、外周堰及び堰と外周堰の間の地表面は、雨水の地中浸透防止のため、コンクリート、樹脂吹き付けなどによりフェーシングを実施する。（平成２６年６月完了目途）

ｄ．排水路流入防止
更なる汚染拡大防止のため、Ｂ排水路表面のライニングを実施する（実施済み）。
また、タンク等の汚染水貯留設備からの流入が考えられるＢ排水路約800m、及びＣ排水路のＢ排水路との合流点から35m盤出口までの区間約440mを暗渠化する（実施済み）。

ｅ．回収困難な汚染土壌への対策
回収困難な当該タンクエリア基礎や無線中継所周辺の設備の下部等を除き、汚染土壌の回収は完了した。なお、タンクエリア基礎下部に残留している汚染土壌については、タンクリプレースの際に調査し、回収に努める。
また、引き続き、地下水の監視を継続するとともに、地下水（ウェルポイント）の汲み上げ、及びフェーシングによる雨水浸水の抑制等を実施し、地下水経由での汚染拡散の防止に努める。

（３）早期検知のための対策
ａ．パトロール強化
「１－２．（２）タンク周辺の監視強化」のとおり、タンク周辺の監視を強化している。

ｂ．雨水流入抑制
堰内への雨水流入抑制を目的に、堰内汚染の比較的高いエリアを優先的に、タンク上部に雨樋等を設置し、堰外に排水出来るようにする（高線量汚染箇所は実施済み、その他既存エリアは平成２６年７月完了目途）。これにより約６０％の雨水流入を抑制出来る見込みである。

ｃ．個々のタンクへの水位計の設置
現状、貯水タンクの水位計は、移送時のタンク群全体の水位管理を行うことが出来るようタンク群毎に１台設置していたが、個々のタンクに水位計を設置し（フランジ型タンク、既設の溶接型タンクは実施済み）、最終的には警報機能を設け、遠隔による常時監視を可能とする。

ｄ．側溝放射線モニタ
タンクから漏えいが発生した場合、海への流出経路となる可能性のあるＣ排水路内において、排水中の放射性物質濃度の上昇を検知するため、γ線、β線の連続監視用モニタを設置し、試運用中である（手順書制定等の準備が整い次第、運用を開始する）。また、Ｃ排水路から港湾内へ排水するルートの工事を実施中である。（平成２６年７月設置完了目途）

（４）運用面での対策（リスク管理の強化）
ＲＯタンクから大量の汚染水を漏えいさせてしまったこと等を踏まえ、汚染水問題への対応が経営の緊急課題であることを改めて認識したことから、この課題に対応するためには、意志決定の迅速化とリソースを集中投入することが必要と考え、廃炉体制・汚染水対応組織を抜本的に見直すこととし、平成２５年８月２６日に社長直轄の「汚染水・タンク対策本部」を設置した。
今後の汚染水対策については、本対策本部を中心に、運用管理に関する経緯について確認した内容も含め、徹底した現状分析とリスク管理を行うこととする。その中で、リスク管理に伴う方針の検討・対策に係る社内手続き及び責任の明確化を行い、トラブル時の機動力の強化を図り、汚染水問題に取り組んでいく。なお、平成２６年４月以降は、福島第一廃炉推進カンパニーにて取り組んでいく。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2019/09/12 09:59:26]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象発生時の状況
平成２５年８月１９日９時５０分頃、汚染水貯留設備の現場パトロールを実施していた当社社員が、Ｈ４北エリアＲＯ濃縮水貯槽（鋼製円筒型タンク：フランジボルト締めタイプ）周辺に設置してある堰（以下、「当該堰」という。）の中に水が溜まっていること、及び当該堰の外側２箇所に水溜まりがあることを発見した。
また、当該堰に設置してある降雨水排水用ドレン弁（以下、「ドレン弁」という。）２箇所（常時「開」運用※１）から、当該堰内に溜まった水が堰外へ流出していることを確認したため、直ちに流出が確認されたドレン弁２箇所及び近隣にあるドレン弁１箇所を閉止した。
水溜まりの状況を確認したところ、当該堰内では深さ約1cm、当該堰外では約3m×約3mの範囲で深さ約1cmと約0.5m×約6mの範囲で深さ約1cmであることを確認した。
現場確認中に当社社員が携行していた警報付電子式線量計（以下、「ＡＰＤ」という。）の警報（設定値：β線5mSv、γ線0.8mSv）が鳴動したことから、当該堰外にある水溜まりの雰囲気線量当量率を測定したところ、最大で98.5mSv/h（70μm線量当量率（β線））を超えている線量率※２を確認した。
その後、Ｈ４北エリアに設置してあるＲＯ濃縮水貯槽２６基の外観について目視確認を実施したが、タンク表面に亀裂や漏えい等の異常は確認されなかったことから、水溜まりの発生原因の特定には至らなかった。
水溜まりの発生原因は特定出来ていないものの、当該堰内に溜まっていた水がドレン弁を通じて堰外へ漏えいしていたこと、当該堰外にある水溜まりで高い放射線量が測定されたことから、Ｈ４北エリアＲＯ濃縮水貯槽に貯留しているＲＯ濃縮水が漏えいした可能性があると判断し、８月１９日１４時２８分に福島第一規則第１８条第１２号「発電用原子炉施設の故障その他の不測の事態が生じたことにより、核燃料物質等（気体状のものを除く）が管理区域内で漏えいしたとき」に該当すると判断した。
なお、前日の８月１８日１７時頃に実施した現場パトロールにおいては、当該堰内に水溜まりはあるが堰外に明確に認識出来るような水溜まりは確認されていないこと、８月１８日１７時頃から水溜まりを発見するまでの間、発電所敷地内に設置した感雨計で降雨は感知されていないことを確認した。
当該堰内に溜まった水については、仮設ポンプ及び仮設タンクを設置し、８月１９日１９時頃から同日２４時頃にかけて約4m3の水を回収したが、８月２０日１時頃に当該堰内を確認したところ、Ｈ４北エリアⅠ群にあるＲＯ濃縮水貯槽No.5タンク（以下、「当該タンク」という。）付近から水溜まりが広がっているように見えること、及び８月２０日７時頃に確認した際には水溜まりの深さが約3cmまで上昇していることを確認した。
また、８月２０日７時頃に当該タンクの上蓋を開けて水位を目視確認したところ、本来なら天井から約0.5mにあるべき水面が天井から約３ｍまで低下していることを確認した。
Ｈ４北エリアⅠ群のＲＯ濃縮水貯槽５基は連結配管で接続されており、ＲＯ濃縮水を受け入れる時には、ＲＯ濃縮水貯槽５基の水位が均等になるよう連結配管の弁を開けた状態で受け入れており、受け入れ後に連絡配管の弁を閉止している。
その後、当該タンク及びＨ４北エリアⅠ群にある他のＲＯ濃縮水貯槽４基（No.7～No.10タンク）について、タンク上蓋を開けて水位（巻尺を用いてタンク天井から水面までの距離）を測定したところ、他のＲＯ濃縮水貯槽４基の水面は、タンク天井から0.5～0.6ｍ程度、当該タンクの水面については、タンク天井から約3.4mの位置であったことから、水溜まりの発生原因については、８月２０日９時４０分に当該タンクからのＲＯ濃縮水の漏えいであると判断した。なお、同一堰内で水溜まりのあった付近のタンクについて同様にタンク水位を測定し、異常のないことを確認している。
当該タンクの水位低下が約3mであることから、漏えい量は約300m3（タンク内径約12m）であることを確認したが、当該堰内に溜まっていた水の回収量や当該堰外で確認された水溜まりの量から考えると、当該タンクから漏えいしたＲＯ濃縮水の大半は当該堰外に流出して土壌に浸透した可能性が高いと推定した。
なお、８月１９日採取の当該堰内に溜まっている水の放射能濃度は、Cs-134が4.6×10^1Bq/cm3、Cs-137が1.0×10^2Bq/cm3、Co-60が1.2×10^0Bq/cm3、Mn-54が1.9×10^0Bq/cm3、Sb-125が7.1×10^1Bq/cm3、H-3が2.1×10^3Bq/cm3、全βが2.8×10^5Bq/cm3であった。また、８月２３日採取の当該タンクの水の放射能濃度は、Cs-134が4.4×10^1Bq/cm3、Cs-137が9.2×10^1Bq/cm3、Co-60が検出限界値未満（検出限界値：3.8×10^0Bq/cm3）、Mn-54が検出限界値未満（検出限界値：5.2×10^0Bq/cm3）、Sb-125が5.3×10^1Bq/cm3、Sr-90が1.5×10^5Bq/cm3、H-3が2.4×10^3Bq/cm3、全βが4.1×10^5Bq/cm3であった。
事象発生当日の現場確認において、Ｈ４北エリアから東側にあるＢ排水路、及びＨ４北エリアから南東側にある沈砂池までの地表面に水の流れは確認されなかったが、Ｈ４北エリア周辺の表面線量当量率等を測定したところ、Ｈ４北エリア周辺に設置してある土のう式堰の外側地表面（Ｂ排水路近隣）で、最大95.55mSv/h（70μm線量当量率（β線））の地点があることを確認した。
また、８月２１日に実施した現場確認において、Ｂ排水路のコンクリート壁面に筋状の流れた痕跡を確認したため、コンクリート壁面の表面線量当量率を測定したところ、最大5.80mSv/h（70μm線量当量率（β線））であったことから、汚染した土砂等が排水路に流れ込んだ可能性があることが判明した。
なお、事象発生前後でモニタリングポスト指示値に有意な変動は確認されていない。

※１　旧原子力安全・保安院からの指示文書に対して提出した「福島第一原子力発電所における淡水化装置濃縮水貯槽からの放射性物質を含む水の漏えいを踏まえた対応について（報告）」（平成24年４月５日）において、「雨水が溜まらないよう集水桝には隔離弁を設けておき、万一タンクからの漏えいが確認された場合は速やかに閉じる運用とする」と報告し常時「開」運用としていた。
※２　測定器の計測上限
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo1f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2013-東京-T022]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１．調査結果に対する考察
（１）漏えい箇所の特定
ａ．側板母材（溶接部）
側板外面の一部の溶接部近傍に局所的な発錆及び比較的高い線量が確認された部位があったものの、側板外面局所バキューム試験により漏えいパスが確認されなかったこと、また、その他の部位についてはＲＯ濃縮水保有時の外面目視確認にて有意な漏えいが確認されていないこと、外面線量確認にて漏えいを示唆する箇所が見られなかったことから、側板母材（溶接部）については、漏えい部位ではないものと考える。
なお、側板内面の一部の溶接部に発錆と思われる変色部が確認されているが、当該部の表面付着物は容易に剥離するものであり、ＲＯ濃縮水に含まれる土砂成分等と腐食生成物の混合物が、帯電等により腐食部に選択的に付着したものと考える。当該部の塗装については、当該溶接部の検査を実施し、後日施工されているが、その際、洗浄等の確認はされていなかったため、当該部は、周囲の側板塗装よりも状態が相対的に劣り、腐食が発生したものと考える。なお、付着物剥離後のタンク内表面には塗装が概ね残存しており、腐食の程度は軽微でありタンク内面の止水性に影響を及ぼすものではないと考える。

ｂ．側板フランジ部
側板フランジ部の内面目視確認にてシーリング材の変形等が一部見られたものの、ＲＯ濃縮水保有時の外面目視確認にて有意な漏えいが確認されていないこと、外面線量確認にて漏えいを示唆する箇所が見られなかったことから、側板フランジ部については漏えい部位ではないものと考える。
なお、シーリング材の変形等については、パッキン（水膨張性止水材）の吸水による膨れやフランジボルトの増し締めによるものと考えられ、解体後のフランジ面確認等においても漏えいパスを示唆する状況は確認されなかったことから止水性を低下させる程の影響はないものと考えられるため、今回の漏えい事象の直接的な要因ではないものと考える。

ｃ．底板母材（溶接部）
底板バブリング試験及び底板下部バキューム試験により漏えいパスを示唆する箇所が確認出来なかったため、底板母材（溶接部）については漏えい部位ではないものと考える。

ｄ．底板フランジ部
底板フランジ部については、底板バブリング試験では気泡の発生が確認出来なかったものの、底板下部バキューム試験にて隣り合う２本のボルト部からムースが吸込まれたこと、底板局部バキューム試験においても発泡剤による泡の発生を確認したことから、当該ボルト部に漏えいパスが存在することを確認した。さらに、タンク解体後のフランジ面の詳細確認により、当該部にてパッキン上端がフランジ面下端を突き抜けて飛び出し、漏えいパスが形成されていることを確認した。
漏えいパスについては、当該フランジ部上部のシーリング材除去後の底板局部バキューム試験ではフランジ上部からのムースの吸い込まれは確認されなかったこと、フランジ、ワッシャー、ボルトの間に隙間が確認されたこと、ボルト穴内のフランジ面に開口部が確認されたこと、タンク解体後のフランジ面の確認においてフランジ面からのパッキンの飛び出しが確認されていることから、フランジ、ワッシャー、ボルトの隙間からボルト穴を介して、パッキンが飛び出したフランジ面の開口部からタンク外にＲＯ濃縮水が漏えいしたものと考える。
なお、内部目視確認にてシーリング材の変形等が見られた箇所、ボルト打診試験にてボルトの緩みが確認された箇所については、底板下部バキューム試験にてムースの吸い込みが確認されなかったこと、タンク解体後のフランジ面目視確認により漏えいパスを示唆する状態が確認されなかったことから、漏えい箇所ではないものと考えられる。よって、変形、緩みは、今回の漏えい事象の直接的な要因ではないものと考える。
ボルトの隙間測定の結果から、上記の漏えいパス箇所（ボルト2本）にフランジ、ワッシャー、ボルトとの間に隙間があることを確認したが、フランジ面の面間測定、段差測定、開き測定においては、漏えいパス箇所とそれ以外の箇所との顕著な差異は認められなかった。
また、底板バブリング試験において、漏えいパス箇所からの気泡の発生が確認出来なかったことについては、底板バブリング試験のためにコンクリート基礎面とタンク底板の間を加圧した方向がタンク内保有水の水圧による方向と逆方向に作用していたことから、漏えい箇所の開口部を封止する挙動となった可能性が考えられる。

ｅ．連結配管及び隣接弁
連結配管及び隣接弁については、当該部水抜き前の目視確認にて有意な漏えいが確認されていないこと、線量確認にて漏えいを示唆するような高線量箇所が確認されていないことから、連結配管及び隣接弁については漏えい部位ではないものと考える。

以上より、当該タンクにおけるＲＯ濃縮水は、タンク底板のフランジ部のパッキンの飛び出しが確認された箇所（ボルト２本）から漏えいしたものと考える。

（２）漏えい原因の推定
底板解体後のフランジ面の目視確認も踏まえ、漏えい発生までの経緯は以下と推定した。
ａ．パッキン接触痕とパテの間のフランジ面に発錆が見られることから、フランジ面にＲＯ濃縮水が長期にわたって接触していたと考えられること、パッキン接触面の痕跡は残存パテのうねり形状よりも大きく蛇行していることから、タンク設置時のボルト締め付け以降、パッキンが徐々に落下したと推定される。
ｂ．パッキンがフランジ面下端よりも下に飛び出していたことから、パッキンの落下（ずれ）が継続し、最終的にタンク底部に飛び出し、流路形成に至り漏えいが生じたと推定される。

タンク底板フランジ部のパッキンがフランジ底部に抜けたことについて、タンク解体前、解体後の調査結果を総合して、想定される発生要因毎に漏えいの原因になり得るか、確認した結果、漏えい箇所には、フランジ下端側の開き、締結ボルトのトルク低下が確認され、また、ボルト締付け時にパッキン（底部側）に軽微なうねりが生じた可能性があることもわかった。これらは、各々単独では漏えいが確認された部位のみに確認された事象ではないため、直接的な原因ではないと考えられるものの、漏えい箇所はこれらの要因が重畳していることから、パッキンがずれた原因を次の通り推定した。

漏えい箇所では、ボルト締め付け時にパッキンに軽微なうねりが生じていたところ、フランジの熱膨張・収縮の影響でパッキンを締め付けるボルト・トルクの低下が生じ、フランジ下端が開いていたことが重畳したために、タンク水圧に抗しきれずパッキンが下にずれタンク底部に飛び出すに至った可能性がある。

（３）確認されている漏えい量と漏えい箇所の比較検証
ａ．「原因調査の概要（環境への影響調査）　１－１．タンクからの漏えい量評価結果　（１）」のとおり、当該タンクからの総漏えい量については、約3mの水位低下から約300m3と評価している。また、８月２０日時点の水位低下は約６時間で約5cmであったことから、漏えい率は約5m3/6hと考えられる。今回の原因調査において、フランジ面の目視確認により漏えいパス内にも腐食が見られたことから、フランジ面の腐食が徐々に進行するとともにある時点でパッキンのずれが大きくなり、漏えい率が増大した可能性が考えられる。
　ｂ．約5m3/6hの漏えいが発生する漏えいパスについて、当該水圧を考慮すると開口部の面積は計算上約25mm2となるが、一方で漏えいパス箇所におけるフランジ・ボルト・ワッシャー部の隙間測定結果から算出される開口部の面積は約16mm2程度であった。漏えいパスは腐食部を経由した複雑な開口形状で形成されていること、漏えい率を算出した際のタンク水位測定は精度の高い測定によるものでなく１～2cm程度の誤差があった可能性を考慮すると、漏えい率からの計算値と隙間測定結果からの算出値は概ね一致しており、約300m3の漏えいは当該の開口部から生じたものと考える。

（４）漏えい箇所からの漏えい発生時期
当該タンクから漏えいが発生した時期について検討した結果を以下に示す。
ａ．漏えいを確認した8月19日以前のパトロールにおいて明確な漏えいは確認されていないため、大量の漏えいが数日間続いていた可能性は低い。
ｂ．事象発見時の漏えい率は（３）の通り約5m3/6hと考えられることから、８月１９日の１５日以前から漏えいしていた可能性がある。
なお、当該タンクエリアから北東側の無線中継所東側にかけて比較的高いβ線による７０μｍ線量当量率を確認しているが、タンクパトロール及び無線中継所付近における作業者のβ線による外部被ばくの線量をＡＰＤによる測定値で確認したところ、タンクパトロールでは事象発生時以前では、特に変化が見られていないものの、無線中継所付近における作業において、以前には確認されなかったβ線による外部被ばくの線量が７月下旬に確認されており、７月中から漏えいが発生していた可能性も否定出来ない。

（５）その他
ａ．タンク移設の影響
当該タンクは「再発防止対策　１－４．使用履歴調査結果及びリスク低減策」のとおり、Ｈ１東エリアから移設したタンクであるが、今回の漏えい原因はパッキンに対する経時的な熱収縮影響等によるパッキンのずれと推定しており、タンクの移設が直接的な原因ではないものと考える。なお、タンク移設後には水張り試験を行い、漏えいがないことを確認している。

ｂ．コンクリート基礎
タンク解体後のコンクリート基礎確認により微細なクラックを１箇所確認した（幅が0.03mm以下、長さ約80cmの密着した微細クラック）。しかし、当該タンク付近に溜まった雨水の水位低下傾向が見られていないこと、当該タンク直下２カ所のボーリングでは、堰外で確認された水溜まりエリアに近い箇所（D-2）の地表面付近のみ汚染が確認されており、タンク底部から浸透した場合に発生が予想される放射状の広がりが見られないことから、この汚染は、堰外に漏えいした汚染水が回り込んだ影響と考えられる。よって、コンクリート基礎から地中への浸透は無いと推定する。


２．運用管理に関する経緯
汚染水タンクの運用管理に関しては、汚染水タンクのリスク管理に問題があると認識出来なかったことが問題であり、徹底した現状分析が出来なかったことが最大の問題であった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[福島第一原子力発電所　汚染水貯留設備ＲＯ濃縮水貯槽からの漏えいについて（Ｈ４北エリア）]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[福島第一規則第１８条第１２号に該当すると判断]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<S_KEITO_NAME><![CDATA[貯留設備（タンク等）]]></S_KEITO_NAME>
	<PRESS_ATTACH_ID>53610</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2013/09/05 19:55:41]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第一]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>4</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo1f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第一発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[522]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>11799</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<TROUBLE_ID>11799</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[108]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[ガスケット・パッキン]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>41</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[108]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[522]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[水タンク]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>3</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[520]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[520]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[タンク・槽・アキュムレータ装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>33</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[その他]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11799</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1200]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[保守プログラムの不備によるもの（管理不良を含む実作業・工事に関連する不備は施工不良に含める）
（例、点検計画や点検頻度が不適切、運転経験を点検プログラムに反映せず不具合が発生、機器重要度が誤っており予防保全が適切に実施されない、状態監視の評価が不十分 等）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1200]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守・施工不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11799</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11799</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11799</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[013]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[1F施設保安・核防護規則18条]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[12]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[その他]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
