<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[○調査結果
１．点検装置ラックへの燃料集合体の乗り上げ状況
点検装置ラックへの当該燃料集合体の乗り上げ状況を確認した結果、燃料集合体の下部ノズルにある４箇所の脚部のうち、３箇所の脚部が点検装置ラック頂部に乗り上げた状態であった。

２．燃料集合体等の健全性
（１）燃料集合体の健全性
点検装置ラックに乗り上げた燃料集合体について、点検装置ラックに乗り上げた際に作用した荷重に対する健全性を確認するため、以下の確認を行った。

ａ．燃料集合体の外観確認
当該燃料集合体の側面および底面について、水中テレビカメラにて外観確認を実施した結果、有意な傷、変形等がないことを確認した。

ｂ．燃料集合体下部ノズルの詳細確認
当該燃料集合体の下部ノズル底面について、より詳細に燃料集合体下部ノズルを観察可能な水中テレビカメラにて外観確認を実施した結果、燃料集合体の下部ノズルの脚部の底面に擦り跡が確認された。
比較として同設計の燃料集合体２体の下部ノズル底面についても詳細確認を実施した結果、２体ともに下部ノズルの脚部の底面に同程度の擦り跡が確認された。
これらのことから、当該燃料集合体の下部ノズルの脚部に確認された擦り跡が点検装置ラックに乗り上げた際に付いたものかどうかは判断できないが、通常の燃料集合体取扱作業時に付く擦り跡と同程度のものであった。
また、下部ノズル底面の全体にわたり、有意な傷や変形等がないことを確認した。

ｃ．燃料集合体への荷重評価
当該燃料集合体が点検装置ラックに乗り上げた際に当該燃料集合体に作用した荷重は約１１００kg であり、燃料集合体の設計において健全性が確認されている荷重（約４１００kg）に対して十分な余裕があることを確認した。

上記により、当該燃料集合体の健全性に問題がないことを確認した。

（２）点検装置ラックの健全性
燃料集合体が乗り上げた点検装置ラックについて、気中で目視にて外観確認を実施した結果、有意な傷、変形等はなく、装置の機能上問題がないことを確認した。

（３）使用済燃料ラックの健全性
燃料集合体の点検に用いた点検装置は、使用済燃料ラック上に設置していたため、当該燃料集合体が点検装置ラックに乗り上げた際、当該使用済燃料ラックに点検装置の重量に加えて乗り上げた燃料集合体の荷重が加わったことから、当該使用済燃料ラックの健全性を確認した。

ａ．使用済燃料ラックの外観確認
使用済燃料ラックについて、水中テレビカメラにて外観確認を実施した結果、有意な傷、変形等がないことを確認した。

ｂ．使用済燃料ラックの応力評価
設置されている点検装置の重量に加えて、燃料集合体が点検装置ラックに乗り上げることによって使用済燃料ラックに発生する応力は９７ＭＰａであり、許容応力（２０５ＭＰａ）を下回ることを確認した。

上記により、点検装置を設置していた使用済燃料ラックの健全性に問題がないことを確認した。

３．燃料集合体点検作業の概要
（１）作業の流れ
燃料集合体の点検作業は、点検装置を使用済燃料ピット内のラック上に設置し、点検装置ラックに確認対象の燃料集合体を挿入し、燃料集合体を吊り下げた状態で燃料棒の間隙にファイバースコープを挿入することにより、燃料集合体内部の点検を行う。
燃料集合体の取り扱いは、燃料取出、燃料装荷の際に用いるものと同じ使用済燃料ピットクレーンおよび使用済燃料取扱工具を用いて行う。燃料集合体の点検装置ラックへの挿入にあたっては、操作員は、使用済燃料ピットクレーンのブリッジ上から、クレーンの移動操作により約１１ｍ下に設置された点検装置ラック上に位置合わせを行い、クレーンの巻き下げにより燃料集合体を下降、挿入する。
点検装置は燃料集合体に対して１方向からファイバースコープを挿入して確認する構造となっていることから、燃料集合体のすべての面（Ａ面～Ｄ面）を確認するため、１面を確認するごとに燃料集合体を使用済燃料ピットクレーンで吊り上げ、９０度回転させた後に再度センタリングを行い、再挿入した後、次の面を確認する。

今回の定期検査では５体の燃料集合体の点検を行うこととしており、本事象は４体目の点検作業中に発生した。

（２）点検装置
点検装置には、点検対象の燃料集合体を保持するため、使用済燃料ラックと同形状の点検装置ラックが設置されている。
使用済燃料ラック胴部の内寸法は、燃料集合体を収納するため、燃料集合体の外寸法（２１４ｍｍ）に対して片側７ｍｍの隙間を有する値（２２８ｍｍ）に設定されているが、点検装置ラック胴部の内寸法は、燃料集合体の下部ノズルを保持して、点検中の燃料集合体の揺れ、回転等を防止するために、燃料集合体の外寸法（２１４ｍｍ）に対して、隙間を片側２ｍｍに制限した値（２１８ｍｍ）に設定されている。
また、点検装置ラックの開口寸法についても、胴部の内寸法と同様に、使用済燃料ラックの開口寸法（２５９ｍｍおよび２７２ｍｍ）よりも、点検装置ラックの寸法（２４８．５ｍｍ）が小さく設定されている。

４．作業管理の状況調査
燃料集合体の点検の作業管理の状況を確認するため、以下の調査を実施した。

（１）作業実績
燃料集合体の点検は、これまでに３号機第１３回定期検査（平成２３年５月１３日～１６日）および第１４回定期検査（平成２９年１０月２１日～２３日）で実施しており、今回で３回目であり、初めての作業ではなかった。

（２）作業体制
燃料集合体の点検における作業体制は、元請会社の作業責任者の下に、元請会社の燃料集合体点検員３名、一次協力会社の作業責任者、二次協力会社の作業員４名（作業責任者、使用済燃料取扱工具操作員、使用済燃料ピットクレーン操作員、使用済燃料ピットクレーンチェーン操作員）を配置したものであった。
この作業体制は、３号機第１３回定期検査および第１４回定期検査における燃料集合体の点検と同じ作業体制であり、実績のあるものであった。なお、当社の作業体制については、３号機第１３回定期検査および第１４回定期検査における燃料集合体の点検と同様に、社員を現場に配置して燃料集合体の点検の全体管理を実施していた。

また、今回の燃料集合体の点検は１月１７日から開始しており、燃料集合体の落下を示す信号が発信した燃料集合体は、点検対象となっている５体の燃料集合体のうちの４体目であったが、１月１７日以降において、作業体制や作業員の役割分担の変更はなかった。

（３）燃料集合体取扱作業に従事した作業員の経験
ａ．元請会社の作業責任者
元請会社の作業責任者（経験年数１０年以上）は、３号機第１４回定期検査における燃料集合体の点検の作業責任者であり、同作業における経験を有していた。

ｂ．一次協力会社の作業責任者
一次協力会社の作業責任者（経験年数１０年以上）は、燃料集合体の点検の経験はないものの、定期検査の燃料取出および燃料装荷等における品質管理者および工事統括責任者の経験を有していた。

ｃ．二次協力会社の作業員
二次協力会社の作業員４名のうち、作業責任者（経験年数１０年以上）および使用済燃料取扱工具操作員（経験年数１０年以上）は、３号機第１４回定期検査における燃料集合体の点検の作業責任者および使用済燃料取扱工具操作員であり、同作業における経験を有していた。
その他の使用済燃料ピットクレーン操作員（経験年数１０年以上）および使用済燃料ピットクレーンチェーン操作員（経験年数１年未満）については、燃料集合体の点検の経験はないものの、定期検査の燃料取出および燃料装荷等における使用済燃料ピットクレーン操作員および使用済燃料ピットクレーンチェーン操作員の経験を有していた。

（４）作業要領
燃料集合体の点検の作業要領は、３号機第１３回定期検査および第１４回定期検査と同じであった。
作業要領書については、３号機第１３回定期検査および第１４回定期検査と同等の内容であり、燃料集合体取扱作業の作業手順は記載されていたが、燃料集合体取扱作業中に荷重変動が発生した場合の措置の記載はなかった。

（５）点検装置
燃料集合体の点検に使用した点検装置は、３号機第１３回定期検査および第１４回定期検査における燃料集合体の点検で使用したものと同じであり、使用前の点検において破損等の異常はなく、使用済燃料ピット内の点検装置の設置場所についてもこれまでの点検時と同じであった。

（６）燃料集合体取扱設備
燃料集合体取扱作業に使用する使用済燃料ピットクレーンおよび使用済燃料取扱工具は、使用前の点検において破損等の異常はなく、燃料集合体取扱作業中の動作にも異常はなかった。

５．事象発生時の状況調査
燃料集合体の落下を示す信号が発信した事象発生時の状況を調査するため、以下の調査を実施した。

（１）点検装置ラックへの燃料集合体の挿入操作状況
点検装置ラックへの当該燃料集合体の挿入操作状況について、作業員への聞き取り調査を実施した結果は次のとおりであった。
ａ．Ａ面およびＢ面観察のための燃料集合体の挿入
① 燃料集合体の下部ノズル底面が点検装置ラック頂部から約１５０ｍｍ上の位置※４でセンタリング確認※５を実施し、燃料集合体を低速で連続下降して、下部ノズルを点検装置ラックに挿入した。

※４ 約１５０ｍｍ上の位置
燃料集合体取扱作業における遮へい水深を確保するために、燃料集合体の吊り上げ高さは、下部ノズル底面が点検装置ラック頂部から約１５０ｍｍ上の位置までに制限されており、この位置でセンタリング確認を実施している。

※５ センタリング確認
使用済燃料ピットクレーン操作員および使用済燃料ピットクレーンチェーン操作員が、使用済燃料ピットクレーンを操作して燃料集合体を点検装置ラックの上部まで移動し、使用済燃料取扱工具操作員が目視により、燃料集合体の下部ノズルと点検装置ラックの位置関係があっており、燃料集合体が挿入可能な状態であることを確認すること。

ｂ．Ｃ面観察のための燃料集合体の挿入
① Ａ面およびＢ面観察の際と同様に、燃料集合体の下部ノズル底面が点検装置ラック頂部から約１５０ｍｍ上の位置でセンタリング確認を実施し、燃料集合体を低速で連続下降して、下部ノズルを点検装置ラックに挿入しようとした。

② 下部ノズル底面が点検装置ラック頂部を通過したあたりで、下部ノズルの使用済燃料取扱工具操作員から遠い側の面（Ｃ面）と点検装置ラックの内面が接触して使用済燃料ピットクレーンの荷重急変減少警報※６が発信し、燃料集合体の下降が自動停止した。

③ 接触した箇所が下部ノズルと点検装置ラックの内面のみであり、使用済燃料ピットクレーンの吊荷荷重がすぐに接触前の荷重に戻ったことから、燃料集合体の健全性に影響するものでないことを確認した。

④ 荷重急変減少警報をリセットした後、燃料集合体を一度センタリング確認位置まで上昇し、センタリングに問題ないことを再度確認した後、慎重を期すために点検装置ラック頂部から約５０ｍｍ上の位置から複数回のインチング操作※７により燃料集合体を下降して、下部ノズルを点検装置ラックに挿入した。

⑤ 荷重急変減少警報の発信から燃料集合体の下部ノズルの点検装置ラックへの挿入までの間の操作手順について、要領書には明記されていなかったが、操作員は④に示したとおり慎重に操作することにより燃料集合体を挿入した。なお、④に示した操作は、定期検査時の燃料取出等において荷重変動が発生した際と同じ標準的なものであった。

⑥ 荷重急変減少警報の発信から燃料集合体の下部ノズルの点検装置ラックへの挿入までの間、⑤に示したとおり操作員は荷重変動発生時に期待する操作を行っていたことから、元請会社、一次協力会社および二次協力会社の作業責任者ならびに当社社員は、作業員に対する注意喚起などの積極的な対応はとっていなかった。

※６ 荷重急変減少警報
燃料集合体の側面に設置されている支持格子は、薄い板を格子状に組み上げたものあり、使用済燃料ラック等と接触した場合でも、支持格子が破損する前に燃料集合体の下降を停止するように、－６５ｋｇ以上の荷重変動を検知すると燃料集合体の下降を自動停止するインターロックが設けられている。本警報は、当該インターロックが作動したことを作業員に認知させる目的で設置されている。当該警報については、定期検査の燃料取出等において燃料集合体を使用済燃料ラックに挿入する際にも、燃料集合体と使用済燃料ラックの接触により発信する場合があり、接触が燃料集合体の健全性に影響するものでないことを確認するとともに、接触の原因を確認して必要な措置を講じることとしている。

※７ インチング操作
燃料集合体の下降および停止を小刻みに繰り返して、燃料集合体をステップ状に下降させること。

ｃ．Ｄ面観察のための燃料集合体の挿入
① 燃料集合体の下部ノズル底面が点検装置ラック頂部から約１５０ｍｍ上の位置でセンタリング確認を実施し、Ｃ面観察の際と同様に慎重を期すために点検装置ラック頂部から約５０ｍｍ上の位置からインチング操作により燃料集合体を下降して、下部ノズルを点検装置ラックに挿入しようとした。

② 複数回のインチング操作により、下部ノズルが点検装置ラック頂部にさしかかったあたりで使用済燃料ピットクレーンの荷重急変減少警報および燃料落下検知警報※８が発信し、燃料集合体の下降が自動停止するとともに、燃料集合体の落下を示す信号が発信した。

③ 燃料集合体の落下を示す信号が発信した時の使用済燃料ピットクレーンの吊荷荷重は、８４２ｋｇから１６７ｋｇに減少していた。

※８ 燃料落下検知警報
燃料集合体取扱作業中において、吊荷荷重が急減して３００ｋｇ以下になった場合に発信する警報。警報が発信すると燃料集合体が落下したと判断し、燃料集合体の落下を示す信号を発信する。
点検作業全体を通じて、燃料集合体のセンタリングおよび点検装置ラックへの挿入状況の最終的な確認は、燃料集合体およびラックの上方から行う必要があることから、クレーン上で操作している操作員のみが実施しており、使用済燃料ピットの脇にて作業全体を監視している元請会社、一次協力会社および二次協力会社の作業責任者は、センタリングおよびラックへの挿入状況については直接確認できない状況であった。

（２）点検装置ラックへの燃料集合体乗り上げの背景
点検装置ラックへの燃料集合体乗り上げの背景について、作業員への聞き取り調査を実施した結果は次のとおりであった。
ａ．点検装置ラックの開口寸法ついて
使用済燃料取扱工具操作員および使用済燃料ピットクレーン操作員は、点検装置ラックの開口寸法（２４８．５ｍｍ）が使用済燃料ラックの開口寸法（２５９ｍｍおよび２７２ｍｍ）よりも小さいことから、燃料集合体の下部ノズルと点検装置ラックのセンタリング確認および燃料集合体の下部ノズルの点検装置ラックへの挿入状況の確認が難しいことは認識していたが、問題なく実施できると考えていた。

ｂ．点検装置ラックの視認性について
使用済燃料取扱工具操作員および使用済燃料ピットクレーン操作員は、使用済燃料ピット内に設置されている常設の水中照明が点検装置ラックに当たって点検装置ラックの操作員側に影ができ、使用済燃料ラックに比べて、点検装置ラック開口部が見え難かったことから、燃料集合体の下部ノズルと点検装置ラックのセンタリング確認および燃料集合体の下部ノズルの点検装置ラックへの挿入状況の確認が難しいことは認識していたが、問題なく実施できると考えていた。

５．これまでの点検作業状況に係る追加調査
４．（２）に示す作業員への聞き取り調査の結果、点検装置ラックの開口寸法および視認性の問題により、燃料集合体のセンタリングおよび点検装置ラックへの挿入状況の確認が難しいとの意見があったことを踏まえ、これまでの点検作業状況について、その背景要因をさらに調査した。

（１）初回点検作業開始前の状況
初めて燃料集合体点検作業を行った第１３回定期検査における点検開始前の状況について、当時の当社ならびに元請会社および一次協力会社の関係者からの聞き取りを行った。その結果、以下のような理由により、当社ならびに元請会社および一次協力会社の関係者は点検装置ラック開口寸法および視認性が操作のしやすさの観点から十分に配慮されたものでなく、また、燃料集合体のセンタリングおよび点検装置ラックへの挿入が難度の高い操作であることに気付かなかったことが分かった。
・当該装置は燃料取扱装置等の納入実績のあるプラントメーカが設計した装置であり、操作性の観点から十分検討されたものであると思い込んでいた。
・先行プラントにおいて同設計の点検装置の使用実績があった。
・点検開始前に模擬燃料を用いた事前確認を行ったが、その際に問題なく操作できた。
・当社から操作員に対して操作のしやすさ等に関する聞き取りを実施しなかった。

また、当該作業が難度の高い操作であるとは思わなかったため、要領書に荷重急変減少警報の発信時の具体的な操作手順を明記していなかったことが分かった。

（２）これまでの点検作業実施時の状況
これまでに実施した第１３回定期検査および第１４回定期検査における燃料集合体点検作業時における状況について、当時の当社ならびに元請会社および一次協力会社の関係者から聞き取りを行った。その結果、操作自体は問題なく実施できていたことから、当社ならびに元請会社および一次協力会社の関係者は、難度が高い操作であることに気づくことができず、操作員への問いかけや、点検装置改善の検討、要領書への荷重急変減少警報発信時の具体的な操作手順の追記等の対応をしてこなかったことが分かった。

（３）本事象発生直前の状況
本事象発生直前のＣ面観察のための燃料集合体の挿入時において、荷重急変減少警報が発信したが、関係者に聞き取りした結果、荷重急変減少警報自体は通常の使用済燃料ラックへの燃料挿入時にも発信しうるものであることから、Ｃ面観察時の警報発信時に、当社社員ならびに元請会社および一次協力会社の作業責任者は、本作業が操作員にとって難度が高い作業であるとは思わなかったことが分かった。
また、通常の使用済燃料ラックへの燃料挿入時であれば、荷重変動が発生しても、特段の問題なくその後の対応作業を実施できていたことから、当社社員ならびに元請会社、一次協力会社および二次協力会社の作業責任者が注意喚起をするなどの積極的な対応をとらなかったことが分かった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>5</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[201]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[01]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>13072</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[02]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転監視]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[299]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2021/04/23 10:01:35]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<S_AUTO_ANZEN><![CDATA[アニュラス排気ファン]]></S_AUTO_ANZEN>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2020/01/21 08:35:34]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[202001201418]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[７．対 策
点検装置ラックへの燃料集合体の乗り上げを防止するために、次の対策を講じることとする。
（１）点検装置ラック開口寸法を拡大して、使用済燃料ラックと同等の開口寸法とする。

（２）本点検作業時には、燃料集合体のセンタリングおよび点検装置ラックへの挿入状況を作業員が確認するための水中テレビカメラを設置するとともに、作業中の視認性向上を図るため、点検装置ラックを照らす水中照明を設置する。

（３）燃料集合体のセンタリングおよび点検装置ラックへの挿入状況については、操作員に加えて、元請会社の作業責任者が、水中テレビカメラの映像によるダブルチェックを行うこととし、作業要領書に記載する。

（４）作業要領書に荷重急変減少警報発信時の操作手順を追記するとともに、燃料集合体を点検装置ラックに挿入する際の注意事項を以下のとおり追記し、作業開始前の読み合わせにおいて作業員全体に周知する。
a．燃料集合体の下部ノズルを点検装置ラックに挿入する際に、荷重急変減少警報が発信して燃料集合体の下降が自動停止した場合は、作業を中断する。当社社員ならびに元請会社、一次協力会社および二次協力会社の作業責任者、操作員は、次に実施する操作手順や追加措置の必要性等について、共に確認・認識共有を行ったうえで、作業を再開する。
ｂ．燃料集合体が点検装置ラックへ乗り上げた場合には燃料集合体の落下を示す信号が発信する可能性があることに留意して作業する。

（５）本点検作業以外の燃料集合体を取り扱う作業のうち、本事象と同様に難度が高く、接触や干渉等の可能性がある作業について、作業員への聞き取り等により、作業要領書の作業手順が適切であることや、記載漏れがないこと等を確認した。また、今後、作業の難度を考慮し、作業員への聞き取り等に基づき適切な作業手順・作業環境にすることが作業要領書に反映されるよう、社内文書へ反映し、改正内容を関係者に周知する。]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE>
	<SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SL_HANTEIKEKKA_UMU_CODE_NAME>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2021/04/23 10:01:35]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[伊方発電所３号機は第１５回定期検査中のところ、３号機使用済燃料ピットにおいて、燃料集合体（※１）の点検（※２）をするため、燃料集合体を使用済燃料ピット内で移動させていた際、１月２０日１４時１８分に燃料集合体の落下を示す信号（※３） が発信した。
状況を確認したところ、燃料集合体を点検装置ラックに挿入する際に、当該ラックの枠に乗り上げたことにより使用済燃料ピットクレーンの吊り上げ荷重が減少したため、信号が発信したものであり、燃料集合体は落下していないことを確認した。
その後、燃料集合体を吊り上げ、同日１６時１２分、使用済燃料ピット内の所定の保管位置に戻した。
燃料集合体の落下を示す信号の発信に伴い、設計どおり使用済燃料ピットエリアの排気系統の切り替えが行われたことを確認し、同日１６時１７分、同信号をリセットした。
なお、本事象によるプラントへの影響および周辺環境への放射能の影響はなかった。

※１ 燃料集合体
ウラン酸化物をペレット状に焼き固め、約４ｍの長さのジルコニウム合金の管に封入した燃料棒を、原子炉への装荷および取出しに際し一体となって取り扱えるように束ねたもの。伊方発電所３号機で使用する燃料集合体は２６４本の燃料棒を四角の格子状に束ねており、上下に冷却材が通る穴のあいた支持板（上部ノズル、下部ノズル）を、中間には燃料棒の間隔を保持するための支持格子を取り付けた構造になっている。

※２ 燃料集合体の点検
国内で過去に発生した燃料集合体からの放射性物質の漏えい事象を踏まえ、漏えいが発生したものと同設計の燃料集合体を対象に、燃料集合体の最下部支持格子について、燃料棒の支持部と燃料棒の間に隙間等がないことをファイバースコープで確認する作業。第１５回定期検査では５体の燃料集合体を対象に点検を行う予定であった。

※３ 燃料集合体の落下を示す信号
使用済燃料取扱作業時において、万一の燃料集合体の落下に備え、使用済燃料ピットクレーンの吊荷荷重が設定値以下になった場合に燃料集合体が落下したと判断し、アニュラス排気ファンの起動等の信号を発信し、使用済燃料ピットエリアの排気を通常の排気系統から核分裂生成ガスを除去する系統に切り替えるための信号。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[yonik]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2019-四国-M006]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[yon]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[６．推定原因
事象発生時の状況調査結果から、今回の点検装置ラックへの燃料集合体の乗り上げによる燃料集合体の落下を示す信号の発信の推定原因について検討した。

（１）点検装置ラックの開口寸法
点検装置ラック開口寸法が使用済燃料ラックの開口寸法よりも小さいため、燃料集合体のセンタリングおよび点検装置ラックへの挿入状況の確認作業は、使用済燃料ラックへの燃料集合体挿入作業に比べて難度が高い作業となっていた。

（２）点検装置ラックの視認性
使用済燃料ピット内に設置されている常設の水中照明によって点検装置ラックにできる影により、点検装置ラック開口部の視認性が低下しており、燃料集合体のセンタリングおよび点検装置ラックへの挿入状況の確認作業は、使用済燃料ラックへの燃料集合体挿入作業に比べて難しい状況となっていた。

（３）センタリングおよび点検装置ラックへの挿入状況の確認
燃料集合体のセンタリングおよび点検装置ラックへの挿入状況の確認作業は難度の高い作業であったが、これらの確認は操作員のみで実施しており、作業責任者による確認が行われていなかった。

（４）荷重変動発生時の対応
点検装置ラックへの燃料集合体の挿入は、使用済燃料ラックへの挿入に比べて難度が高い状況となっていたため、Ｃ面観察時に荷重変動が発生した際、続く作業を確実に進めるため、一度作業の手を止め、当社社員および作業責任者
を含めた作業員全員で次の対応についての認識を共有し合うなど、通常の燃料取扱作業時とは異なる対応が必要であったが、実施できていなかった。

（５）点検作業に係るリスク低減対応未実施
点検装置ラックの開口寸法および視認性の問題により、点検装置ラックへの燃料集合体の挿入は使用済燃料ラックへの挿入に比べて難度が高い状況となっていたが、当社ならびに元請会社および一次協力会社の関係者はその状況に気づくことができず、操作員への問いかけや、点検装置改善の検討、要領書への荷重急変減少警報発信時の具体的な操作手順の追記等の対応をしてこなかった。]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[伊方発電所３号機　燃料集合体落下信号の発信について ]]></TITLE_NAME>
	<S_UNTEN_MODE><![CDATA[モード外]]></S_UNTEN_MODE>
	<UNITS><![CDATA[3]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[2]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>89279</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2020/01/21 08:35:43]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[yon]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[伊方]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>13</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[yonik]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[伊方発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[299]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>13072</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
	</G_KNT_ANZENKEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[600]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>13072</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[下部ノズル底面]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>13072</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[600]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[燃料集合体]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[719]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[719]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[原子燃料]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>36</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[燃料]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[201]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>13072</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1300]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[運転・操作不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[130]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[プラント運転員の監視・判断・機器操作の誤りによるもの（管理不良を含むクレーン等保守作業に関連する操作ミスは施工不良に含める）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1300]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[運転・操作不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[130]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>3</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>13072</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>13072</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>13072</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[01]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[原子炉本体]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>1</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[四国電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[四国]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[四国電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[yon]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>80</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
