<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[　災害発生時の状況について，請負作業の内容および体制，災害に至るまでの時系列から，問題点を洗い出した。

１．関連する請負作業の内容および体制
（１）保温取付け作業（Ａ社）（災害発生日　午後）
　当社タービン課の作業管理において，タービン建屋３階で現場監督者の指揮のもと，被災者を含む３名が組合せ中間弁，６名が高圧タービンフランジへの保温の取付け作業を実施していた。
（２）定期事業者検査（主要制御系機能検査）（当社）（災害発生日　午前）
　当社検査担当者の指揮のもと，制御室で当社検査担当者および検査助勢者２名（Ｂ社１名，Ｃ社１名）で定期事業者検査を実施していた。また，別作業に従事していたＢ社現場監督者Ｂが，検査開始前の組合せ中間弁廻りの現場状態の事前確認を実施していた。
　定期事業者検査の内容は，原子炉水位高の模擬信号を投入し，蒸気タービンが自動でトリップする機能を確認するための検査であった。
（３）電気油圧式タービン制御装置取替工事（Ｂ社）（災害発生日　午後）
　当社作業管理において，制御室で現場監督者の指揮のもと，作業員２名で電気油圧式タービン制御装置取替工事【試験・検査】のシミュレーション試験を実施していた。
　試験の内容は，タービン過速度の模擬信号を投入し，蒸気タービンが自動でトリップする機能を確認するための試験であった。
　現場状態の事前確認は，午前同様，別作業に従事していた現場監督者Ｂが実施し，午後の途中から別作業に従事していた現場監督者Ｃが引き継いだ。

２　災害発生の要因調査
　当社規定にもとづき，Ａ社およびＢ社から報告された災害発生の状況，原因および対策をもとに，災害が発生した作業への当社の関与を調査し，災害発生日までの時系列を整理した。
　この時系列において，問題のあった行為を抽出し，分類を行った結果，災害発生に寄与した要因は，下記の３点に集約された。
　　●工程管理に関する問題
　　●現場管理に関する問題
　　●作業実施方法に関する問題
　これら３点について詳細に調査を行った。

２．１　工程管理に関する状況
　定期点検中においては，月曜日から金曜日までの夕方，元請会社から提出される作業予定表をもとに，当社各課および元請各社が参加する日々工程会議において，日々の作業予定内容等の調整を行っている。
　しかしながら，災害発生に関係した作業については，Ａ社の作業予定内容およびＢ社による立入規制に関する情報を，両社とも当社へ情報提供していなかった。このため，日々工程会議において，両社の作業干渉が把握できなかった。
（１）予定外作業（Ａ社）
　Ａ社現場監督者は，高圧タービンフランジおよび組合せ中間弁への保温取付け作業を，Ｄ社現場作業指揮者から当該作業の前倒しが可能であるとの情報連絡を受け，当初の４月２３日の予定から変更し，平成２１年４月２０日から開始することとした。この作業の計画変更にあたり，Ａ社現場監督者は，既に提出済みであった作業予定表に当該工事を追記し，作業予定内容の変更手続きをとることを失念した。また，Ａ社現場監督者は，当該作業が作業予定表に記載されているとの思い込みから，作業予定表を確認しないまま，被災者を含む作業員に対し作業実施の指示を出していた。
　その後も，Ａ社現場監督者は，作業予定表には既に当該作業が記載されているとの思い込みから，当該作業を追記することなく作業予定表を作成し，日々工程会議にて作業許可を受けるとともに，作業員に当該作業を指示する状態が災害発生日まで継続した。
　このため，災害発生時の保温取付け作業は，当社各課および元請各社に周知されていない予定外作業となった。
（２）作業規制の周知漏れ（Ｂ社）
　Ｂ社は，現場での立入禁止標識を掲示し，立入規制を行っていたが，当日の作業予定表において，本来記載すべき，当該作業に係る規制事項を記載していなかった。また，通常，立入規制を実施する際は，関係各課に対して，規制事項を周知する規制連絡票を発行する慣例となっていたが，本作業では，規制連絡票も発行していなかった。

２．２　現場の管理に関する状況
（１）不十分な区画設定および監視（Ｂ社）
Ｂ社による　『電気油圧式タービン制御装置取替工事【試験・検査】』（電気試験側作業 ）実施中の安全措置は，同調して作業を行っていたタービン主要弁の機器側作業 の工事要領書にしたがい，現場に立入禁止標識が掲示されたのみで，柵等による明確な区画設定は実施していなかった。また，電気試験側作業の工事要領書においては，立入禁止標識や現場監視等の安全措置は記載されていなかった。
　電気試験側作業の工事要領書については，工事着工前に当社作業管理者と電気試験側の現場監督者と打ち合わせを実施し，当社の承認を得たものであり，安全措置に対する当社からの指導・助言も十分ではなかった。
　ａ．立入禁止標識
　機器側作業において，工事要領書にしたがい，「関係者以外立入禁止」の標識を，組合せ中間弁へのアクセス階段昇降口入口部の壁に掲示した。この際，同調して行う電気試験側作業を考慮し，立入禁止期間は，機器側作業が終わる４月１１日ではなく，電気試験側作業が終わる４月２６日までとしていた。
　ｂ．現場確認
　組合せ中間弁の作動試験が始まった４月８日以降，機器側作業が終了する４月１１日までは，機器側作業の作業員が，工事要領書にしたがい現場で弁の作動状態を確認していた。
　これ以降，組合せ中間弁の作動試験は，電気試験側での単独作業となったが，組合せ中間弁の作動に関する安全措置は，工事要領書に記載されないままであった。
災害発生当日は，Ｂ社社内での口頭での依頼にもとづき，別作業に従事していた現場監督者ＢおよびＣが，タービンをトリップする前に，現場確認を行っていた。
　災害発生直前にも，現場確認は行ったが，ページングをすれば，周辺の作業員は自主的に作業現場から退避すると考えていたため，組合せ中間弁の（Ｄ）（Ｅ）（Ｆ）のみ確認し，反対側の（Ａ）（Ｂ）（Ｃ）側は確認しておらず，現場の安全確認は十分な状態ではなかった。
　なお，当社施設のページング機能には，緊急事態発生時に建屋からの退避を指示する緊急放送と，通常時の情報連絡手段としての機能がある。通常時の情報連絡手段としては，作業関係者間での情報共有を目的としており，他の作業員に安全措置等を周知することは主目的としていない。このため，試験時の安全措置はページングに頼ることなく，規制事項の周知，立入禁止の区画設定もしくは監視人の配置が必要であった。
（２）関係者以外の立入（Ａ社）
保温取付け作業を行うにあたり，Ａ社の大部分の作業員は，立入禁止標識に気づかずに当該エリアに入域していた。一部の作業員は，立入禁止標識を認識していたものの，「関係者以外立入禁止」という標識に対し，保温取付け作業を実施する者として自らも関係者であると認識していた。このため，Ａ社作業員は，当該エリアに入域しても問題ないと考えていた。

２．３　作業実施方法に関する状況
　被災者は，組合せ中間弁への保温取付け作業において，適切な作業床がなかったことから，組合せ中間弁の駆動部付近を足場として作業を実施していた。
Ａ社現場監督者は，作業場所の状態についての正確な把握が十分ではなく，適切な作業方法を指示していなかった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[151]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<TROUBLE_ID>10328</TROUBLE_ID>
	<INES_CODE><![CDATA[S]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価対象外]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2010/04/07 15:24:52]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4445</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/05/06 21:00:40]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200904221755]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[　当社は，Ａ社およびＢ社による対策が，確実に実施されたことを確認するとともに，同種の災害を防止するため，下記の再発防止策を実施する。

１．現場管理面の対策
１．１　立入禁止措置方法の改善
　（１）当社規定で，災害リスクが高い作業について，立入禁止措置の考え方を明確化する。
（２）当社規定で，立入禁止に関する標識の掲示内容について，規制目的，危険部位を明確にし，また関係者以外立入禁止等の曖昧な表現をしないことを定める。
（３）当社と請負会社が行う安全パトロール について，立入禁止措置および立入禁止標識に係る運用が当社規定のとおり確実に実施されていることを，平成２１年度の重点項目として設定し，実施状況を確認する。また，半期に１度，定着状況を評価する。

１．２　不十分な安全措置検討への対策
　Ｂ社電気試験側作業において，現場での組合わせ中間弁の作動に対する安全措置が，工事要領書に記載されておらず，また，工事着工前の工事施工前打ち合わせにおける，当社の指導・助言も十分ではなかったことについて，当社規定の工事施工前打合わせ時の確認項目に，「遠隔操作における機器作動時の注意事項」を追加する。
　また，災害直前，現場監督者がページングにより，現場作業員に情報周知できると考えていたことについて，当社と請負会社との協議会において，立入禁止措置を実施する際は，ページングによる周知に頼ることなく，規制事項の周知，立入禁止の区画設定もしくは監視人の配置を行うことを周知し，徹底を図る。

１．３　不十分な現場確認への対策
　災害発生直前の現場確認において，現場監督者による確認が十分ではなかったことについて，本災害を当社と請負会社との協議会において周知し，遠隔操作等により機器を作動させる時の危険認識について徹底を図る。

２．作業実施方法（Ａ社）に関する対策
　Ａ社作業員が，当該エリアに，適切な足場がなかったことから，組合せ中間弁駆動部の近傍を足場として，作業を実施していたことについて，下記の対策を実施する。
（１）本災害を当社と請負会社との協議会において周知し，作業に必要な足場の設置等の作業安全措置を講じることの徹底を図る。
（２）当社と請負会社が行う安全パトロールについて，足場の設置等の適切な作業安全措置が実施されていることを，平成２１年度の重点項目として設定し，実施状況を確認する。また，半期に１度，定着状況を評価する。
（３）作業環境改善のため設備対策を実施する。
　ア．保護金網取付け
　組合せ中間弁駆動部が作動する範囲に，作業員が立ち入ることがないように金網を取付ける。
　イ．仮設作業床取付け
　当該エリアの保温工事の作業性を考慮し，作業実施時には作業床を取付ける。

　今後も，請負会社からの提案をもとに，必要に応じて作業環境の改善を行う。

３．工程管理面の対策
３．１　不適切な作業予定表および作業指示書（Ａ社）に対する対策
　Ａ社現場監督者が，組合せ中間弁保温取付け作業を記載していない作業予定表をもとに，作業指示書を作成していたことについて，Ａ社は，再発防止策として，「定期点検全体工程表」，「作業予定表」および「作業指示書」が一致していることを現場責任者が再確認することとした。現在，当社が作成している，定期点検全体工程表には，保温取付け作業が記載されていないことから，保温取付け作業の計画を工程表へ反映し，請負会社が確認できるようにする。
　また，本災害を当社と請負会社との協議会において周知し，作業予定内容の変更を行った場合は，必ず，作業予定表の変更手続きを行うことの徹底，作業予定表をもとに作業指示書を作成することの徹底を図る。

３．２　規制連絡文書に関する取扱い方法の明確化
　Ｂ社による立入規制について，規制連絡文書が発行されていなかったことに関連して，これまで規制連絡文書の取扱いに関する運用が，当社の規定に定められておらず，慣例での運用となっていたことを踏まえ，当社規定に，当社および請負会社が立入規制等の規制事項を実施する場合は，規制連絡文書を発行する旨を定める。

３．３　作業予定表への立入規制の記載漏れ（Ｂ社）に対する対策
　Ｂ社による立入規制が作業予定表に記載されていなかったことに対し，当社が指定する作業予定表の様式を変更し，規制事項の有無に関するチェック欄を追加することで，規制事項の作業予定表への反映漏れを防止する。
　また，本災害を当社と請負会社との協議会において周知し，立入禁止措置を実施する場合は，作業予定表に確実に記載することの徹底を図る。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2010/04/07 15:24:52]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　浜岡原子力発電所４号機（定格電気出力１１３．７万kW）では，第１１回定期点検中のところタービン建屋３階（放射線管理区域）組合せ中間弁（Ａ）付近で，保温材取付け作業に従事していた作業員が，午後３時１５分頃，組合せ中間弁（Ａ）の弁駆動部に左足の甲を挟まれ負傷した。
　当該弁駆動部は，電気油圧式タービン制御装置取替後のシミュレーション試験において，タービン過速度の模擬信号により閉弁したものであり，試験にあたっては，当該エリアへの入口に「関係者以外立入禁止」標識の設置と，試験前の現場確認は実施したものの，試験中の監視員の配置は行っていなかった。保温材取付け作業に従事していた被災者は，当該弁駆動部近傍を足場にして作業を実施中，当該弁の閉弁時に動作した，弁駆動部レバーに左足の甲を挟まれた。午後３時４５分，発電指令課長は，被災した作業員の出血が多いとの連絡を受け，救急車を要請した。被災した作業員は病院に搬送され，当社は午後５時５５分に，入院による治療の可能性があることを確認した。病院での診断の結果，最低１ヶ月の入院を要する怪我であった。
　なお，被災した作業員に放射線被ばくはなく，放射性物質による汚染もなかった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2009-中部-T008]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　調査結果より，本災害の原因は，以下のとおりであることが分かった。

　まず，現場の管理に関する問題として，不十分な区画設定や監視により，関係者以外の人間が当該エリアに入域できたことが問題であった。
　具体的には，Ｂ社による電気油圧式タービン制御装置取替後の電気試験側作業時に同調して実施した機器側作業の工事要領書にもとづき，当該エリア入口に「関係者以外立入禁止」の標識が掲示されていたが，機器側作業終了後の，電気試験側作業の単独試験時には，現場の弁の作動に対する監視人の配置等は要求されていなかった。これは，電気試験側作業の工事要領書において，弁の遠隔操作に対する安全措置が考慮されていなかったことに起因しており，工事着工前の工事施工前打ち合わせにおける，当社の指導・助言も十分ではなかった。
　また，Ｂ社は，立入禁止標識の掲示に伴う規制事項の周知を行っておらず，現場でも柵等による明確な区画設定を実施していなかった。このため，当該エリア入口には「関係者以外立入禁止」の標識が掲示されていたが，Ａ社作業員は，保温取付け作業のため当該エリアに入域する際，大半の者が，Ｂ社が掲示した立入禁止標識に気づかずに入域しており，立入禁止標識を認識していた者は，自らも関係者であるとの認識から入域していた。
災害発生当日，Ｂ社は，口頭による依頼により別作業に従事していた現場監督者が，試験前の現場確認を実施したが，災害発生直前の現場確認においては，現場確認を行った現場監督者は，ページングをすれば，周辺の作業員は自主的に作業現場から退避すると考えていたため，組合せ中間弁の（Ｄ）（Ｅ）（Ｆ）のみ確認し，組合せ中間弁（Ａ）において，作業をしていた被災者に気づかなかった。

　次の問題として，Ａ社作業員による，作業実施方法の問題が抽出された。
　具体的には，Ａ社作業員は，当該エリアに，適切な足場がなかったことから，組合せ中間弁駆動部の近傍を足場として，作業を実施していたことである。

　この結果，Ｂ社電気側試験作業において実施したタービントリップ信号による，組合せ中間弁の閉弁時に，被災者が左足甲を挟まれる災害が発生した。

　また，本災害の直接的な原因ではないが，工程調整の段階で，当該エリアにおける作業の干渉が把握できない状態であった。これは，Ｂ社が立入規制を周知していなかったことに加えて，Ａ社現場監督者が，組合せ中間弁の保温取付け作業を，作業予定表に記載することを失念したまま作業が行われており，当社の日々工程会議における作業許可を受けていなかったためである。Ａ社現場監督者が当該作業を記載することを失念した背景には，Ａ社現場監督者がＤ社現場作業指揮者から当該作業の前倒しが可能であるとの情報連絡を受け，作業の計画を変更したことがあげられた。Ａ社現場監督者は，作業予定表へ当該作業を追加する手続きを失念し，その後も，当該作業が記載されていない作業予定表が，災害当日まで作成されていた。
　
　なお，Ａ社およびＢ社は，作業開始前に，ＴＢＭ（ツールボックスミーティング）等を実施しているが，立入規制に関する情報および弁の遠隔操作に対する安全措置の認識が十分ではなかったことから，災害発生のリスクには気づかなかった。

　Ｂ社のシミュレーション試験は，これまでも定期点検毎に実施している試験であり，立入禁止標識の掲示等の安全措置も従来と同様であった。しかし，今回の定期点検では，電気油圧式タービン制御装置の更新工事をともなったため，昼夜２交替での作業であったことから，従来の定期点検では，結果として夜間帯に実施していたシミュレーション試験が，今回の定期点検では昼間帯での実施となり，Ａ社の保温取付け作業と干渉し，災害に至ったという背景があげられた。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[人身災害の発生について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[実用炉規則１９条の１７に該当すると判断]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[4]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/05/08 10:18:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[浜岡]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>7</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[chbhm]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[浜岡発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[508]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10328</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[508]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[油圧作動弁]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>15</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[500]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[500]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[弁装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>30</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[タービン制御系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[151]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10328</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10328</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10328</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[中部電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[中部]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[中部電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[chb]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>40</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
