<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．ＣＲＤ復旧作業に係る事実の確認
（１）事象発生時の現場関係者の動き
　事象発生当日の作業着手前からの現場作業関係者の動きについて整理した。

　１）作業開始前
　当日は、予め原子炉建屋４階から２階へ移動してあったＣＲＤ２体と、原子炉建屋４階に保管中のＣＲＤ３体の、計５体（炉内座標：１８－５１、２６－４７、２６－３１、４２－２７、３４－３１）の取付け作業およびＣＲＤ取付け前の閉止板取外しが予定されていた。
　作業関係者（受注者）は、８時３５分頃からＴＢＭ（ツールボックスミーティング）にて作業ステップや人員配置の確認を行なった後、現場へ移動してＲＫＹ（リスクアセスメント危険予知活動）により、「躓き転倒の防止」「手指の挟まれ防止」を注意すべきポイントとして、作業関係者で共有した。

　２）作業開始から座標確認まで
　［１体目の作業］
　９時４０分頃から作業員ＡおよびＢは、作業対象座標をゴム手袋に記載してペデスタル（原子炉圧力容器下部にアクセスするために設置されたスペース）内に入域、指導員および班長によるＣＲＤ交換装置制御盤（ペデスタル外）モニタでの監視のもと、１体目のＣＲＤ（１８－５１）の座標を確認し、作業員Ａがペデスタル内の通話装置（以下、「通話装置」という）により班長に報告した。
　その後、作業員Ａは、ＣＲＤ取付けの前作業としてＣＲＤ（１８－５１）の平板構造の閉止板に接続されたコック式ドレン弁を開弁し、ＣＲＤハウジング内の溜まり水のドレン（排水）操作を実施した。
　作業員Ｂはドレンが完了（ドレン操作から約１分間）したことを確認した後、ＣＲＤ（１８－５１）の閉止板のボルトをターンテーブル上の工具箱から所持してきた工具を用い緩めて取り外し、作業員ＡとともにＣＲＤ交換装置によりＣＲＤ取付けを実施した。
　１０時００分頃より班長は、ＣＲＤ交換装置が１体目のＣＲＤ（１８－５１）フランジボルトを締め付けていることをＣＲＤ交換装置制御盤のモニタおよびスピーカー（動作音）により確認していた。

　［２体目の作業］
　この頃ペデスタル内の作業員ＡおよびＢは、２体目の取付け予定のＣＲＤ（２６－４７）の座標を、キャップ構造の閉止板に取り付けられている座標表示札およびハウジングサポートに書かれた座標番号により確認し、作業員Ａがペデスタル外の班長に通話装置にて報告し、班長は２体目の座標であることをステップ表により確認した。

　３）ドレン操作から閉止板ボルト緩めまで
　作業員Ａは、２体目のＣＲＤ（２６－４７）ハウジング内の溜まり水のドレン操作として、閉止板に接続されたコック式ドレン弁を開弁した。
　作業員ＡおよびＢが今までに経験した作業では、ＣＲＤハウジング内にサーマルスリーブが取り付けられている座標には平板構造の閉止板が取り付けられていたが、当該座標の閉止板がサーマルスリーブを外した状態で使用することができるようにしたキャップ構造であることに気付いた。
　このため作業員Ａは、当該座標はサーマルスリーブが復旧されていないのではないかと疑問に思い、当該座標のサーマルスリーブが取り付けられているかを通話装置でペデスタル外の班長に確認を求めるとともに、確認結果を聞くまでの間、被ばく低減の観点から作業を一旦中断して作業員Ｂとともにペデスタル外（入口）に移動し、そこからドレン状況を確認していた。
　確認を求められた班長は、ＣＲＤ交換装置制御盤付近で待機中の交替要員Ｃを介して事務所にいた関係者に問い合わせし、サーマルスリーブが復旧されていることを確認したが、念のため、当該閉止板を緩めた際に重さにより確認することとし、作業員Ａに指示、作業員Ａは作業員Ｂに重さ確認することを指示した。
　この頃、指導員は３体目に取付ける予定のＣＲＤ運搬作業状況を確認するため、原子炉建屋２階から４階に移動した。
　１０時０５分頃に作業員Ａは、１体目のＣＲＤ（１８－５１）のフランジボルト締付けが完了したことをペデスタル入口でＣＲＤ交換装置のモータ駆動音により確認するとともに、ＣＲＤ交換装置制御盤にいる班長から、監視カメラの映像により２体目のＣＲＤ閉止板からドレン水が出ていないとの連絡を受け、作業を再開することとして作業員Ｂに閉止板取外しを指示した。
　作業員Ｂはペデスタル内に入り、交換装置ターンテーブル上を座標確認時および作業中断時の退域時とは異なる経路で移動して、交換装置ターンテーブル上の工具をとり、当該座標近傍へ近づいた。
　近傍にはキャップ構造の閉止板が取り付けられたＣＲＤハウジングが２体あり、奥に位置していた対象座標のキャップ構造の閉止板に気づかず、手前の同じ構造をした当該閉止板を取外し対象と誤認し、ボルトを緩めはじめた。

　４）漏水開始から退域まで
　１０時１３分頃、作業員Ａはペデスタル入口でペデスタル内での作業員Ｂの作業を監視していた。
　作業員Ｂが当該閉止板の１本目と２本目のボルトを緩めた後、３本目のボルト（全４本）を緩め始めた時に閉止板からの漏えい量が多くなったことに気付くのと同時に、ペデスタル入口にいた作業員Ａも閉止板からの漏えい量が通常より多いことに気付き、ペデスタル内に入り座標位置を確認したところ、２体目対象の座標（２６－４７）と異なる座標３０－５１のボルトを緩めていたことに気付き、通話装置により班長に連絡した。
連絡を受けたペデスタル外の班長とペデスタル内の作業員ＡおよびＢは、通話装置で連絡を取り合いながらフランジからの漏えいを止めようと閉止板のボルトの増締めを試みたが、漏えいは止まらなかった。
　その後、班長は、ＣＲＤ運搬作業の確認を終えて原子炉建屋４階から戻った指導員に事象を報告、指導員はＣＲＤ交換装置盤の画像にて状況を確認し、作業員ＡおよびＢにペデスタル入口で待機するよう指示した。
　１０時２０分頃、中央制御室にて「Ｄ／Ｗ ＥＤサンプレベル ＨＩ」警報発生およびＦＰＣスキマーサージタンク水位のチャート指示値低下を運転員が確認し、副発電長から当社監理員※２に関連作業の状況について問い合わせた。
　これを受け、監理員が現場の当該作業関係者に電話で確認したところ、対象座標を誤ってしまい、ペデスタル内で漏えいしている状況になっている、との回答を受けた。
　１０時２９分頃、指導員および交替要員Ｃは、作業員ＡおよびＢとともにペデスタル内に入域し、座標が間違っていることを確認するとともに、閉止板のボルトの増締めを再度、試みたが改善は見られなかった。
　このため、指導員は、作業員ＡおよびＢを被ばく低減のためペデスタルから先に退域させた後、現場状況確認を継続した後に１０時４８分頃に交替要員Ｃとともにペデスタルより退域した。

※２：請負工事を品質保証、労働安全および放射線管理について発注仕様書どおりに施工してもらうため、打合せ、通知、指示、助言および立会等を行なうための当社社員。当日の当該作業時は、工事要領書で予め定めた立会いポイントではなかったため他業務に従事しており（会議に参加）、現場作業には立会っていなかった。

（２）当該作業の計画、体制、手順および教育
　１）当該作業の計画
　第２５回定期検査では炉内予防保全工事を計画しており、干渉物（制御棒等）取外しのため、ＣＲＤ（サーマルスリーブ含む）計１８５体の取外し・取付け工事（以下、「当該工事」という）を計画し、当社から受注者へ発注した。
　３月１１日に震災が発生し、受注者から計画した工程内で当該工事を行うには従事する要員の確保が困難な状況であるとの申し出があり、当社は実施範囲を１２０体程度に減らして工事を進めることとした。
　当該作業は、このＣＲＤ取外し・取付け工事の作業の一部であり、工事は６月２４日から開始した。
　その後第２５回定期検査において、震災の影響により主タービンの翼等に損傷が発見され、修理のために定期検査の工程を大幅に延長することになった。
　そこで、炉内予防保全工事の範囲を当初計画に戻すため、当社は当該工事を当初計画の範囲（全数）に戻せないか受注者へ検討を８月頃に依頼した。
　その結果、当該工事の工期を延長し、１０月以降の作業実施のための交替要員を確保することで可能との見込みを９月頃に得たことから、当該工事の期間を延長して１８５体を実施することとした。

２）体制と当該作業に従事した関係者の経歴
　当該工事の体制は工事要領書により定めており、当該作業については、この体制表のうち主に指導員、監督、班長および作業員２名の計５名で実施することとした。
　この体制において、指導員、班長および作業員Ａについては、受注者（元請会社）の社員であり、当該工事に関する経験があり、指導員および作業員Ａについては６月の当該工事開始時から従事していた。
　監督は、受注者（元請）の協力会社（下請）に所属し、当該工事の経験はあり、６月の当該工事開始時から従事していた。
　作業員Ｂについては、受注者（元請）の協力会社（下請）に所属し、当該工事に関する経験はなかった。
　班長および作業員Ｂについては、当該工事の範囲を当初計画の全数に戻すための増員として、９月および１０月から当該工事に従事させた。
　作業員Ｂについては、当該作業（座標２６－４７の閉止板取外し）は、１３体目であった。

　３）手順書（工事要領書）
　当該工事に関する手順書は、「工事要領書」であり、受注者（元請）が作成し、当社が確認を行っている。
　当該作業に関する記載と実際の作業における遵守状況は以下のとおりであった。
　①作業要領（手順）
　・作業手順に関する記述は、「ＣＲＤ取付け対象座標の確認を行い、閉止板の取付けボルト４本を緩め、閉止板を取外す。」となっていた。対象座標の識別、座標の確認方法、中断後の再確認および緩める前のドレンの確認といった座標を間違えないようにするための具体的手順については記載されていなかった。
　・当日の作業は、この手順のとおりに行われていた。対象座標は、座標表示札およびハウジングサポートに書かれた座標番号により確認した。
　②立会区分
　・当該作業に関する立会区分は、「班長－監督（作業責任者）－指導員立会」となっており、要領書に記載された座標確認までは実施していたが、ボルト緩め作業には立会っていなかった。

　４）教　育
　受注者は、工事に当たって①派遣前教育、②入所時教育、③事前検討会を行うこととしており、当該作業に従事していた指導員、監督、班長および作業員２名の５名に対し、すべて行われていた。
　①派遣前教育は、受注者（元請）の要求により派遣元が行っており、安全衛生管理等について教育されている。
　②入所時教育は、当社の調達要求に基づいて受注者（元請）により行われており、安全管理、品質管理、放射線管理等、原子力発電所の管理区域での作業に従事するにあたっての一般的な事項について教育されている。
　③事前検討会は、受注者の社内ルールに基づいて受注者（元請）または協力会社（下請）により行われており、工事要領書をもとに、作業要領（手順）、工程、品質管理、放射線管理、安全対策について教育されている。
　途中で当該工事に参加した班長は受注者（元請）が実施した事前検討会で、また作業員Ｂについては協力会社（下請）の熟練者が講師となった事前検討会で教育を受けており、その結果を受注者が受講リストで確認している。

　対象を間違えると炉水が漏えいする重大な事象が発生することの可能性については、上記①②③の教育内容には含まれていない。
　また、③の事前検討会においては、今回の工程が制御棒等取外しと同時期に実施することから座標を間違えないように、との注意喚起は行われているが、その理由として座標を間違えると炉水が漏えいすることになるといったところまでは説明されていなかった。
　ただし、指導員、班長および作業員Ａの３名は、受注者（元請）の社員であり、所属部署（当該設備の製造部）の教育課程により設備について熟知していることから、対象を間違えると炉水が漏えいする重大な事象が発生することの可能性について、理解していた。
　一方、監督および作業員Ｂは受注者の協力会社（下請）に所属しており、監督は当該工事に関する経験があることから、対象を間違えると炉水が漏えいする重大な事象が発生することの可能性について、理解していた。
　なお、当社は、保安規定に基づいて放射線管理に関する入所時教育（上記②とは別）を行っており、当該作業に従事していた５名はすべて教育を受けていた。

２．要因分析
（１）当社による要因分析
　「原子炉圧力容器下部制御棒フランジから原子炉水が漏えいした」ことを発生事象として、計画段階における時系列および詳細時系列をもとに要因分析を実施した。
発生事象に対しその原因として、「制御棒およびガイドチューブ（以下、「制御棒等」という）が取り付けられていない座標のフランジボルトを緩めた」、「閉止板取外し作業中、作業対象座標以外の閉止板を原子炉圧力容器のバウンダリとしていた」の二つを抽出し、要因分析を行った。その結果を以下に示す。

　問題点１
　ＣＲＤ取外しと制御棒等取外しの並行作業が過去（前回定期検査等）にも経験があったため、閉止板取外しを制御棒等取外しと並行して作業を行っても問題ないと考えた。
　問題点１の要因
　・遠隔装置で行うＣＲＤ取外しとは異なる閉止板の取外し作業について、座標の誤認識を想定して作業工程上の配慮をするといった炉水の漏えいリスク回避（バウンダリの確保）に関する検討が不足していた。（当社要因１）

　問題点２
　作業対象座標は座標マップ※３で日々管理し、現場には座標表示やタグが付いていることで問題ないと考えた。
　問題点２の要因
　・ペデスタル内作業者が指示された座標を間違うことへの、防止措置の検討が十分でなかった。（当社要因２）

　問題点３
　対象座標の識別方法が工事要領書に具体的に記載されていなかった。
　問題点３の要因
　・工事要領書で、対象座標の識別方法を具体的に記載させなかった。（当社要因３）

　問題点４
　ペデスタルのように狭隘、高線量で立入人数が制限される環境下での対象座標確認方法を工事要領書で具体化していなかった。
　問題点４の要因
　・ペデスタルのように狭隘、高線量で立入人数が制限される環境下で、対象座標を確認するための体制と方法が十分であるか確認しなかった。（当社要因４）

　問題点５
　作業再開時にドレンを再確認する手順が工事要領書に記載されていなかった。
　問題点５の要因
　・工事要領書に、作業再開時ドレンを再確認することを記載させなかった。（当社要因５）

　問題点６
　対象を間違えると炉水が漏えいすることの重大性について、当該作業に携わった作業員に理解されていなかった。
　問題点６の要因
　対象を間違えると炉水が漏えいすることの重大性について、作業者全員が教育をうけることとしていなかった。（当社要因６）

※３：第２５回定期検査「ＣＲＤスタブチューブ等予防保全対策工事」で座標毎の進捗状況の管理と作業許可を与えるために、サーマルスリーブ取外し－制御棒等取外し－制御棒等復旧－サーマルスリーブ取付けの各実績を座標毎のマップにシールを貼り付けたもの。

（２）受注者による要因分析
　当該作業の受注者においても、「炉水が漏えいした」ことを発生事象として、要因分析を行なった。その結果を以下に示す。

　問題点１
　作業員Ｂが作業再開時に取り外すべき閉止板の対象座標をタグで確認しなかった。
　問題点１の要因
　・工事要領書に対象座標はタグ札で確認しなければならないことを記載していなかった。（受注者要因１）
　・工事要領書の記載が作業中に一時当該エリアから離れ、再度作業をする際の座標確認時の体制・方法が不明確だった。（受注者要因２）
　・作業員Ｂは、当該作業において、作業不良を起こした場合に及ぼす影響度合いを認識していなかった。（受注者要因３）
　・作業員Ｂは、同型多数品に対して、分解直前に対象を同定するという基本動作が欠けていた。（受注者要因４）

　問題点２
　作業員Ｂが取り外そうとした閉止板が対象の閉止板であると誤認した。
　問題点２の要因
　・工事要領書に作業中の識別をすることを記載していなかった。（受注者要因５）

　問題点３
　作業員Ａが作業員Ｂに、作業再開時に再度ドレン完了確認するよう指示しなかった。
　問題点３の要因
　・作業取纏め部署（工事要領書の作成などの作業計画に携わる部署）は、作業の直前に班長以上の立場の者と作業員で実施すべき確認項目とそれをホールドポイント（ダブルチェック）とすることを、要領書に記載していなかった。（受注者要因６）

　問題点４
　作業員Ａが作業再開時に対象座標のタグによる確認とドレン確認を作業員Ｂと一緒に行わなかった。
　問題点４の要因
　・工事要領書の記載が作業中に一時当該エリアから離れ、再度作業をする際の再度作業をする際の座標確認時の体制・方法が不明確だった。（受注者要因２）
　・作業取纏め部署は、作業員（作業員Ａの立場にある者）立会いの目的について、ヒューマンエラー防止の観点での教育が不足した。（受注者要因７）

　問題点５
　受注者側作業員取り纏め者（元請所属の作業員を取り纏める立場にある者）がＴＢＭにてサーマルスリーブの復旧後、キャップ構造の閉止板を取り付けたことの連絡、周知をしなかった。
　問題点５の要因
　・作業取纏め部署は、炉心状況を作業者全員に共有することの有効性について認識が不足した。（受注者要因８）

（３）要因分析のまとめ
　当社および受注者にて実施した要因分析にて抽出した問題点については、以下の４項目に分類される。
　１）単一ヒューマンエラーによりＣＲＤフランジからの漏水へ結びつくことを防止することが必要と考えられるもの。
　・当社要因１、当社要因２

　２）作業体制の見直しが必要と考えられるもの。
　・当社要因４、受注者要因２

　３）工事要領書の記載を充実することが必要と考えられるもの。
　・当社要因３、当社要因４、当社要因５、受注者要因１、受注者要因２、受注者要因５、受注者要因６

　４）教育を充実することが必要と考えられるもの。
　・当社要因６、受注者要因３、受注者要因４、受注者要因７、受注者要因８]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>2</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[122]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11450</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[02]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転監視]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2013/01/21 14:32:51]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>35190</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2012/01/05 09:47:33]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201110261020]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．対　策
（１）原子炉水の漏水防止対策
・ペデスタル作業において座標を間違えても炉水が漏えいすることのリスクを回避するため、制御棒を取り外しておく座標にはＣＲＤハウジングキャップ（今回の事象を踏まえ新たに作成したもの）を取付ける。
・原子炉建屋６階での制御棒等取外し・取付け作業（制御棒のみの場合も含む）とペデスタル内でのＣＲＤ取外し・取付け作業を同時期に実施しないよう計画および調整することとし、座標を間違えても炉水が漏えいするリスクを回避する。
・制御棒等のない座標にはＣＲＤハウジングキャップが取付けられＣＲＤハウジング上部に開口箇所がないことを、ＣＲＤ取外し・取付け作業前に当社の工事監理員が確認した上で、受注者へ作業を許可する。

　これらを計画段階から確実に行うため、ＣＲＤ取外し・取付けに関する管理マニュアルを新たに制定し、このマニュアルを社内規程「工事計画検討書作成基準」（工事の計画段階で調達要求を明確化するための検討書）および「工事要領書作成手引書」の中で関連規程として位置づけて、工事の計画、計画に基づく調達要求（工事等仕様書）および工事要領書に適切に反映できるよう規程を改正する。
　また、社内規程「作業重要度分類基準」を見直し、当該作業は重要度の高い作業と位置づけられるようにし、ヒューマンエラーにより原子炉水（使用済みおよび継続使用燃料の冷却水）が漏水することを防ぐ対策の妥当性について、発電所全体で確認する。

（２）作業体制の見直し
・ペデスタル内作業（対象座標のダブルチェック含む）は、当該ＣＲＤ取外し・取付け作業の経験を有する者を含む２名で行う。また、ペデスタル内での作業には、受注者（元請）の指導員クラスの者が立会い、経験を有する者の主導で指導員が確認しながら作業を実施する。作業中断後の再開においても同様として、対象座標の間違いを防止する。
・当社の工事監理員は、以上の体制見直しについて、工事要領書に記載されていることを確認するとともに、現場での実施状況をこれまでも実施してきている日々のコミュニケーション（作業開始・終了時の連絡等）や現場監理の中で確認していく。

　これらを計画段階から確実に行うため、（１）と同様、新たに制定するＣＲＤ取外し・取付けに関する管理マニュアルに反映する。

（３）工事要領書の記載の見直し
・上述の体制の見直しも含め、以下について工事要領書の記載を見直す。
○閉止板取外し対象座標には、予め識別しやすい作業対象許可札を取付ける。（ペデスタル内で受注者（元請）の指導員クラスの者を含めた２名で取付けおよびダブルチェックを行う。）
○ドレン状況（ドレン弁が開となっており、ハウジング内の溜まり水が抜けたこと）を確認した上で閉止板の取外し作業に着手する。
　以上により、対象座標を間違うことを防止する。
・当社の工事監理員は、以上が工事要領書に記載されていることを確認するとともに、現場での実施状況を日々のコミュニケーション（作業開始・終了時の連絡等）や現場監理の中で確認していく。

　これらを計画段階から確実に行うため、（１）と同様、新たに制定するＣＲＤ取外し・取付けに関する管理マニュアルに反映する。

（４）教育の実施
・当該工事に従事する者全てに対し、事前検討会等により、今回の事象（事象の概要・原因・対策）について教育を受けさせ、当社の工事監理員は教育を受けていることを、立会または記録により確認する。

　これらを計画段階から確実に行うため、（１）と同様、新たに制定するＣＲＤ取外し・取付けに関する管理マニュアルに反映する。

　なお、当該作業については上記、対策を確実に実施した後に再開する。
 
２．水平展開
　今後計画する作業に関しては、社内規程を見直し、計画段階で水平展開フローを用いて作業中における単一のヒューマンエラーにより原子炉水（使用済みおよび継続使用燃料の冷却水）が漏水する可能性が考えられる作業（制御棒駆動水圧系水圧制御ユニット弁点検等）を抽出し、上記「１．対策」で示した対策を確実に実施する。
　なお、現在実施中の作業および今定期検査で計画済みの作業について、上記水平展開フローを用いて作業を抽出した結果、当該作業のみであった。
　また、当該作業受注者が行う工事のうち、停止時に機能が要求される系統に関する工事について、作業対象機器を間違えると系統の機能に影響する作業ステップ（例として、取替対象配管のケガキ作業等）を抽出し、作業対象機器の識別、ダブルチェックおよび間違えた際の影響の教育等を実施する。
　さらに、基本動作の励行（対象物確認の重要性）と今回事象の原因・対策を含めて工事監理員全員に周知し、また品質保証連絡会を通じて全ての協力会社に周知することで、対象機器の確認の重要性について再認識するとともに、定期検査前に自主保安活動として実施している協力会社との意見交換の場で、過去定期検査における不具合事象として情報共有、議論することによって、計画段階での歯止めと継続的な周知をはかっていく。]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2013/01/21 14:32:51]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　第２５回定期検査中（全燃料取り出し中）のところ、平成２３年１０月２６日、１０時２０分頃、「Ｄ／Ｗ ＥＤサンプレベル ＨＩ」（原子炉格納容器機器ドレン排水枡水位高）警報が発報したため、関連パラメータを中央制御室の運転員が確認したところ、ＦＰＣスキマーサージタンク（使用済み燃料プール（以下、「燃料プール」という）オーバーフロー水を冷却浄化系統へ送水するためのタンク）水位が低下していることを確認した。
　現場の作業状況確認の結果、制御棒駆動機構（以下、｢ＣＲＤ｣という）の復旧のために、原子炉圧力容器底部にあるＣＲＤハウジングフランジ１箇所（炉内座標：３０－５１）の閉止板（以下、「当該閉止板」という）取り外し作業（以下、「当該作業」という）を実施していたことを確認した。
　また、当該閉止板については完全に取り外されてはいなかったが、４本中３本のボルトを緩めた後に漏水を生じ、締め付けを行ったが漏水が継続していること、炉内座標３０－５１には制御棒および制御棒案内管が取り付けられていないことを確認した。
　これら状況から、燃料プールの水位維持を行なうことを最優先として、原子炉建屋６階にて燃料プールへの水張り操作（仮設ホース※１より）を実施したことで、スキマーサージタンクの水位は通常値まで回復した。
　なお、燃料プール冷却系は運転を継続していたことおよび燃料プール自体の水位に変動は発生しなかったことから、燃料冷却については機能が維持されていた。
　その後、漏えいを止める対応として、原子炉建屋６階より制御棒および制御棒案内管を取り付ける作業を開始し、１２時５５分に炉内座標３０－５１に制御棒および制御棒案内管を着座させ、当該閉止板からの漏えいが大きく減少したことを確認後、１３時２３分に閉止板を交換し、１４時１４分に漏水停止を確認した。
　最終的な格納容器内への漏水量は２２．４ｍ３、燃料プール水放射能測定の結果３．９３×１０－１Ｂｑ／ｍLであったことから、漏えいした総放射能量は８．８×１０＋６Ｂｑであった。
　また、閉止板取り外し作業を行っていた作業関係者（４名）は被水したものの、体表面モニタの通過により全員汚染のないことを確認するとともに、ＷＢＣ（ホールボディーカウンター）測定により、内部被ばくのないことを確認した。
　なお、本漏えいにおける排気筒モニタの指示変動、放水口モニタおよびモニタリングポストの指示変動はなく、環境への影響はなかった。
　また、本事象については漏えい水が格納容器内のペデスタル内に留まっており、通常の液体廃棄物処理系で処理されることで系外への漏えい事象にはあたらないことから、実用炉規則第１９条１７に定める報告事象には該当しない。

※１：通常燃料プールへの水張りは、復水移送水系からスキマーサージタンクへ補給しているが、今回は復水移送系の点検のため１０月２５日から２８日の間、復水移送水系を停止していた。このため、代替補給措置として原子炉建屋６階に設置されている純水系より補給することとして、純水系配管に接続する仮設ホースを予め準備していた。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2011-原電-M011]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[推定原因
　前記｢２．要因分析｣で抽出した問題点と要因をもとに、今回の漏水に至った原因を以下のとおり推定した。
（１）原子炉水の漏水防止対策の不足
　ヒューマンエラーが発生しても原子炉水の漏水を生じないようにするという、リスク回避に関する事前防止対策が不足していた。

（２）作業体制の不備
　閉止板の取外しが、当該作業の経験に乏しい作業員１名で、他の作業関係者の立会いがない状態で行われたことで、対象座標の間違い防止措置が不十分であった。

（３）座標の識別や確認等に関する工事要領書の記載不足
　過去にも実施している工事であり、今回も問題なく出来るだろうとの潜在的な思いがあったため、ヒューマンエラーが発生しやすい同型多数品が並ぶ作業環境において、対象座標をわかりやすく識別すること、必ず２名で確認するといった座標確認時の体制・方法および作業中断後の座標の再確認について、工事要領書の記載が不足していた。
　また、閉止板取外し作業も２名で実施することを記載していなかったこともあわせて、対象座標の間違い防止措置が不十分であった。

（４）教育の不足
　当該工事の手順しか作業関係者へ教育していなかったため、作業員の一部は対象を間違えると炉水が漏えいする可能性を理解しておらず、座標の再確認時の慎重さに欠けた。
　また、同型多数品が並ぶ作業環境において、作業対象物は一度確認しても、対象物から離れたら再度確認するといった基本動作に対する教育が不足していた。]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[原子炉圧力容器下部制御棒駆動機構フランジからの漏水について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[中央制御室警報「原子炉格納容器機器ドレンサンプ水位高」が発報した時刻]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>35192</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2012/01/05 10:50:31]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11450</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>4</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[511]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>11450</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<TROUBLE_ID>11450</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[127]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[フランジ]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>51</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[127]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[511]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[配管（計装配管・オリフィス本体除く）]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[510]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[510]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[配管装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>31</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[制御棒及び制御棒駆動系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[122]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[122]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11450</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1900]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[故意・過失]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[190]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[作業者の過失又は公衆の故意・過失によるもの]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1900]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[190]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>7</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11450</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11450</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11450</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[計測制御系統設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
