<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[【原因調査結果】
（１）当該警報発報事象に関する要因調査結果
当該警報発報事象に関して、誤警報の可能性も含め要因分析に基づき調査を行った。
ａ．スクラム弁異常、ＩＡ配管異常、ベント弁異常
　スクラム出入口弁（１２６弁、１２７弁）、スクラムパイロット弁およびスクラム出入口弁に接続するＩＡ配管継手部、ならびにＣＲＤ挿入配管ベント弁（Ｆ５０１）、ＣＲＤ引抜配管ベント弁（Ｆ５０２）の異常について漏えい試験などにより確認した結果、漏えいは確認されず、また、｢スクラムパイロット弁空気ヘッダ圧力高／低｣警報が発報していないことから、要因の可能性はないと判断した。
ｂ．方向制御弁異常
　方向制御弁１２０弁、１２１弁、１２２弁および１２３弁について漏えい確認した結果、１２０弁、１２１弁および１２２弁には異常は確認されなかったが、１２３弁については判定基準（２ｃｃ／分）以下であるものの、微量なシートリークが確認されたことから、要因の可能性がある。
なお、方向制御弁については、本定期検査中の平成２０年１２月１０日に漏えい試験を行い、漏えいのないことを確認していた。
また、方向制御弁が設置されているマニホールド※４のフィルタに何らかの異常がないかフィルタの内部確認をした結果、異物等はなく異常はなかった。

※４：方向制御弁やフィルタが取り付けられた筐体であり各ＨＣＵに設置されている。

ｃ．ＣＲＤ系冷却水圧力上昇
　本事象発生時、「制御棒駆動水圧系冷却水原子炉間差圧高」の警報が発報していないこと、および他の制御棒にドリフトが発生していないことから、要因の可能性はないと判断した。
ｄ．ＣＲＤ系異常
　今回の定期検査では当該ＣＲＤ本体の分解点検を実施しておらず、また、至近に実施した５月７日のＨＣＵ隔離解除では制御棒の過挿入が発生していないことから、それまでＣＲＤ系は正常であった。
その後、５月８日に制御棒駆動機構機能検査、５月１２日にはスクラム機能検査を実施しているため、ＣＲＤ系の弁状態に変化が生じ、何らかの影響を及ぼした可能性が否定できないことから、要因の可能性がある。
ｅ．運転手順書の遵守状況
　当初、運転員から報告のあった１０３弁と１０４弁の全開操作の順序を逆に行ってしまった可能性について、運転手順書、チェックシートの記録からは確認できなかったが、聞きとり調査および操作動線の検証の結果、手順書どおりに操作していたと考えられ、運転手順書の不遵守の可能性は極めて低いと考えられる。
仮に、１０３弁と１０４弁の操作順序が異なった場合でも、１０４弁の全開操作で、制御棒駆動機構の冷却水（約０．１ＭＰａ）が流れるが、これは制御棒を挿入側に動作させる圧力（約０．５ＭＰａ）に対して十分低い圧力であり、当該制御棒の過挿入は発生しない。
ｆ．制御棒位置の誤検出
　制御棒手動制御装置および制御棒位置検出器（ＰＩＰ）の点検、確認の結果、異常は確認されなかった。また、当該事象発生時にペデスタルでの作業はなく、ＰＩＰケーブルへの接触の影響による誤検出は考えられず、要因の可能性はないと判断した。
ｇ．その他
　ＨＣＵ隔離弁（１０１、１０２、１０３、１０４、１０５、１１２弁）および充てん水止弁（１１３弁）は、運転手順書に従って開操作したものであり、そのこと自体、制御棒過挿入の要因ではない。また、ＣＲＤ系にエアが混入しても、制御棒操作をしない状態においては、制御棒は動作しないことから、制御棒過挿入の要因ではない。

以上の調査結果から、当該警報は実際に制御棒が過挿入状態となったことにより発報したものであり、その要因としては方向制御弁（１２３弁）にて確認されたシートリークおよび至近の隔離解除では問題なかったが、その後事象発生までの間に制御棒駆動機構機能検査等を実施していることから、ＣＲＤ系の弁状態に変化が生じた結果によるＣＲＤ系の異常によるものと推定される。

（２）方向制御弁（１２３弁）シートリーク発生の要因調査結果
方向制御弁（１２３弁）シートリーク発生に関して、制御系異常の可能性も含め要因分析に基づき調査を行った。
ａ．プランジャーシート面の異常
　方向制御弁（１２３弁）分解点検の結果、シート面に異常や劣化による変形等は確認されなかったことから、プランジャーシート面の異常が要因の可能性はないと判断した。
ｂ．メインバルブシート面の異常
　方向制御弁（１２３弁）分解点検の結果、シート面に劣化による変形等は見られなかったが、微小な傷が確認された。シート面には異物が確認されなかったものの、異物の噛み込みによりリーク流路が形成された可能性があると推定される。
ｃ．可動部・摺動部等の異常
　方向制御弁（１２３弁）分解点検の結果、可動部・摺動部に異常はなく、また、パックレスにも変形等の異常は確認されなかったことから、可動部・摺動部等の異常が要因である可能性はないと判断した。
ｄ．電磁コイルの異常
　事象発生時に方向制御弁の開閉動作は行っていないこと、および方向制御弁の漏えい確認時に正常に動作していたことから、電磁コイルの異常が要因の可能性はないと判断した。

以上の調査結果から、方向制御弁（１２３弁）のシート面に微小な傷が確認された。シート面には異物は確認されなかったものの、異物の噛み込みによりリーク流路が形成された可能性があると推定されたことから、モックアップ試験により、制御棒が過挿入に至る可能性について確認、評価を行った。

（３）モックアップ試験による調査結果
方向制御弁（１２３弁）に異物が噛み込んだ場合の異物粒径とシートリーク量との関係をモックアップ試験により確認し、制御棒が過挿入に至る可能性について評価を行った。
その結果、０．２６ｍｍの異物を噛み込んだ場合には制御棒過挿入に至るシートリーク量が確認されたが、０．０９ｍｍの異物を噛み込んだ場合は確認されなかった。

以上のことから、０．２６ｍｍ程度の異物が方向制御弁メインバルブシート面に噛み込んでいた場合、制御棒が過挿入する可能性があることが判った。

（４）方向制御弁（１２３弁）の異物混入に関する要因調査結果
方向制御弁（１２３弁）シートリークの要因調査結果とモックアップ試験結果により、シートリークは、ＣＲＤ系へ混入した異物の噛み込みによるものと推定されたことから、方向制御弁（１２３弁）への異物混入に関して要因分析に基づき調査を行った。
ａ．ＣＲＤ系からの混入
ＣＲＤ系内の異物は、中空糸フィルタである駆動水フィルタやマニホールドフィルタで捕捉されることから、異物混入の可能性は極めて低いと考えられる。
ｂ．ＣＲＤ本体からの混入
点検工程を確認した結果、作業ステップ毎のゴム手袋の交換や組立完了から取付けまでの期間における袋養生等、異物混入防止対策がとられている。
また、今回の定期検査では当該ＣＲＤ本体の分解点検は実施しておらず、前回（第２回定期検査）分解点検を実施してから今回の事象発生までの期間、問題なく使用されてきたことから、異物混入の可能性は極めて低いと考えられる。
ｃ．ＨＣＵ内機器点検時の混入
点検工程を確認した結果、各作業ステップにおいてリークテスト用具の純水による事前フラッシングや作業ステップ毎のゴム手袋交換等、異物混入防止対策がとられている。
また、ＨＣＵ内機器（アキュムレータ、スクラム弁（１２６、１２７弁）および手動弁（１０１、１０２、１０３、１０４、１０５、１０７、１１２、１１３弁））は一度も分解点検を実施していないものも含めて、今回の定期検査では分解点検を実施しておらず、前回分解点検を実施してから今回の事象発生までの期間、問題なく使用されてきたことから、異物混入の可能性は極めて低いと考えられる。
ｄ．マニホールドフィルタ点検時の混入
（ａ）マニホールドフィルタは、４定期検査毎に取替えることしており、その間の使用状態を均一化する観点から、マニホールドフィルタ（Ｐ４）については廃棄し、マニホールドフィルタ（Ｐ１、Ｐ２、Ｐ３）は、毎定期検査の点検時に超音波洗浄を行った後、各々（Ｐ２、Ｐ３、Ｐ４）にローテーションし、組み込んでいる。また、マニホールドフィルタ（Ｐ１）には、新品を組み込む工程となっている。
なお、定期検査毎に全数のマニホールドフィルタ（Ｐ１）を新品に取り替えているプラントは当社のみであった。
（ｂ）ローテーションのうえ再使用するマニホールドフィルタ（Ｐ２、Ｐ３、Ｐ４）は、超音波洗浄された後に組み込まれる。
一方、新品マニホールドフィルタ（Ｐ１）は、工場で超音波洗浄後に梱包（ビニールの個別包装）され、現地で開梱後、目視検査を行ったうえで組み込まれる。
　このことから、マニホールドフィルタ（Ｐ２、Ｐ３、Ｐ４）に比べて超音波洗浄から組み込みまでの作業ステップが多い新品マニホールドフィルタ（Ｐ１）は、点検時に異物が混入する可能性が高いものと考えられる。
ｅ．方向制御弁取替・点検時の混入
点検工程を確認した結果、各作業ステップにおいて電磁弁取外しにおける開口部のエア吸引による清掃や、作業ステップ毎のゴム手袋交換等、異物混入防止対策がとられている。
また、方向制御弁（１２０、１２１、１２２、１２３弁）については今回の定期検査では取替を実施しておらず、前回（第４回定期検査）取替を実施してから今回の事象発生までの期間、問題なく使用されてきたことから、異物混入の可能性は極めて低いと考えられる。
さらに、マニホールド内の逆止弁（１３７弁）については、これまで点検した実績はなく、点検用のプラグ部にＯリングが取り付けられているものの、構造上マニホールド内部に入り込まないため、異物混入の要因ではない。

以上の調査結果から、新品マニホールドフィルタ（Ｐ１）点検時に、異物が混入した可能性は否定できないと考えられる。

（５）原子力施設情報公開ライブラリー（ニューシア）を用いた過去事例の調査結果
今回の要因分析に基づく原因調査を補完することを目的として、原子力施設情報公開ライブラリー（以下、「ニューシア」という。）により、過去のＢＷＲプラントで発生した制御棒挿入事象に係る原因を調査した結果は以下のとおりである。
ａ．ニューシアから２４件のＢＷＲプラントの過去の制御棒挿入事象が抽出され、このうち４件は方向制御弁（１２３弁）のシート面への異物の噛み込みによるシートリークに起因して発生した事例であった。当社の要因分析には、それら過去２４件の原因についても含まれていることを確認した。
ｂ．今回の事象のように、全挿入位置から､さらに挿入（１ノッチ未満）側に動作し、その後、元の位置に戻るという事象は、今回の事象以外にはなかった。

【異物混入に関する考察】
　前述のとおり、異物は、新品マニホールドフィルタ（Ｐ１）点検時に混入し、この異物が１２３弁のメインバルブシート面に噛み込んだと推定されるが、その混入経路について考察した結果は以下のとおりである。

（１）異物の混入源
マニホールドフィルタの点検時には、保管用コンテナの使用前の洗浄、ステップ毎のゴム手袋の取り替え等、他社プラント事象の水平展開を含め異物混入防止に努めてきた。
しかしながら、今回、新品マニホールドフィルタ（Ｐ１）点検時に、異物が混入したと推定される。

（２）異物の滞留個所
ａ．混入した異物は、マニホールド内の構造が複雑であることから、マニホールドフィルタ（Ｐ１）と１２３弁の間（以下、「Ａ部」という。）に、滞留する可能性がある。
ｂ．マニホールドフィルタ（Ｐ１）付近に滞留していた異物が、燃料装荷（４月２２日）後、制御棒全挿入操作によりマニホールドフィルタ（Ｐ１）への通水、１２３弁「開」により流され、Ａ部の逆止弁１３７弁付近に滞留したと推定される。
ｃ．制御棒駆動機構機能検査（５月８日）において、異物が制御棒全引抜きから全挿入時に１２３弁付近に移動し、滞留したものと推定される。


【事象発生の推定メカニズム】
以上の原因調査結果および異物混入に関する考察から、当該制御棒の過挿入事象発生のメカニズムは以下のとおりであると推定した。

（１）平成２０年１２月１０日に実施した方向制御弁の漏えい試験で漏えいのないことを確認していること、５月７日に実施したＨＣＵの隔離解除では制御棒過挿入は発生していなかったことから、この時点までは１２３弁のシート面には異物が噛み込んでいなかったが、５月８日に実施した制御棒駆動機構機能検査において、異物が制御棒全引抜きから全挿入時に１２３弁付近に移動し、滞留したものと推定される。

（２）５月１２日に「制御棒駆動水圧系機能検査」としてスクラム機能検査を実施しており、この時、１２３弁が開動作（その後閉動作）となるタイミングで同弁のシート面に異物が噛み込んだものと推定される。

（３）５月１３日、上記検査が終了したため当該ＨＣＵを隔離したことから、１２３弁に噛み込んだ異物はそのままの状態で保持された。

（４）５月２８日、当該ＨＣＵの隔離解除操作を行う過程において、１０３弁を全開した際、１２３弁に駆動水圧力（約１．１５ＭＰａ）がかかり、シート面に噛み込んでいた異物が排出される際に、瞬時、駆動水が流れ、その結果、制御棒を持ち上げることが可能な圧力（約０．５ＭＰａ）が加わり、制御棒が持ち上がった。

（５）異物が排出されたことから１２３弁が全閉状態に戻り、制御棒を持ち上げる駆動水が流れなくなったことから、操作することなく自重で全挿入位置に戻った。

【本事象の発生確率】
　本事象は、今回事象が発生したタイミングであるＨＣＵ隔離解除（女川１～３号機合計で約１３，０００回）の経験、マニホールドフィルタの取替個数（女川１～３号機合計で約２，８００個）および当社において過去に同様な事象が発生していないこと、さらにニューシアを調査した結果、他施設において、異物の噛み込みに起因した１２３弁シートリークによる制御棒の過挿入事象を４件確認したが、本事象のように、その後元の位置に戻る事象は確認されなかったことから、本事象の発生確率は低いと考えられる。
　また、作業環境や作業工程などを確認した結果、当該ＨＣＵ特有の要因は見出せなかった。

【異物の流出による影響評価】　
　本事象は、原因調査の結果、当該ＨＣＵの方向制御弁（１２３弁）のシート面に異物が噛み込んだことに起因するものと推定されたが、異物が発見されず、ＣＲＤ系内に残留している可能性が考えられることからその影響評価を行った。

（１）	１２３弁からの異物の流出による影響評価
ＣＲＤ系内に残留している異物が挿入配管を経由してＣＲＤ本体に流入した場合についての影響評価を行った。

ａ．異物が挿入配管を経由してＣＲＤ本体に流入したとしても、ＣＲＤ本体の構造（シールリング）およびフィルタが設置されているため、炉内に異物が流入する可能性は低い。
ｂ．ＣＲＤ本体に流入した異物がＨＣＵ配管側へ逆流したとしても、マニホールドフィルタ（Ｐ３）で捕捉されるため、問題とはならない。
ｃ．これまでの知見として、仮にφ０．２ｍｍ×１０ｍｍ～φ０．３ｍｍ×２０ｍｍ程度の異物がＣＲＤ本体に流入した場合においても、ＣＲＤ本体の駆動機能に影響を及ぼさないという試験結果が得られている。

以上のことから、仮に異物がＣＲＤ系内に残留した場合においても、ＣＲＤ本体の駆動機能およびプラントの機能に影響を与える可能性はないと考えられる。
なお、当該ＣＲＤ本体の次回分解点検時においては、今回の事象を踏まえ、異物除去を含めて点検を実施することとする。

（２）	本事象が再発した場合の影響評価
制御棒操作時においては、方向制御弁が全開動作するため、操作終了後全閉する際に、異物を噛み込み、シートリークの可能性があることから、本事象が再発した場合の影響評価を行った。
影響評価の結果、挿入側への影響としては、制御棒が挿入される可能性はあるが、負の反応度が投入されるものであり、安全上の影響はない。
一方、引抜き側への影響としては、制御棒が引抜かれる可能性はあるが、この場合、「制御棒ドリフト」警報が発報するとともに、中央制御室の運転員が常時監視しているため、制御棒の引抜きが継続する可能性は低い。
また、仮に制御棒の引抜きが継続した場合、定期検査中は、最大価値を有する制御棒が１本全引抜き状態となったとしても原子炉の未臨界を維持できること、運転中は、原子炉の安全設計（過渡解析：原子炉起動時の制御棒の異常な引抜き）で想定している事象の範囲内であり、原子炉の安全性は確保される。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>1</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[122]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10369</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[02]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転監視]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2016/01/22 13:34:02]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[2]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[不要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4470</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/05/31 18:28:19]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200905281433]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[【再発防止対策】
　本事象は、当該ＨＣＵの方向制御弁（１２３弁）に異物が混入し、シート面に噛み込んだことにより発生したものと推定されることから、異物混入防止をさらに徹底していくために、以下の対策を実施していくこととする。
（１）当該ＨＣＵの方向制御弁（１２３弁）を新品に交換するとともに、当該マニホールド部のフラッシングおよびマニホールドフィルタ（Ｐ１～Ｐ４）の超音波洗浄を実施した。また、方向制御弁の交換後、当該ＣＲＤを駆動させ、その機能に問題がないことを確認した。
（２）従来より実施していた異物混入防止対策を徹底するとともに、今回の事象を踏まえ、新品マニホールドフィルタ（Ｐ１）についても、他のマニホールドフィルタ（Ｐ２、Ｐ３、Ｐ４）と同様に、組み込み前に現地で超音波洗浄を実施することとし、その旨を工事要領書に明記する。

なお、運転手順書の遵守状況については、不遵守の可能性は極めて低く、また、本事象の要因ではなかったものの、操作の実施状況を記録により確認できなかったことから、今後、ＨＣＵ隔離解除の操作状況を確実に確認できるよう運転手順書における操作実施状況のチェック方法等について検討する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2016/01/22 13:34:02]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[【事象発生時の概要】
女川原子力発電所第３号機（沸騰水型、定格電気出力８２万５千ｋＷ）（以下、「女川３号機」という。）は、第５回定期検査中のところ、平成２１年５月２８日１４時３３分に中央制御室において、制御棒が所定の位置に保持されていない状態を示す「制御棒ドリフト」警報（以下、「当該警報」という。）が発報した。ただちに中央制御室の運転員が状況を確認したところ、１３７本ある制御棒のうちの１本（４２－３９）（以下、「当該制御棒」という。）の制御棒ドリフト※１表示灯が点灯していることを確認した。また、当該制御棒の位置表示は、ほぼ同時刻（１４時３３分）にすでに全挿入位置になっていることを確認したため、１４時３６分に当該警報のリセット操作を実施し、復旧した。この際、中央制御室にて制御棒操作は行っておらず、操作していない制御棒が動作したと判断した。本事象は、女川３号機の起動前準備として制御棒駆動水圧系水圧制御ユニット（以下、「ＨＣＵ」という。）の復旧作業（以下、「隔離解除」という。）中に当該系統の弁を開操作しており、その際に当該制御棒が所定の位置である全挿入位置よりさらに挿入側に動作（以下、「過挿入」という。）したものと推定される。なお、本事象の発生による起動領域モニタの指示値の有意な変動はなく、原子炉は未臨界状態に維持されていた。また、排気筒放射線モニタの指示値に有意な変化はなく、外部への放射性物質の影響もなかった。

※１：制御棒を管理するために一定の間隔に基づいて設定された位置にない状態

【事象発生時の詳細状況】
（１）５月２８日１３時頃、発電管理課は、全１３７体あるＨＣＵ隔離解除のため、中央制御室にて操作手順確認等の事前打合せを行い、以下の体制で作業を行うこととした。
ａ．中央制御室の監視：運転員１名
ｂ．現場での隔離解除操作：運転員６名（Ａ１、Ａ２、Ｂ１、Ｂ２、Ｃ１、Ｃ２）
（２）１３時３５分～１３時３９分にかけて、中央制御室運転員および現場運転員４名（Ａ１、Ａ２、Ｃ１、Ｃ２）は、隔離解除操作手順に従い、制御棒駆動水圧系（以下、「ＣＲＤ系」という。）がリターンラインの構成（弁開閉状態）であることを確認した。
（３）１３時３９分、中央制御室運転員は現場運転員６名（Ａ１、Ａ２、Ｂ１、Ｂ２、Ｃ１、Ｃ２）へＨＣＵ隔離解除操作の開始を指示した。
（４）１３時４９分、現場運転員６名は２名ペアの３組に分かれ、Ａ１、Ａ２ペアとＢ１、Ｂ２ペアの２組はＨＣＵ（Ａ）系を、Ｃ１、Ｃ２ペアの１組はＨＣＵ（Ｂ）系の隔離解除操作を開始した。ＨＣＵ（４２－３９）（以下、「当該ＨＣＵ」という。）の隔離解除操作は現場運転員（Ｂ１、Ｂ２）の２名が担当することになっていた。
（５）１４時２３分、グレーチング下部の操作を担当していた現場運転員Ｂ２は、当該ＨＣＵの隔離解除を開始するにあたり、隔離解除用チェックシートに当該ＨＣＵの作業開始時間を記入した。
（６）その後、現場運転員Ｂ２は、アキュムレータドレン弁（以下、「１０７弁」という。）およびアキュムレータ充てん水止弁（以下、「１１３弁」という。）を全閉より微開にして、アキュムレータの空気抜きおよび水張りを行った。空気抜きおよび水張り完了後、１０７弁を全閉し、１１３弁を全開した。
（７）１４時２４分、現場運転員Ｂ２は、グレーチング上部の操作を担当していた現場運転員Ｂ１に当該ＨＣＵのアキュムレータの空気抜きおよび水張りが完了したことを報告した。
（８）１４時３０分頃、現場運転員Ｂ１は、現場運転員Ｂ２に、再度、当該ＨＣＵの空気抜きおよび水張り操作が完了していることを確認し、この日１５体目となる当該ＨＣＵの隔離解除操作を以下の手順に従って実施した。
手順1 スクラム排出配管止弁（１１２弁）全閉より全開
手順2 引抜配管止弁（１０２弁）全閉より全開
手順3 挿入配管止弁（１０１弁）全閉より全開
手順4 駆動水配管止弁（以下、「１０３弁」という。）全閉より全開
手順5 冷却水配管止弁（以下、「１０４弁」という。）全閉より全開
手順6 排水配管止弁（以下、「１０５弁」という。）全閉より全開
（９）１４時３３分、中央制御室で「制御棒ドリフト」警報が発生したことから、中央制御室運転員は、制御盤の全制御棒炉心状態表示ユニット（１）画面※２にて当該制御棒位置にドリフトランプが点灯していることを確認するとともに、制御盤のＣＲＴ画面表示や４制御棒表示ユニット画面※３において、当該制御棒が「００」ポジション（全挿入位置）にあることを確認した。

※２：１３７本全ての制御棒の炉心での状態（全挿入、全引抜、ドリフト）を表示する装置
※３：４本の制御棒（選択した制御棒およびその周辺の制御棒）の位置を表示する装置

（１０）１４時３５分頃、中央制御室の発電管理課副長が、現場運転員Ｂ１へ状況確認を行ったところ、当該ＨＣＵの隔離解除操作はその直前に手順6１０５弁の全開まで完了し、隔離解除操作が完了した状態となっていることを確認した。また、現場運転員Ｂ１に隔離解除操作の順序について確認したところ、手順4１０３弁と手順5１０４弁の全開操作の順序を逆に行ってしまった可能性も否定できないとの報告があった。
併せて、制御棒ドリフトが発生したことから、現在実施している全てのＨＣＵ隔離解除操作の中止について現場運転員Ｂ１を通じて現場運転員全員に指示した。
（１１）１４時３６分、中央制御室運転員は、「ドリフトリセット」を実施し、制御盤の全制御棒炉心状態表示ユニット（１）画面の当該制御棒ドリフトランプ消灯および「制御棒ドリフト」警報の復旧を確認した。
（１２）以下の状況を確認した結果、本事象は、所定の位置である全挿入位置よりさらに挿入側に動作した過挿入であると推定した。
　　ａ．制御棒ドリフト警報発報直後に全挿入位置にあったこと。
　　ｂ．引抜き側に動作した場合は、制御棒の自重により挿入側位置に戻らないこと。
　　ｃ．メッセ－ジプリンタにおいて、制御棒（４２－３９）のドリフトおよびそれが全挿入位置に復帰したことを示す印字記録があったこと。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[thkon]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2009-東北-T002]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[thk]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[【推定原因】
　以上の調査結果から、本事象が発生した原因は、以下のとおりと推定される。
（１）マニホールドフィルタ点検時には、保管用コンテナの使用前の洗浄、ステップ毎のゴム手袋の取り替え等、他社プラント事象の水平展開を含め異物混入防止に努めてきた。しかし、現地で超音波洗浄された後、再使用のためローテーションして組み込まれるマニホールドフィルタ（Ｐ２、Ｐ３、Ｐ４）に比べて、新品マニホールドフィルタ（Ｐ１）は、工場での超音波洗浄から組み込みまでの作業ステップが多いことから、その間に異物が混入したと推定される。
（２）異物は、方向制御弁（１２３弁）付近に混入し、そのシート面に噛み込み、シートリークが発生し、制御棒過挿入事象が発生したが、異物がシート面より排出されたことで、制御棒を押し上げる力がなくなったことから、制御棒は自重で全挿入位置に戻ったものと推定される。

【事象発生の推定メカニズム】（再掲）
以上の原因調査結果および異物混入に関する考察から、当該制御棒の過挿入事象発生のメカニズムは以下のとおりであると推定した。

（１）平成２０年１２月１０日に実施した方向制御弁の漏えい試験で漏えいのないことを確認していること、５月７日に実施したＨＣＵの隔離解除では制御棒過挿入は発生していなかったことから、この時点までは１２３弁のシート面には異物が噛み込んでいなかったが、５月８日に実施した制御棒駆動機構機能検査において、異物が制御棒全引抜きから全挿入時に１２３弁付近に移動し、滞留したものと推定される。
（２）５月１２日に「制御棒駆動水圧系機能検査」としてスクラム機能検査を実施しており、この時、１２３弁が開動作（その後閉動作）となるタイミングで同弁のシート面に異物が噛み込んだものと推定される。
（３）５月１３日、上記検査が終了したため当該ＨＣＵを隔離したことから、１２３弁に噛み込んだ異物はそのままの状態で保持された。
（４）５月２８日、当該ＨＣＵの隔離解除操作を行う過程において、１０３弁を全開した際、１２３弁に駆動水圧力（約１．１５ＭＰａ）がかかり、シート面に噛み込んでいた異物が排出される際に、瞬時、駆動水が流れ、その結果、制御棒を持ち上げることが可能な圧力（約０．５ＭＰａ）が加わり、制御棒が持ち上がった。
（５）異物が排出されたことから１２３弁が全閉状態に戻り、制御棒を持ち上げる駆動水が流れなくなったことから、操作することなく自重で全挿入位置に戻った。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[女川原子力発電所３号機における制御棒の過挿入について
]]></TITLE_NAME>
	<UNITS><![CDATA[3]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/05/31 18:31:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[thk]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[女川]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>2</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[thkon]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[女川発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[060]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10369</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[弁*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>10369</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[060]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[制御棒駆動機構]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[702]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[702]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[制御棒・制御棒駆動装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[制御棒及び制御棒駆動系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[122]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[122]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10369</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10369</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10369</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[13]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[計測制御系統設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東北電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東北]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東北電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[thk]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>20</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
