<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．制御棒（Ｃ－５）位置の評価、位置の適正化
（１）炉内出力分布測定結果からの評価　　　　　　　　　　　　　　　
当該警報発信後、１０時１６分から炉内の出力分布を測定したところ、制御棒挿入による中性子束の減少が確認されたことから、１０時２１分に制御棒（Ｃ－５）がすべり落ちている可能性があることを確認した。その後、制御棒が上部から挿入されることにより炉内の出力分布が変化することから、炉内出力分布測定結果を詳細に分析し、変曲点を求め、実際の制御棒位置を評価したところ、制御棒（Ｃ－５）が約１９６ステップ位置まですべり落ちたことを確認した。

（２）ＤＲＰＩ指示値からの評価　　
停止グループバンクＤの制御棒（Ｃ－５）のＤＲＰＩ指示値は１９８ステップを指示しているが、ＤＲＰＩの計器の特性上生じる測定誤差±６ステップを考慮すると、制御棒（Ｃ－５）の実際の位置は１９２～２０４ステップの間になる。また、大飯２号機原子炉容器上蓋取替工事（第１４回定期検査）において、「ＤＲＰＩ精度確認試験」※４を実施しており、その結果から制御棒挿入時には制御棒（Ｃ－５）の実際の位置が１９６～２０１ステップの位置にある時に、ＤＲＰＩ指示値は１９８ステップになる結果であった。このことから、停止グループバンクＤの制御棒（Ｃ－５）は実際には１９６～２０１ステップの位置にあると推定した。
※４　制御棒を全引き抜き・全挿入操作し、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値とを比較することでＤＲＰＩ指示値が精度内にあることを確認する試験。

（３）制御棒位置不整合修正操作　　　　　　　　　　　　　　
制御棒位置修正のため、以下の不整合修正操作を行った。
ａ．（１）及び（２）の評価結果から、制御棒（Ｃ－５）は１９６～２０１ステップの位置にあると推定されることから、制御棒の過引き抜きを防止するため、２０１ステップに制御棒（Ｃ－５）の位置を仮設定することとした。

ｂ．停止グループバンクＤのステップカウンタ表示値を２０１ステップとした。

ｃ．制御棒（Ｃ－５）１本のみを引き抜けるようにするため、停止グループバンクＤの他の３本の制御棒のリフトコイルへの電源供給を、リフトコイル切離しスイッチにより切離した。

ｄ．制御棒（Ｃ－５）を停止グループバンクＤの他の制御棒と同位置の２２２ステップまで１ステップ毎に引き抜きし、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないこと、及び制御棒駆動機構駆動用コイル電流波形を測定しステップ毎に有意な差がないことを確認した。また、制御棒駆動機構駆動用コイル電流波形については、ムーバブルグリッパ（以下、「ＭＧ」という）ラッチ保持動作完了時間、ステイショナリグリッパ（以下、「ＳＧ」という）ラッチ保持動作完了時間の測定を行い、メーカが保有しているＭＧラッチ、ＳＧラッチの動作時間実測値の最大値内であることを確認した。

ｅ．制御棒（Ｃ－５）以外の３本の制御棒のリフトコイルへの電源供給を、リフトコイル切離しスイッチにより接続した。

ｆ．停止グループバンクＤを２２２ステップから±６ステップの間で挿入と引き抜きを行い、１ステップ毎にステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことを確認し、ＤＲＰＩ精度確認試験の結果との比較を行った結果、制御棒（Ｃ－５）以外の制御棒はＤＲＰＩ精度確認試験結果と有意な差はなかったが、制御棒（Ｃ－５）だけがＤＲＰＩ精度確認試験結果より５ステップ低い値であることがわかった。

ｇ．制御棒（Ｃ－５）の位置を５ステップ修正するため、停止グループバンクＤのステップカウンタ表示値を２２２ステップから２１７ステップとした。

ｈ．制御棒（Ｃ－５）１本のみを引き抜けるようにするため、停止グループバンクＤの他の３本の制御棒のリフトコイルへの電源供給を、リフトコイル切離しスイッチにより切離した。

ｉ．制御棒（Ｃ－５）をステップカウンタ表示値２２２ステップまで引き抜き、位置の不整合を修正した。

ｊ．制御棒（Ｃ－５）以外の３本の制御棒のリフトコイルへの電源供給を、リフトコイル切離しスイッチにより接続した。

ｋ．停止グループバンクＤを２２２ステップから±６ステップの間で１ステップ毎の挿入・引き抜きを２回繰り返し、４本の制御棒間でステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値の不整合がないこと、ＤＲＰＩ精度確認試験結果と有意な差がないこと、及び制御棒駆動機構駆動用コイル電流波形を測定しステップ毎に有意な差がないことを確認した。また、制御棒駆動機構駆動用コイル電流波形については、ＭＧラッチ保持動作完了時間、ＳＧラッチ保持動作完了時間の測定を行い、メーカが保有しているＭＧラッチ、ＳＧラッチの動作時間実測値の最大値内であることを確認した。

ｌ．念のために、連続動作においても本事象が再発しないことを確認するため、停止グループバンクＤを２２２ステップから２１６ステップの間で連続的に挿入と引き抜きを行い、４本の制御棒について、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないこと、及び制御棒駆動機構駆動用コイル電流波形を測定しステップ毎に有意な差がないことを確認した。また、制御棒駆動機構駆動用コイル電流波形については、ＭＧラッチ保持動作完了時間、ＳＧラッチ保持動作完了時間の測定を行い、メーカが保有しているＭＧラッチ、ＳＧラッチの動作時間実測値の最大値内であることを確認した。

ｍ．３月１３日２３時４５分に保安規定の運転上の制限を満足していることを確認した。
これら一連の制御棒位置不整合修正操作の結果、制御棒（Ｃ－５）のすべり落ちた後の実際の位置は、３月１２日に実施した炉内出力分布測定結果からの評価値どおり、１９６ステップであり、すべり落ちたステップ数は２６ステップであったと考えられる。

（４）制御棒のすべり落ちが発生した時期の評価　　　　　　　　　　　
聞き取り調査によると、制御棒動作確認試験を実施していた制御員Ａ、Ｂの警報発信時の行動は、以下のとおりであった。
制御棒動作確認試験で停止グループバンクＤの制御棒挿入を開始して、所定の２１６ステップまで挿入後、
・制御員Ａが停止グループバンクＤの引き抜き操作を開始

・引き抜き操作後、しばらくして制御員Ｂが「ＲＯＤ偏差／ＰＲラジアルチルト大　コンピュータＳＥＱ注意」警報が再度発信したことを確認。即時に警報発信を発声にて周囲に通知。（同時期に、２人の上司も警報が再度発信したことを確認している。）

・制御員Ａは制御員Ｂの発声を聞き、直ちに制御棒操作レバーから手を離した。（制御棒の引き抜きは止まり、ステップカウンタ表示値は２２２ステップ）
制御員Ａは警報発信後直ちに引き抜き操作を中止していることから、警報発信後約１～３秒程度で引き抜き操作を中止したと考えられる。
制御棒の挿入･引き抜きは、操作レバーを挿入又は引き抜き方向に継続した場合、自動で連続して挿入又は引き抜きされ、速度は６４ステップ／分（１秒あたり約１ステップのステップ速度）であり、警報発信から引き抜き操作停止まで、約１～３ステップの引き抜き量となる。
停止グループバンクＤのステップカウンタ表示値が２２２ステップで停止していることから、制御棒（Ｃ－５）がすべり落ちたのは、停止グループバンクＤ引き抜き操作中の、２１９～２２１ステップ程度の位置であったと考えられる。

２．制御棒動作確認試験（定期試験）時の動作確認　　　　　　　
原子炉熱出力を７５％以下とした後に炉内出力分布測定を行い保安規定第２３条の運転上の制限を満足していることを確認した後、中断していた定期試験である制御棒動作確認試験（１回／月）を以下のとおり再度実施した。なお、あわせて以下のデータ採取を行った。
（１）停止グループバンクの動作確認試験
停止グループバンクＤについては、制御棒動作確認試験（２２８ステップから
２１６ステップまで挿入し、その後、２１６ステップから２２８ステップまで引き抜き）を１１回実施し、制御棒の動作状況の確認及び制御棒駆動機構駆動用コイル電流波形を測定（データ採取に１回失敗し、追加で１回実施した）した結果、停止グループバンクＤの各制御棒の電流波形に有意な差がなく、制御棒の固着、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値の不整合はないことを確認した。なお、制御棒の動作ステップ回数で見ると、事象発生後の３月１３日から中断していた制御棒動作確認試験の完了まで、制御棒（Ｃ－５）については、引き抜き動作ステップ２０６回、挿入動作ステップ１７４回となり、合計３８０ステップの動作を実施した。
その他の停止グループバンクＡ、Ｂ、Ｃについても、制御棒動作確認試験（２２８ステップから２１６ステップまで挿入し、その後、２１６ステップから２２８ステップまで引き抜き）を３回実施し、制御棒の動作状況の確認及び制御棒駆動機構駆動用コイル電流波形を測定し、停止グループバンクＤと同様に異常のないことを確認した。

（２）その他の制御棒の動作確認試験
その他の制御棒（制御グループバンクＡ、Ｂ、Ｃ）についても、制御棒動作確認試験（２２８ステップから２１６ステップまで挿入し、その後、２１６ステップから
２２８ステップまで引き抜き）を停止グループバンクＤと同様に３回実施し、制御棒の動作状況に異常のないことを確認した。なお、制御グループバンクＤについては、本事象に伴う原子炉熱出力７５％以下までの負荷降下時に制御棒を操作しており、制御棒の固着、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値の不整合はなかった。
なお、原子炉緊急停止機能としての落下動作については、制御棒の動作確認試験を１回／月の頻度で定期的に実施し、制御棒の固着等の異常がないことを確認しており、問題はないと考えられる。

３．原因調査結果　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
ＦＴ図に基づき原因調査を実施した。　　　　　　　　　　　
（１）制御棒動作状況の異常の有無の調査　　　　　　　　　　　　　　
制御棒（Ｃ－５）の不整合修正操作において、以下の操作を行った際に制御棒駆動機構駆動用コイル電流波形の測定、及びステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値を確認した結果、制御棒（Ｃ－５）と停止グループバンクＤの他の制御棒の電流波形に有意な差がないこと、及びステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことを確認した。
　また、制御棒駆動機構駆動用コイル電流波形については、ＭＧラッチ保持動作完了時間、ＳＧラッチ保持動作完了時間の測定を行い、メーカが保有しているＭＧラッチ、ＳＧラッチの動作時間実測値の最大値内であることを確認した。
ａ．制御棒（Ｃ－５）の、停止グループバンクＤの他の制御棒と同位置の２２２ステップまでの引き抜き操作（１ステップ毎） 

ｂ．停止グループバンクＤの制御棒４本の、２２２ステップから±６ステップの間での挿入と引き抜き操作（１ステップ毎）

ｃ．停止グループバンクＤの制御棒４本の、２２２ステップから±６ステップの間での挿入と引き抜き操作（１ステップ毎に２回繰り返し） 

ｄ．停止グループバンクＤの制御棒４本の、２２２ステップから２１６ステップの間での挿入と引き抜き操作（連続的操作）

（２）電気設備の調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
ａ．制御棒駆動装置制御盤の調査（パワーキャビネット、ロジックキャビネット、ケーブル、制御棒駆動機構駆動用コイル）
（ａ）停止グループバンクＤに関係する制御盤
当該警報発信後、速やかに制御棒駆動装置制御盤のうち、停止グループバンクＤに関係する制御盤について、警報発信の有無及び盤内の当該回路の配線状態等について目視点検を実施した結果、制御棒駆動装置関係の警報「ＣＲＤＭ軽故障」「ＣＲＤＭ重故障」が発信していないこと、制御盤のカード、ヒューズ等の外観に異常のないこと、また、カードの個別警報についても発信していないことを確認した。

（ｂ）停止グループバンクＤの４本の制御棒に共通する部分
停止グループバンクＤの４本の制御棒に共通する部分について、赤外線放射温度計により、制御棒駆動装置制御盤内の配線、ヒューズ、ダイオード等の接触状態を確認した結果、接触不良時に見られるような特異な発熱は認められなかった。また、盤内の配線状態等について目視点検を実施した結果、盤内端子の変色、短絡等の痕跡はなかった。

（ｃ）制御棒（Ｃ－５）のみの駆動に関係する部分
制御棒（Ｃ－５）のみの駆動に関係する部分は、停止グループバンクＤのパワーキャビネットの回路のうち、制御棒駆動機構駆動用コイルへ駆動電流を出力する回路である。
これらは、ヒューズ、ダイオード、パワーケーブル、コネクタ、制御棒駆動機構駆動用コイルにより構成されており、これらについて制御棒駆動機構駆動用コイルの電流測定により健全性確認を実施した。
・停止グループバンクＤの制御棒のＳＧコイル、ＭＧコイルの保持電流を測定した結果、制御棒（Ｃ－５）の電流値（ＳＧコイル：４．３Ａ、ＭＧコイル：４．２Ａ）と他の制御棒の電流値（ＳＧコイル：４．３～４．４Ａ、ＭＧコイル：４．２～４．３Ａ）に有意な差がないことを確認した。　

・停止グループバンクＤのリフトコイルの電流値（制御棒停止時）を測定した結果、制御棒（Ｃ－５）は他の制御棒と同じく電流は流れていないことを確認した。

・制御棒動作確認時に、制御棒駆動機構駆動用コイルの電流波形を確認した結果、制御棒（Ｃ－５）は他の制御棒と有意な差がないことを確認した。
また､ノイズが入った場合、コイルのインダクタンス成分により、ノイズに対する回路抵抗が大きくなり、本来の直流電流に比べノイズ成分の与える影響は非常に小さいため、動作機能に影響を与える可能性は考えにくい。

ｂ．ＤＲＰＩの調査
警報発信後に調査を行った結果、ＤＲＰＩ関係の警報の発信がないこと、及び事象発生時の制御棒（Ｃ－５）のＤＲＰＩ指示値と炉内出力分布から求めた制御棒（Ｃ－５）の評価位置が一致していたことを確認した。

（３）制御棒（Ｃ－５）駆動機構の調査　　　　　　　　　　　　　　
制御棒駆動機構の調査としては、駆動力の低下については制御棒駆動機構駆動用コイル関係、制御棒駆動機構摺動抵抗（部品同士の僅かな隙間部に生じる抵抗）増加については、制御棒駆動機構各部の摺動部位の動作状況について調査を行った。
ａ．駆動力の低下
制御棒駆動機構駆動用コイルの電流タイミングずれ・絶縁劣化、材料の磁気特性低下、コイルアセンブリ位置ずれ、コイル極性不良、残留磁気過大があった場合は、駆動力の低下により制御棒駆動機構駆動用コイル電流に変化が生じたり、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合が生じる可能性があることから、制御棒動作確認時に電流波形及び動作状況を確認し、制御棒（Ｃ－５）の電流波形が他の制御棒と有意な差がないこと、及びステップカウンタの表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことを確認した。

ｂ．制御棒駆動機構摺動抵抗増加（製作寸法不良、芯ずれ、部材変形）　
制御棒駆動機構摺動部の製作寸法不良、芯ずれ、部材変形があった場合は、制御棒駆動機構の摺動抵抗増加により制御棒駆動機構駆動用コイル電流に変化が生じたり、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合が生じる可能性があることから、制御棒動作確認時に電流波形及び動作状況を確認し、制御棒（Ｃ－５）の電流波形が他の制御棒と有意な差がないこと、及びステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことを確認した。

ｃ．制御棒駆動機構摺動抵抗増加（１次冷却材中クラッドの浸入、制御棒駆動機構構成部品の腐食による腐食生成物の発生、異物の混入）
制御棒駆動機構摺動部への１次冷却材中クラッドの浸入、制御棒駆動機構構成品の腐食による腐食生成物の発生、また、異物の混入があった場合は、制御棒駆動機構の摺動抵抗増加により制御棒駆動機構駆動用コイル電流に変化が生じたり、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合が生じる可能性があることから、制御棒動作確認時に電流波形及び動作状況を確認し、制御棒（Ｃ－５）の電流波形が他の制御棒と有意な差がないこと、及びステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことを確認した。
また、制御棒駆動機構構成部品には、平成１１年に腐食生成物発生防止対策品（高温ヒドラジン浸漬処理による保護皮膜形成）を使用していることから、制御棒駆動機構構成部品の腐食による腐食生成物の発生についても対策がなされていることを確認した。

（４）ドライブラインの調査
ドライブライン構成機器の寸法不良、ドライブライン隙間部への異物混入があった場合は、ドライブライン隙間部の抗力変動により制御棒駆動機構駆動用コイル電流に変化が生じたり、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合が生じる可能性があることから、制御棒動作確認時に電流波形及び動作状況を確認し、制御棒（Ｃ－５）の電流波形が他の制御棒と有意な差がないこと、及びステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことを確認した。

（５）1次冷却材の水質調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
１次冷却材の水質（ｐＨ、電気伝導率、溶存酸素、溶存水素、濁度）は、現運転サイクル中（平成１９年１２月～平成２０年３月１２日）及び前運転サイクル中（平成１８年８月～平成１９年９月）は社内管理値内に管理されていることを確認した。
　また、至近の３回分のプラント停止時及び運転中の１次冷却材中クラッドの放射性物質濃度推移を見ても特異な変化は認められず、さらに同様に大飯発電所１号機（以下、「大飯１号機」という）の濃度推移と比較しても有意な差は認められない。

（６）保守状況調査
制御棒駆動装置の制御装置（制御盤、制御棒駆動機構駆動用コイル）の保守状況を確認した結果、毎定期検査時に実施している、制御盤のカード、ヒューズ、ダイオード等の外観検査及び制御棒駆動機構駆動用コイルの導通試験等に異常は認められていない。

（７）製造履歴調査
制御棒駆動装置は平成１１年の原子炉容器上蓋取替時に全数新品に取替えたが、調整運転中の平成１１年１月２９日に制御棒１本が落下する事象が発生した。その原因は、新品に取替えた後、定期検査が延長され原子炉容器上蓋が通常の定期検査よりも長い間湿潤環境にさらされることとなったため、制御棒駆動機構の部品に腐食生成物が発生・残留・集積し、リフト動作時間が遅れて、ラッチ動作不良となり、制御棒が落下したものと推定された。
　この腐食発生の対策として製造初期の段階から、制御棒駆動機構の部品を工場にて、還元性雰囲気の高温水（高温ヒドラジン）に浸漬し、保護皮膜を形成させたうえで組み立てた新品に全数を取替えていた。

（８）国内外の同種事例調査　　　　　　　　　　　　　　　　　
国内（～現在）、海外（２００３年～現在）における制御棒の電気系の故障以外で動作不良となった事例を調査した結果、国内で１件、海外で数件の事例が抽出された。
　国内外のすべり落ち事例の原因を調査した結果、異物によるものはなく、すべての事例においてクラッドが原因と思われる制御棒駆動機構の動作不良のため、制御棒のすべり落ちが発生していることが分かった。
ａ．国内の事例
平成１８年１２月に四国電力（株）伊方発電所２号機（以下、「伊方２号機」という）において、炉物理試験中に制御棒のすべり落ちが発生している。
伊方２号機の事象の原因は、制御棒駆動機構摺動部への１次冷却材中のクラッドの付着により摺動抵抗が通常に比べてやや高くなり、ラッチ動作時間遅れが発生したものと推定されている。

ｂ．海外の事例
制御棒駆動機構のオリジナル設計者であるウエスチングハウス社（以下、「ＷＨ社」という）は、制御棒のすべり落ち事象の発生を受けて、昭和５２年に見解を出しており、そこには以下の記載がある。
・制御棒すべり落ち事象発生の支配因子はクラッドであり、偶発的な事象と考えられる。

・一時的な制御棒のすべり落ち事象は１次冷却材中のクラッドが制御棒駆動機構内に浸入・付着したことに起因している。

・事象が発生した制御棒駆動機構の分解調査の結果、米国ＰＷＲにおいて常時励磁されているＳＧラッチ付近の部品表面に、厚さ約０．２ｍｍ程度のクラッド堆積物が形成されていることが確認された。
　ＷＨ社は平成１８年、原子炉容器上蓋取替工事後に発生した制御棒のすべり落ち事象の防止対策に関する見解を出しており、そこには以下の記載がある。

・上蓋取替後の最初の起動時には、制御棒駆動機構内に保護皮膜を確実に生成させることを勧告する。

・昭和５２年の見解である、２～３ステップの制御棒動作後再発しないような一時的な制御棒のすべり落ち事象がクラッドに起因するとのＷＨ社の見解は、現在まで変わっていない。

・ＷＨ社が、平成２年から平成１８年までの米国の運転実績を調査した結果、このようなクラッドに関連した制御棒不整合事象の発生は少なく、その発生率は米国のＰＷＲ（類似の制御棒駆動機構を有する約６０基）全体で１件未満／年となっていた。

・上蓋取替後の起動時には、クラッドによる問題を緩和するため、制御棒を高温停止時に挿入・引き抜きすることを推奨する。

（９）考察　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
ＦＴ図に基づく原因調査の結果について、以下の分類に基づき考察した。
・調査時点において問題がなく、事象発生時点と調査時点で状況が変化しないことから、原因となる可能性が極めて低いもの
・調査時点においては問題ないが、事象発生時点と調査時点で状況が変化する可能性があり、原因となる可能性があるもの

ａ．調査時点において問題がなく、事象発生時点と調査時点で状況が変化しないことから、原因となる可能性が極めて低いもの
（ａ）電気設備
(1)制御棒駆動装置制御盤の不良
本事象は停止グループバンクＤのうち１本の制御棒（Ｃ－５）のみがすべり落ちていることから、停止グループバンクＤの４本の制御棒に共通する制御盤、配線等については健全であり、すべり落ちの原因ではないと考えられる。

(2)ＤＲＰＩの不良
ＤＲＰＩ関係の警報の発信がないこと、及び事象発生時の制御棒（Ｃ－５）のＤＲＰＩ指示値と炉内出力分布から求めた制御棒（Ｃ－５）の評価位置が一致していたことから、本事象はＤＲＰＩの不良によるものではない。

（ｂ）制御棒（Ｃ－５）駆動機構の不良
(1)駆動力の低下及び制御棒駆動機構摺動抵抗増加（製作寸法不良、芯ずれ、部材変形）制御棒動作確認時の制御棒（Ｃ－５）の電流波形と他の制御棒の電流波形に有意な差がないこと、及びステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことから、駆動力の低下及び制御棒駆動機構摺動抵抗増加（製作寸法不良、芯ずれ、部材変形）はなく、すべり落ちの原因ではないと考えられる。

(2)制御棒駆動機構摺動抵抗増加（駆動機構構成部品の腐食による腐食生成物の発生）制御棒動作確認時の制御棒（Ｃ－５）の電流波形と他の制御棒の電流波形に有意な差がないこと、及びステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないこと、さらに、構成部品には、平成１１年に腐食生成物発生防止対策品（高温ヒドラジン浸漬処理による保護皮膜形成）を使用しており、制御棒駆動機構構成部品の腐食による腐食生成物の発生についても対策がなされていることから、腐食生成物の発生による制御棒駆動機構摺動抵抗増加はなく、すべり落ちの原因ではないと考えられる。

(3)制御棒駆動機構摺動抵抗増加（異物の混入）
制御棒動作確認時の制御棒（Ｃ－５）の電流波形と他の制御棒の電流波形に有意な差がないこと、及びステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことから、異物の混入による制御棒駆動機構摺動抵抗増加は発生していないと考えられるが、制御棒駆動機構摺動部へ異物が混入し制御棒動作不良が発生する可能性を、異物がプラント起動初期から存在した場合と、異物が運転中に入り込む場合について評価した。
ア．制御棒駆動機構内にプラント起動初期から異物が存在した可能性
プラント起動初期（定期検査時の水張り時）から制御棒駆動機構内に異物が存在した場合、プラント起動時に制御棒動作不良が発生すると考えられるが、今回の事象はプラント起動後約２．５箇月後に発生していること、また、この間制御棒動作確認試験を２回実施し、良好であったことから、プラント起動初期から制御棒駆動機構内に異物が存在していた可能性は極めて低く、すべり落ちの原因ではないと考えられる。

イ．運転中に異物が制御棒駆動機構に入り込む可能性
・異物が当初から存在した場合、又は運転中に異物が入り込む場合でも、制御棒駆動軸表面に異物が付着したまま、制御棒駆動装置部分まで入り込むことについては、制御棒駆動軸の表面は４５度の傾斜角があり、制御棒動作時には制御棒駆動軸が振動することから考えにくい。仮に入り込むとした場合、制御棒駆動軸の溝部の深さ（約３．５ｍｍ）未満の異物であれば、ラッチが振り込まれた場合は保持力が制御棒の重量（約１１５ｋｇ）より大きいことからすべり落ちることはない。

・異物が原子炉容器本体からの水の流れにより制御棒駆動機構ハウジング内へ入り込み、制御棒動作不良になる可能性について評価した。制御棒連続挿入操作時における実際の制御棒の動きは、１ステップ単位において約０．１５秒で約１６ｍｍ下降し、約０．８秒は静止するサイクルである。制御棒が下降する時に、制御棒駆動機構ハウジング内への水の流入により発生する上昇流によって、異物が制御棒駆動機構ハウジング内へ上昇したとしても、静止時間の間に下降する距離の方が大きくなることから、原子炉容器本体側から制御棒駆動機構ハウジング内へ異物が入り込む可能性はなく、更に上部にある制御棒駆動機構摺動部へ異物が入り込む可能性はない。
以上のことから、制御棒駆動機構摺動部へ異物が入り込む可能性は極めて低く、すべり落ちの原因ではないと考えられる。

（ｃ）ドライブライン隙間部の抗力変動（構成機器の寸法不良）
制御棒動作確認時の制御棒（Ｃ－５）の電流波形と他の制御棒の電流波形に有意な差がないこと、及びステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことから、ドライブライン構成機器（制御棒、制御棒駆動軸、制御棒クラスタ案内管等）の寸法不良によるドライブライン隙間部の抗力変動はなく、すべり落ちの原因ではないと考えられる。

（ｄ）1次冷却材の水質
１次冷却材の水質はｐＨ、電気伝導率、溶存酸素、溶存水素、濁度が社内管理値内に管理されており、最近のプラント停止時及び運転中の１次冷却材中クラッドの放射性物質濃度推移も特異な変化がなく、大飯１号機の濃度推移と比較しても有意な差が認められていないことから、１次冷却材の水質異常がすべり落ちの原因ではないと考えられる。
以上の（ａ）～（ｄ）項目については、調査時点において問題がなく、事象発生時点と調査時点で状況が変化しないことから、すべり落ち事象の発生要因ではないことを確認した。

ｂ．調査時点においては問題ないが、事象発生時点と調査時点で状況が変化する可能性があり、原因となる可能性があるもの
（ａ）制御棒駆動装置制御盤の不良
制御棒駆動装置制御盤のうち、制御棒（Ｃ－５）のみの駆動に関係する部分の不良については、制御棒動作確認時の制御棒（Ｃ－５）の電流波形と他の制御棒の電流波形に有意な差はないこと、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことから、今回の事象の原因である可能性は低いと考えられるが、原子炉格納容器内にあるコネクタの接触不良等については、プラント運転中であり空間線量が高いため点検が実施できていないことから、念のため、次回定期検査時にゆるみ等の異常がないことを確認する。

（ｂ）制御棒駆動機構摺動抵抗増加（１次冷却材中クラッドの浸入）
制御棒動作確認時の制御棒（Ｃ－５）の電流波形と他の制御棒の電流波形に有意な差がないこと、ステップカウンタ表示値とＤＲＰＩ指示値に不整合がないことから、現在は制御棒動作不良の不具合は解消されているが、以下の状況から１次冷却材中に存在するクラッドが制御棒駆動機構摺動部へ浸入する可能性があり、これにより、摺動部の摺動抵抗増加の可能性が想定される。
・クラッドは、１次冷却材中において系統機器、配管内表面の腐食によって生じる水に溶けない金属酸化物の粒子であり、原子炉容器を含めた１次冷却材系統に広範囲に拡散し循環している。このクラッドの粒径は約０．１～１０μｍ程度で、１次冷却材中の濁度は０．１ｐｐｍ未満であり、プラント運転時においては浄化系統の運転により、十分低いレベルに管理されている。

・制御棒駆動機構ハウジング内は、通常のプラント運転時においては、制御棒位置はほぼ一定であり、水の入れ替えが少なく滞留しやすい環境にある。一方、プラント起動に向けた定期検査における系統復旧時、１次冷却材系統の水張りから連続して浄化運転を行っているが、クラッド濃度は若干高いと考えられ、水張り・昇圧時以降に実施する定期検査の制御棒クラスタ動作（ステッピング）検査、バンクオーバラップ検査の制御棒動作時においては、制御棒駆動軸やプランジャの上下動作によりハウジング内の水の入れ替え作用が発生し、この時の流れにより、摺動部にクラッドが浸入する可能性がある。

・摺動部の隙間寸法としては、ラッチアームピン回転方向摺動部で約０．０４～０．０６ｍｍ、ラッチ駆動機構軸方向摺動部で約０．１～０．４ｍｍである。一方、クラッドの粒径は、約０．１～１０μｍが一般的ではあるが、１０μｍ以上のクラッドも存在することが、美浜発電所における過去の測定結果からわかっている。
なお、制御棒駆動機構には磁極、プランジャ、ラッチ、リンク等があり、これらの摺動部のどこにクラッドが入り込むかを特定することは困難である。

（ｃ）ドライブライン隙間部の抗力変動（構成機器の隙間部への異物混入）
(1)１次冷却材の浄化運転状況を確認した結果、プラント運転中は、常時浄化運転を実施し、フィルター・脱塩塔により系統内の異物の除去を行い、系統内の異物の低減に努めている。また、系統水の定期的なサンプリングによる濁度を調査し、検出限界未満（０．１ｐｐｍ未満）であることを確認している。

(2)念のため、至近３定検における原子炉キャビティ等の異物管理養生方法は次のとおりであった。
・ポンプ、弁及び配管等の分解・修繕を行った工事のうち、原子炉容器に異物混入の可能性のある工事を抽出し調査した結果、開口部の養生や当社社員の異物確認等は、社内ルール通り実施されていた。

・キャビティ周りの作業について調査した結果、シート養生等により、異物混入防止を実施していた。

・キャビティ自体は、異物混入防止処置用手摺りを設置すると共に、監視人の配置又はキャビティの全面養生（１ｍｍメッシュ）を可能な限り実施していたことを確認した。
以上のことから、ドライブラインの隙間部への異物混入により一時的な動作不良を引き起こした可能性は低いと考えられるが、完全には否定できない。なお、仮に、異物により制御棒が固着し、これが原因でラッチが所定の位置に振り込まれなかったとすると、その後、瞬時に固着が解除され、制御棒がすべり落ち、その後停止したことになることから、異物による固着は考えにくい。

ｃ．国内外の同種事例
文献調査の結果から、同種の制御棒駆動機構を有する国内外原子力プラントで発生した同種事象についてはクラッドが原因であると考えられており、本事象についてもクラッドが原因であることが否定できない。
　今回の事象と類似しているのは国内（ＰＷＲ２３基）では、平成１８年１２月に伊方２号機で発生した事例１件であり、米国でも１件未満／年であることから、国内外とも稀なケースと考えられる。なお、制御棒駆動装置の動作機構、材料、運用方法（動作試験方法）、１次冷却材系統の構成材料、温度などの条件は、米国ＰＷＲプラントにおいても、大飯２号機と類似している。
　国内での発生事例は米国に比べ少ないが、これはプラント運転中に実施している制御棒動作確認試験頻度が米国プラントでは１回／３箇月であることに対し、国内プラントでは１回／月～１回／３箇月であり、制御棒動作が制御棒駆動機構ハウジング内のクラッドの除去に対し効果があると考えられること、また､国内プラントにおいては、クラッド量低減のため、適切な浄化運転（時期、期間、流量）を実施しており、さらにプラント停止時においては酸化運転を行い、系統機器、配管内表面に析出・付着したクラッドが除去されていることによるものと考えられる。
　当社の場合は、プラント起動時に浄化運転を継続的に実施しているが、制御棒駆動機構ハウジング内に水を張る時点では、１次冷却材中のクラッド濃度は比較的高い状態である。その後、低温停止時に制御棒の全引き抜き、全挿入を１回実施している。これにより制御棒駆動機構ハウジング内の水の約１／３は１次冷却材系統水と入れ替わるが、浄化運転を継続しているため、高温停止状態では、さらに１次冷却材中のクラッド濃度が低くなっており、この段階で制御棒を動作させることで、さらに、制御棒駆動装置ハウジング内のクラッド量が低減できると考えられる。
　なお、伊方２号機で発生した制御棒のすべり落ち事象の対策である、プラント停止時の脱ガス酸化運転時及び起動時における制御棒動作の間の浄化流量を極力最大としクラッドの低減に努めること、プラント運転中におけるクラッド状放射性物質濃度の測定、及び適切な浄化流量管理に努めることについては、大飯２号機においても実施中であり既に対策済みである。

４．推定メカニズム 　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
クラッドの発生・浸入メカニズム及び制御棒駆動機構へのクラッドの析出・付着による動作不良の発生メカニズムは次のとおりと推定される。
（１）クラッドの発生メカニズム
クラッドは、１次冷却材中において系統機器、配管内表面の腐食によって生じる水に溶けない金属酸化物の粒子であり、原子炉容器を含めた１次冷却材系統に広範囲に拡散し循環している。このクラッドの粒径は約０．１～１０μｍ程度で、１次冷却材中の濁度は０．１ｐｐｍ未満であり、プラント運転時においては浄化系統の運転により、十分低いレベルに管理されている。
一方、プラント起動に向けた定期検査における系統復旧時、１次冷却材系統の水張りから連続して浄化運転を行っているが、クラッド濃度は若干高いと考えられる。
（一般的に１次冷却材中に存在するクラッドの粒径は、約０．１～１０μｍ程度であるが、１０μｍ以上のクラッドも存在することが美浜発電所における過去の測定結果からわかっている。）

（２）クラッドの浸入メカニズム
クラッドを含む１次冷却材系統の水張り・昇圧時、制御棒の挿入・引き抜き操作時及び制御棒駆動機構ハウジング外面の強制空冷による内部流体の自然対流により、１次冷却材と共に制御棒駆動機構内へ浸入した。

（３）制御棒駆動機構へのクラッドの析出・付着による動作不良の発生メカニズム
制御棒駆動機構ハウジング内は、通常のプラント運転時においては、制御棒位置はほぼ一定であり、水の入れ替えが少なく滞留しやすい環境にある。
制御棒の挿入・引き抜き動作、自然対流による制御棒駆動機構内の水の流れ及び通常の析出・付着に加え制御棒駆動機構駆動用コイルによる磁界の影響によりクラッドが移動し、析出・付着した。析出・付着したクラッドは、プランジャ等動作時の水の流れにより、はく離し、水平部に積層する。この積層したクラッドが、非常に弱い電気的な力により、かたまりとなって水の流れにより摺動部に入り込み、クラッド粒子は非常に硬いため、一時的にかみ込んだ状態となり、摺動抵抗が増加する。　
これにより、動的動作特性（プランジャの上下動やリンク機構によるラッチ開閉）が低下した。
なお、一度かみ込んだクラッドのかたまりは、その結合力が非常に小さいことから、一度のかみ込みで分裂し、その後摺動抵抗の増加は発生しない。

（４）このため、制御棒引き抜き動作時に、制御棒のすべり落ち事象が発生した。
これは、以下の３つのケースが考えられる。
［ケースＡ：ＭＧ磁極のリフト動作が緩慢な場合］
・ＭＧラッチ支持管と案内管の摺動部に、クラッドが析出・付着する。

・クラッドにより、ＭＧラッチ支持管と案内管の摺動抵抗が増加し、ＭＧ磁極のリフト動作が緩慢となる。

・これにより、制御棒駆動軸引き上げが遅くなり、ＳＧラッチと制御棒駆動軸の相対位置が変化し、制御棒駆動軸引き上げ途中に、ＳＧラッチが制御棒駆動軸の溝山に振り込まれる。

・ＳＧラッチが不安定な状態で、ＭＧラッチが開放され、制御棒が自重ですべり落ちる。

［ケースＢ：ＳＧラッチ動作が緩慢な場合］
・ＳＧラッチに関連する摺動部（ＳＧラッチとラッチピン、ＳＧラッチとリンクピン、ＳＧプランジャとリンクピン、ＳＧラッチ支持管とＳＧプランジャ等）にクラッドが析出・付着する。

・クラッドにより、摺動抵抗が増加し、ＳＧラッチ動作が緩慢となる。

・これにより、ＳＧラッチが制御棒駆動軸の溝に十分かみ合う前に、ＭＧラッチが開放される。

・この動作により制御棒駆動軸のラッチが十分ではない状態となり、制御棒が自重ですべり落ちる。

［ケースＣ：ＭＧラッチ動作が緩慢な場合］
・ＭＧラッチに関連する摺動部（ＭＧラッチとラッチピン、ＭＧラッチとリンクピン、ＭＧプランジャとリンクピン、ＭＧラッチ支持管とＭＧプランジャ等）にクラッドが析出・付着する。

・クラッドにより、摺動抵抗が増加し、ＭＧラッチ動作が緩慢となる。

・これにより、ＭＧラッチが制御棒駆動軸の溝に十分かみ合う前に、ＳＧラッチが開放される。

・この動作により制御棒駆動軸のラッチが十分ではない状態となり、制御棒が自重ですべり落ちる。

（５）その後、ＭＧラッチ、ＳＧラッチの両方が制御棒駆動軸にかみ合い、最終的には１９６ステップ（位置評価結果による）位置で制御棒のすべり落ちが停止した。

５．健全性評価
（１）制御棒の有する安全機能への影響
　今回の事象の原因はクラッドと考えられるが、異物、ケーブルについては、現状では直接的な確認が出来ておらず、異物やケーブルの不良が原因であった可能性も完全には否定できない。このため、これら３つの原因により、事象が再発した場合の安全性への影響を検討した。
　制御棒の有する機能のうち安全上最も重要な機能は、原子炉の緊急停止機能及び未臨界維持機能である。これらの機能は制御棒が炉心に所定の時間内で全挿入されることにより担保される。 
　月１回の制御棒動作確認試験では、制御棒が固着していないことを確認するため、制御棒を動作させている。今回の事象では、制御棒に固着はなく、これらの最も重要な安全機能は確保されていた。
　また、クラッドが原因で、原子炉緊急停止時に制御棒をつかんでいるラッチの開放動作を阻害しても、摺動抵抗の増加に比べ、ラッチの開放力が大きいため、制御棒の挿入が遅れても、所定の時間内に全挿入することは可能であり、安全機能に影響を与えることはない。
　さらに、ケーブルの不良により電源が遮断されても、制御棒が挿入される機構となっており、安全機能に影響を与えることはない。
　以上により、クラッド、異物、ケーブルの接触不良が原因で、制御棒のすべり落ちが仮に再発した場合でも、原子炉の緊急停止機能及び未臨界維持機能を阻害しない。

（２）異物が残っていた場合の機器への影響
制御棒駆動機構摺動部に入り込む可能性のある異物の大きさは、摺動部の隙間寸法から約０．０４ｍｍ～０．４ｍｍ程度であり､この大きさの異物が仮に原子炉容器内に落下した場合には、１次冷却材の主流に乗り流れるが、その大きさから系統内の機器（蒸気発生器、炉内構造物、１次冷却材ポンプ等）に影響を与える可能性はない。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[保安規定に定められる措置に基づき、１０時２５分から原子炉熱出力の降下を開始し、１１時４５分に原子炉熱出力を７５％以下とした。
]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[217]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>9668</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[201]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[モード１]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/05/21 09:00:00]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[　ＤＲＰＩの指示と、ステップカウンタの指示が保安規定に定められる±１２ステップ以内にない場合であることから、９時４６分保安規定第２３条の運転上の制限を満足していないと判断した。（保安規定で定める運転上の制限として、全ての制御棒が不整合でないことが求められている。）
　このことから、炉内出力分布測定結果から評価した値と第１４回定期検査時のＤＲＰＩ精度確認試験のデータから、ステップカウンタ値を調整した上で当該制御棒（Ｃ－５）を２２２ステップに引き抜き、不整合を修正した。
　その後、停止グループバンクＤについて、１ステップ毎及び連続操作による動作確認等を行い、全ての制御棒に不整合がないことを確認したことから、３月１３日２３時４５分に保安規定の運転上の制限を満足した状態に復帰した。
]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4165</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/04/01 14:39:45]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200803121014]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[　今後の定期検査時のプラント起動時には、低温停止状態で実施している、ＤＲＰＩ精度確認試験における制御棒の動作確認（全引き抜きから全挿入を１往復）に加え、原子炉臨界操作の前段階である高温停止状態において、新たに制御棒の動作確認（全引き抜きから全挿入を２往復）を実施し､制御棒駆動機構摺動部からはく離したクラッドや制御棒駆動装置ハウジング内の水中に浮遊するクラッドの一部の排出促進を図る。なお、念のため、制御棒動作確認試験時（１回／月）には、当面の間（今サイクル運転中）は、当該停止グループバンクＤの制御棒動作時の電流波形を採取し、電流波形の形状により動作時間を確認し制御棒駆動機構（リフト、ＳＧラッチ、ＭＧラッチ）がスムーズに動作していることを確認する。また、制御棒動作波形観測装置（ＣＲＤＭモニタリングシステム）を恒設設置（平成２１年度以降）し、高温停止状態における制御棒の動作確認時に電流波形を採取し、電流波形の形状及び動作時間の確認により、制御棒駆動機構のクラッド付着による動作影響状況を早期・的確に把握する。さらに、今回の事象は再現性がないこと及び発生状況から、異物混入によって発生した可能性は極めて低いが、異物混入が事象の原因でないことを確認するため、次回定期検査時において制御棒（Ｃ－５）の制御棒駆動軸及び制御棒の目視点検を実施し､傷等の有無を調査する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2009/05/21 09:00:00]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　定格熱出力一定運転中（電気出力：１，２０４ＭＷ、Ｓ／Ｇ熱出力：３，４１２．４ＭＷ）のところ、３月１２日９時１５分から定期試験（１回／月）である制御棒動作確認試験を実施中、停止グループのバンクＤ（制御棒４本／グループ）を２２８ステップから２１６ステップまで挿入し、その後２２８ステップまで引き抜き中、９時３１分に「ＲＯＤ偏差／ＰＲラジアルチルト大　コンピュータＳＥＱ注意※１」の警報が発信したため、直ちに、引き抜き操作を停止した。
　直ちに、ステップカウンタ※２指示値と制御棒の位置を指示する装置※３（以下、ＤＲＰＩという）の指示値を確認したところ、停止グループバンクＤのステップカウンタ指示値は２２２ステップであったが、ＤＲＰＩでは、１本の制御棒（Ｃ－５）が１９８ステップを示しており、残りの３本（Ｅ－１３、Ｌ－３、Ｎ－１１）については、２２２ステップであることを確認した。
　また、警報発信後、ＤＲＰＩの指示と、ステップカウンタの指示が保安規定に定められる±１２ステップ以内にない場合であることから、９時４６分保安規定第２３条の運転上の制限を満足していないと判断した。
　このため、保安規定に定められる措置に基づき、１０時２５分から原子炉熱出力の降下を開始し、１１時４５分に原子炉熱出力を７５％以下とした。
　なお、炉外核計測装置（Ｎ－４３）の指示値を確認したところ、若干の指示低下が認められることから、実際に制御棒がすべり落ちている可能性があるものと判断した。
　本事象による周辺環境への影響はない。

　保安規定で定める運転上の制限として、全ての制御棒が不整合でないことが求められている。
　このことから、炉内出力分布測定結果から評価した値と第１４回定期検査時のＤＲＰＩ精度確認試験のデータから、ステップカウンタ値を調整した上で当該制御棒（Ｃ－５）を２２２ステップに引き抜き、不整合を修正した。
　その後、停止グループバンクＤについて、１ステップ毎及び連続操作による動作確認等を行い、全ての制御棒に不整合がないことを確認したことから、３月１３日２３時４５分に保安規定の運転上の制限を満足した状態に復帰した。

※１：各バンクの制御棒位置の指示値の偏差が±１２ステップ以上になること等で警報が発信する。
※２：制御棒の操作信号を数えて、制御棒位置を指示する装置。
※３：電気的にコイルを用いて制御棒位置を検出する装置。
　　　全挿入位置は０ステップ、全引き抜き位置は２２８ステップ。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[knsoi]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2007-関西-T023]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[・推定原因
　メカニズムに示したとおり、１次冷却材中に存在するクラッドが、起動時、通常運転中及び制御棒動作確認試験時に制御棒駆動機構内に浸入し、析出、はく離、付着したクラッドがかたまりとなって制御棒駆動機構の摺動部位の隙間に入り込み、摺動抵抗が増加した。
　これに伴い、ＭＧ磁極のリフト動作、ＳＧラッチ動作、ＭＧラッチ動作のいずれかが所定の時間内に行われることが阻害され、(1)ＭＧ磁極のリフト動作が遅れてＳＧラッチが制御棒駆動軸の溝山に振り込まれた状態でＭＧラッチが開放されたか、(2)ＳＧラッチ部の動作が遅れてＳＧラッチが制御棒駆動軸の溝にかみ合っていない状態でＭＧラッチが開放されたか、もしくは、(3)ＭＧラッチ部の動作が遅れてＭＧラッチが制御棒駆動軸の溝にかみ合っていない状態でＳＧラッチが開放されたことから、制御棒が自重ですべり落ちたものと推定。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[制御棒動作確認試験中における制御棒不整合による警報発信に伴う出力降下について]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[2]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1204</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/04/03 10:47:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[大飯]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>10</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[knsoi]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[大飯発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9668</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9668</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[060]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>9668</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[操作・駆動機構*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>9668</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[060]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[制御棒駆動機構]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[702]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[702]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[制御棒・制御棒駆動装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[制御棒及び制御棒駆動系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[217]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[217]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>9668</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9668</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9668</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>9668</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[20]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[出力低下]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>9668</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[05]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[計測制御系統設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[関西電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[関西]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[関西電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>60</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
