<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[２．状況調査結果
２－１．定例試験開始時の状況調査
（１）平成22年6月1日の22時04分頃から当該弁に関する定例試験を行ったところ，「RCICタービン入口ドレンポット水位高」の警報が継続したため，RCICタービン入口蒸気圧力を指示計にて確認したところ，ダウンスケールしていた。
（２）このため，RCICタービンの蒸気供給ラインに何らかの不具合が発生していると考えられたことから，当該弁の動作状況を再確認するため開閉試験を実施した。
　その結果，閉側操作時には異常はなかったが，開側操作時には全開／全閉両方の表示灯が点灯したままの状態となったことから，これ以降，操作を中断した。
　これらのことから，
ａ．RCICタービン蒸気供給ラインの圧力がダウンスケールしているため原子炉側の蒸気圧力（約7MPa）との差圧により全開しない可能性があること
ｂ．当該弁の電動機，または電動機への電源供給元であるモーターコントロールセンター（以下，「MCC」という。）に不具合の可能性があること
ｃ．当該弁本体に不具合の可能性があることが想定されたため，さらに状況調査を実施した。

２－２．定例試験中断後の状況調査
（１）当該弁出入口側差圧の影響調査結果
ａ．当該弁の上流・下流に繋がっているRCIC暖気弁（E51-MO-F038）を全開し，当該弁の入口側と出口側の差圧を解消した後に開操作を行ったところ全開表示となった。
　その後，再確認のため再度，開閉試験を行ったところ，開側操作時に再び全開・全閉の両方の表示灯が点灯した。このため，再度，当該弁の操作スイッチを開操作したところ，全開表示灯が点灯したが，その後消灯した。
　これ以降，当該弁を操作していないにも係わらず，「全開」「全閉」の表示灯が，周期的に「全開表示」「全開／全閉表示消灯」「全閉表示」「全開／全閉表示両点灯」を繰り返した。
（２）MCCの調査結果
ａ．当該弁のMCCの表示系に不具合があると考えられたため調査を行った。
その結果，通常当該弁は，全開でトルクスイッチ作動により電動機が停止するが，全開のトルクスイッチが作動しておらず，MCCの電磁接触器が励磁状態にあり，電動機だけが動くことで状態表示をしているリミットスイッチを動作させていることが確認されたことから，表示系の不具合ではないと推定した。
ｂ．電動機が動作している状態で電源ラインの電流を測定したところ，通常約10アンペアのところ，約17アンペアであることが確認されたため，電動機に通常よりも大きな負荷がかかっていることを確認した。

　その後，MCCからの電源を開放し，電動機が停止した状態でMCC側より絶縁抵抗，巻線抵抗の測定を行った結果，異常はなく，MCCの電磁接触器の動作状態も良好であり，電動機に過電流が流れていることを示す過電流リレーも動作していなかったことから，MCC本体に異常がないことを確認した。

　以上の状況調査の結果から，当該弁の電動機に通常より大きい負荷が作用しているのは，当該弁本体側に不具合が発生している可能性があるものと考えられたことから，原子炉を停止して調査を実施した。

２－３　原子炉停止後の現場調査
（１）外観目視点検
ａ．本体の外観目視点検を実施した結果，異常がないことを確認した。
ｂ．開度指示計が全開位置の状態で弁棒先端部までの動作距離を測定した結果，前回実施した第17回定期検査時における分解点検組立後の全開位置の動作距離と比べ，開側に約27mm高いことを確認した。
　なお，駆動部側についても外観目視点検した結果，異常がないことを確認した。

（２）分解点検
ａ．弁棒（以下，「当該弁棒」という。）がバックシートコーナー部近傍（弁棒下端より約87mm高い位置）にて，長手側に対しほぼ直角に折損しており，弁体は弁箱内の全閉位置に納まっていた。
ｂ．また，当該弁棒の駆動部側の一部が欠損（約20mm×約15mm×約8mmの三角形状）していたが，破片を弁箱内で発見・回収し欠損部位と突き合わせした結果，欠損部と一致していることを確認した。
　なお，駆動部側についても分解点検した結果，異常がないことを確認した。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>2</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[110]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10985</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[P0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０＋]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2012/09/06 11:22:13]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[保安規定　第４１条　原子炉隔離時冷却系
　平成22年6月1日22時04分頃から，原子炉隔離時冷却系（以下，「RCIC」という。）電動弁開閉の定例試験を実施していたところ，原子炉格納容器（以下，「PCV」という。）内側のRCIC蒸気ライン内側隔離弁（E51-MO-F011）（以下，「当該弁」という。）が全開状態にならないことが確認された。
その後，当該弁の電源等の調査を実施したところ，当該弁に不具合の可能性があり当直長はRCICが動作可能な状態にないことから，平成22年6月2日2時5分，「保安規定第41条に定める「運転上の制限」を満足していない」と判断した。
このため，直ちに保安規定に定める必要な措置として，自動減圧系の窒素ガス供給圧力が正常であること及び高圧炉心スプレイ系が動作することを確認した。
　保安規定では，RCICを10日以内に復旧することが求められているものの，当該弁はPCV内にあり点検するには原子炉を停止する必要があることから，同日9時00分，原子炉を停止することを決定し，11時10分から出力降下操作を開始，16時00分に発電機解列，19時58分に全制御棒を全挿入（原子炉停止）した。
　また，原子炉停止操作の過程でRCICに要求される原子炉圧力が保安規定に定める1.03MPa未満となったため，同日22時12分に運転上の制限の逸脱からの復帰を判断した。
]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>17824</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2010/06/09 17:22:57]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201006020900]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[６．対策
（１）当該弁について，弁棒を新品と取り替えた。また，新品の弁棒へ取替えた際には，浸透探傷検査を行い弁棒が健全であることを確認した。
　なお，取替えにあたっては，より一層，弁棒バックシートコーナー部での応力集中を緩和しき裂発生のリスクを低くするため，弁棒バックシートコーナー部の寸法を6Rに変更した。
（２）当該弁の分解・組立時には，弁棒のバックシート部に応力が発生しないよう角度計を取付け，あらかじめ確認された弁棒と弁体の間隙による可動範囲（角度）を管理値として，作業中の弁棒の角度を監視するよう施工要領書を見直して当該弁の組み込みを実施した。
　なお，当該施工管理において弁棒の角度が管理値を逸脱した場合には，再度，バックシート部の非破壊検査を実施することで，施工の確実性を向上することとしている。

]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2012/09/06 11:22:13]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象発生時の状況
　福島第二原子力発電所１号機は，定格熱出力一定運転中の平成22年6月1日22時04分頃から，原子炉隔離時冷却系（以下，「RCIC」という。）電動弁開閉の定例試験を実施していたところ，原子炉格納容器（以下，「PCV」という。）内側のRCIC蒸気ライン内側隔離弁（E51-MO-F011）（以下，「当該弁」という。）が全開状態にならないことが確認された。
　その後，当該弁の電源等の調査を実施したところ，当該弁本体に不具合が発生しRCICが動作可能な状態にない可能性があるため，平成22年6月2日2時5分，当直長は「保安規定第41条に定める「運転上の制限」を満足していない」と判断した。
　このため，直ちに保安規定に定める必要な措置として，自動減圧系の窒素ガス供給圧力が正常であること及び高圧炉心スプレイ系が動作することを確認した。
　保安規定では，RCICを10日以内に復旧することが求められているものの，当該弁はPCV内にあり点検を実施するには原子炉を停止する必要があることから，同日9時00分，原子炉を停止することを決定し，同日11時10分から発電機の出力降下操作を開始，同日16時00分に発電機解列，同日19時58分に全制御棒を全挿入（原子炉停止）した。
　また，原子炉停止操作の過程で同日22時12分に原子炉圧力が1.03MPa未満となったため，運転上の制限の逸脱からの復帰を判断した。
　なお，本事象による外部への放射能の影響はなかった。
　その後，原子炉停止後に当該弁を分解点検した結果，弁棒が振動による繰り返し応力によって疲労で折損したことを確認するとともに，折損した弁棒については新品に取替えを実施した。
　これにより今後の健全性を確保した上で，平成22年6月10日1時00分，原子炉を再起動し，当初の計画通りに平成22年6月22日24時00分，発電機を解列し第21回定期検査を開始した。
　なお，その間，設備信頼性の一層の向上の観点から，詳細調査のために当該弁に関する振動等の運転データを採取した。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2010-東京-T002]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[３．原因調査結果
当該弁棒が折損した原因について要因分析表に基づき調査したところ，以下のことを確認した。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
３－１．製造不良の可能性について
（１）材料不良
ａ．材料試験成績表の確認
（ａ）当該弁棒の材料試験成績表を確認した結果，化学成分，機械的性質がJIS規格(JIS G4303(1977)(ステンレス鋼棒))（以下，「SUS630」という。）を満足していることを確認した。
ｂ．断面観察
（ａ）当該弁棒の弁体側破面を光学顕微鏡にて観察した結果，通常のSUS630の組織を呈していることを確認した。また，異常な非金属介在物や内部欠陥がないことを確認した。
ｃ．硬さ測定
（ａ）当該弁棒の弁体側破面の硬さ測定を行った結果，材料試験成績表の記載値と同等の値であることを確認した。
ｄ．材料特性
（ａ）当該弁棒を照射後試験施設へ搬出し当該弁棒の高温部及び低温部から製作した試験片により疲労試験及び破面調査を実施した結果，疲労強度や破面形態に異常がないことを確認した。
（２）製作不良
ａ．製造時の記録確認
（ａ）当該弁棒製作時の外観目視記録及び寸法記録はなかったが，保存されていた弁製作手順図を調査した。
その結果，製作過程において外観目視検査及び寸法検査を実施する手順となっていたことから，主要箇所については寸法測定を行い当該弁棒に破損の原因となる割れ，傷等は無かったものと推定される。
ｂ．寸法測定
（ａ）事象発生後の原子炉停止時に当該弁を分解し寸法を測定した結果，異常のないことを確認した。
（ｂ）断面観察の写真から当該弁棒のバックシートコーナー部の寸法を測定した結果，設計値3Rに対し2R程度であることを確認した。
　なお，製作当時，当該弁棒バックシートコーナー部が3Rでなく2R程度になっていた可能性はあるが，当時の製作工程において当該弁棒バックシートコーナー部の寸法を測定することになっていなかったものと推定している。

３－２．設計不良の可能性について
（１）強度不足
ａ．強度評価
（ａ）当該弁のトルクスイッチの設定値及びトルク設定を調査した結果，トルク設定値及びトルク設定は計画通りに設定されており，トルクにより当該弁棒が折損しないことを確認した。
（２）トルク設定不良
ａ．トルク設定目盛確認
（ａ）事象発生後の原子炉停止時に当該弁のトルク設定目盛を調査し，前回実施した第17回定期検査時の分解点検記録と照合した結果，相違のないことを確認した。

３－３．メンテナンス不良の可能性について
（１）分解点検時の不良
ａ．分解点検記録の確認
（ａ）当該弁の点検履歴を調査した結果，過去に分解点検を3回（第8，10，17回定期検査）実施していることを確認した。
（ｂ）前回実施した第17回定期検査時の分解点検記録を調査した結果，弁棒や駆動部等　に異常のないことを確認した。
（２）組立方法の不良
ａ．聞き取り調査
（ａ）当該弁は，水平配管に対して約38°傾いた状態で設置されており，かつ，狭隘な箇所に設置されているため，２分解※による分解・組立作業を実施していることから，前回分解点検を実施した第17回定期検査時の作業方法について，点検を実施した協力企業及び実際に作業を行った作業員への聞き取り調査を実施した。その結果，以下のことを確認した。
①当該弁は施工要領書に従って，分解・組立作業を実施していたこと。
②当該弁の分解・組立作業の際は，弁体がスムーズに動くことを重視してチェーンブロックを操作していたこと。
③当該弁の分解・組立作業を実施する際には，弁棒の角度によっては，バックシート部に駆動部の荷重が作用することを認識していなかったこと。
④分解・組立時の弁棒の角度に関しては管理を実施していなかったこと。
⑤当該弁棒に荷重を作用させるような作業を実施したかどうかについては，作業員の記憶になかったこと。
※：通常，弁の分解時には，弁体，弁棒，弁駆動部の３つの部品に分解するが，狭隘部に設置された弁では，駆動部の取り外しが困難であることから，弁体と，弁棒及び弁駆動部の２つ部品への分解を実施しており，これを２分解と呼んでいる。
ｂ．モックアップ試験
（ａ）聞き取り調査の結果を踏まえ，当該弁と仕様が同程度の供試弁を使用し，弁開閉動作及び組立作業に対して弁の設置角度が与える影響についてモックアップ試験を実施した結果，以下のことを確認した。
①弁開閉作動に対する据付姿勢の影響
ａ）供試弁を垂直据付・約45°傾斜据付・水平据付の状態で弁の開閉試験を実施した結果，据付状態の違いに係わらず弁棒に発生する応力は小さいことを確認した。
②分解・組立作業に対する影響
ａ）供試弁が約45°傾いて据付いた状態で，現場と同じ方法により分解・組立を実施した結果，作業スペースに制約がないモックアップ試験の状態においても，約45°傾いた状態での分解・組立作業は容易ではなかった。
ｂ）通常の分解・組立作業においては，弁棒に駆動部の全重量が作用する可能性は小さいと思われるが，仮に弁棒の角度が大きく傾いた場合には，弁棒バックシート部の90°位置に過大な応力が発生することを確認した。当該位置は，破損した弁棒の破面観察にてき裂起点部と推定された場所とほぼ一致していることを確認した。
ｃ）上記において，万が一，駆動部の全重量分の荷重が弁棒に加わった場合には，2,635MPaの応力が作用すると評価した。これは，当該弁棒の材料（SUS630）の引張強さ（1,088MPa）の2.4倍に相当する大きな応力であることから，チェーンブロックの操作により一定の割合の重量が弁棒に負荷された場合には，弁棒材料の引張強さを超える応力が作用する可能性があることを確認した。

３－４．使用環境不良の可能性について
（１）腐食
ａ．外観目視点検
（ａ）事象発生後の原子炉停止時に当該弁を分解し当該弁棒の外観目視点検を実施した結果，表面に腐食がないことを確認した。
（２）当該弁棒の固着
ａ．外観目視点検
（ａ）事象発生後の原子炉停止時に当該弁を分解し当該弁棒とネッキブッシュ摺動部の外観目視点検を実施した結果，固着やかじり等の痕跡，破損・割れ・変形等の異常がないことを確認した。
（３）ネッキブッシュへの異物の噛み込み
ａ．外観目視点検
（ａ）事象発生後の原子炉停止時に当該弁を分解し当該弁棒とネッキブッシュ摺動部の外観目視点検を実施した結果，異物や異物の噛込み痕等の傷がないことを確認した。
（４）当該弁シート部への異物の噛み込み
ａ．外観目視点検
（ａ）事象発生後の原子炉停止時に当該弁を分解し弁箱，弁蓋，バックシート部等の外観目視点検を実施した結果，異物や異物の噛込み痕等の傷がないことを確認した。
（５）疲労
ａ．破面観察
（ａ）当該弁棒の駆動部側破面を目視にて観察した結果，全体的に黒褐色を呈しており，約90°側に疲労破面に特徴的なビーチマーク2本が観察されたことから，約80°側から約90°側を起点とし，外周部から内側に向かって，き裂が進展したと考えられる。
（ｂ）また，ビーチマークの先には，約270°側に向かう多数の筋状の模様，約180°から約315°側の表面には破断時に生じたものと考えられるシアーリップ※が観察されたことから，約90°側から約270°側へき裂が進展したと考えられた。
　なお，約0°側には折損の過程において破面同士が接触したことにより生じたものと考えられる三角形状の欠損部や擦れ痕を伴う白色を呈した破面が観察された。
※：割れが外面に貫通する際に見られる、ひきちぎられたような帯状の部分。
（ｃ）走査型電子顕微鏡（以下，「SEM」という。）で観察した結果，き裂起点部と考えられる約90°側を含め，破面全体にわたって粒界割れ等の特異な状態は観察されず，ストライエーション状の縞模様も明確に観察されなかったが，疲労破面に特徴的に見られる平坦な破断面が観察された。
　また，約270°側のシアーリップ上では，せん断時に生じるディンプル模様，起点部と考えられる約90°側の破面は，弁棒が折損した後の動作確認過程において当該弁棒同士が接触し擦れ潰れていたことが観察された。
ｂ．断面観察
（ａ）当該弁棒の弁体側破面を光学顕微鏡にて観察した結果，通常のSUS630の組織を呈していることを確認した。また，金属組織内に異常な非金属介在物や内部欠陥は認められなかった。
ｃ．熱疲労
（ａ）当該弁は，通常全開状態にあり弁体は拘束されていないことから，熱による繰り返し応力は発生せず，熱疲労による破損の可能性はないことを確認した。
ｄ．応力集中
（ａ）弁棒バックシートコーナー部の応力集中
①　断面観察の結果から当該弁棒のバックシートコーナー部の寸法は設計値3Rに対し2R程度であったため，当初設計していた応力集中係数よりも大きくなっていた可能性があることを確認した。
（ｂ）分解・組立作業時の応力集中
①　モックアップ試験の結果から，駆動部の全重量が弁棒に加わった場合には，弁棒
の引張強さを超える曲げ応力が弁棒のバックシートコーナー部に作用することを確認した。また，弁棒は，駆動部に対して回転側に拘束されていないことから，弁棒のバックシート部にねじれ応力は発生しないことを確認した。
　なお，バックシートコーナー部の寸法が小さいほど応力集中係数は大きくなり，発生応力を増加させることになるが，今回の事象は，寸法が小さかったことがき裂を発生させた原因ではなく，寸法が小さかったことで引張強さを超える過大な応力が作用したことにより，き裂発生のリスクを高めた可能性がある。
（ｃ）ネッキブッシュと弁棒の接触部での応力集中
①　事象発生後の原子炉停止時に当該弁を分解し当該弁棒とネッキブッシュ摺動部の
外観目視点検を実施した結果，固着やかじり等の痕跡，破損・割れ・変形等の異常がないことを確認した。
　また，破面観察の結果から，折損の起点は当該弁棒バックシートコーナー部であること，ネッキブッシュと弁棒との間には1mmの隙間を設けていることから，ネッキブッシュと弁棒との接触による応力集中は発生しないことを確認した。
（ｄ）非金属介在物による応力集中
①　断面観察の結果，異常な非金属介在物や内部欠陥は認められなかったことから，非金属介在物による応力集中は発生しないことを確認した。
ｅ．振動
　当該弁棒の破面観察の結果から，RCIC運転時等の振動による疲労損傷が考えられたことから，原子炉の起動時，発電機出力上昇時，定格出力時，RCIC運転時，当該弁開閉時及び出力降下時において疲労損傷に寄与するような有意な振動の発生有無を確認するため，当該弁棒を取り替えて原子炉を再起動した後に，当該弁及び当該弁が設置されている配管の振動測定及び振動解析を実施した。
（ａ）当該弁棒を新品に取り替え原子炉を再起動した後，当該弁及び当該弁接続配管の振動（以下，「振動」という。）を測定した結果，共振によるとおもわれる極端に大きな加速度は確認されなかった。また，定格出力状態において振動が大きく，最大値は接続配管の上流側（主蒸気系側の配管）の2.3m/s2程度であった。当該弁においても、定格出力状態において振動が最も大きかった。
（ｂ）定格出力状態以外の各出力段階およびRCIC運転時，当該弁開閉時における振動測定結果は，定格出力状態における振動値よりも小さいことを確認した。また，プラントが定格出力以外の状態となる時間が，定格出力状態となっている時間よりも極めて短いことから，弁棒折損の支配的要因にはならないと評価した。
　なお，弁開閉動作直後に瞬時であるが最大で22m/s2程度の振動が生じていることが確認された。これは弁の動作開始時の駆動トルク作用時に発生したものであり，開閉動作の始動時に瞬時に現れるのみで開閉動作継続中の振動は小さく，瞬間的なものであることから，弁棒の疲労破損の原因とはならないことを確認した。
（ｃ）第21回定期検査時の原子炉停止後に当該弁への打撃試験により固有周期を測定した結果，固有振動数は，流れ側（0°-180°）で42.5Hz，流れ直角側（90°-270°）では67.5Hzであった。当該配管系の固有振動数は約6～約20Hzであり，当該弁の固有周波数と一致しないことを確認した。
（ｄ）上記（ａ），（ｃ）で得られたデータを用いて，応力振動解析モデル（FEM）により折損箇所であるバックシートコーナー部に発生する繰り返し応力を算出した結果，応力集中係数を考慮すると，40.7MPaと評価された。また，算出された応力は，材料試験成績表に記載されている引張強さ1,088MPa以下であること，及びSUS630の疲労限193.4MPa以下であることから，振動によりき裂は発生しないことを確認した。
ｆ．き裂進展評価
（ａ）弁棒のバックシート部に初期き裂が存在したと仮定した場合に振動の応力によりき裂が進展するか否かの評価を実施した。
　その結果，弁棒のバックシート部に長さ1mm深さ0.5mm程度の非常に小さな初期き裂が存在する場合には，振動によりき裂が進展し，弁棒を折損させる可能性があることを確認した。
ｇ．運転履歴
（ａ）当該弁棒は，前回実施した第17回定期検査時に異常が認められなかったことから，第17回定期検査後の原子炉起動から今回の事象に伴い原子炉を停止するまでの累積運転時間を調査した結果，約40,000時間であることを確認した。

３－５．調査結果のまとめ
（１）破面観察した結果，き裂起点部と考えられる約80°側から約90°側にはビーチマークが見られるとともに，全体にわたって疲労に特徴的な平坦な破面が観察されたこと。
（２）断面観察した結果，当該弁棒バックシートコーナー部の寸法が設計値の3Rに対し2R程度であったこと。
（３）当該弁は，過去3回分解点検を行っており，至近の第17回定期検査時に分解点検の際実施した検査において異常は確認されていないこと。
（４）モックアップ試験の結果，当該弁の分解・組立作業時において駆動部の全荷重が弁棒に負荷された場合に発生する応力は，材料試験成績表に記載されている引張強さ1,088MPa以上であること。
（５）プラント運転中の当該弁の振動は小さく，き裂の発生の可能性がないこと。
（６）弁棒のバックシートコーナー部に長さ1mm・深さ0.5mm程度の初期き裂があった場合には，プラント運転に伴う振動によりき裂が進展し弁棒の折損に至ること。

４．弁棒折損の推定メカニズム
　以上の調査の結果から，弁棒が折損したメカニズムは，以下のとおりと推定した。
（１）当該弁は，水平配管に対して約38°傾いた状態で設置されており，かつ，狭隘な箇所に設置されているため，分解点検時に2分解作業が必要となる弁という条件が重なり，作業性の悪さから，分解・組立時に弁棒の角度が大きく傾き，バックシートコーナー部に駆動部の重量が作用したものと推定した。
（２）このため，第17回定期検査時の組立時に引張強さを超える応力が弁棒バックシート部に負荷され微少な初期き裂を生じたか，又は，過去3回行った分解・組立における荷重の繰り返しにより，最終的に第17回定期検査の組立時に微少な初期き裂を生じたものと推定した。
（３）第17回定期検査以降のプラント運転中において，プラント運転に伴う振動により，当該弁の弁棒バックシート部の応力集中部に繰返し応力が発生していたため，徐々にき裂が当該弁棒の内部へ進展した。なお，初期き裂が無い場合には進展しない。
（４）平成22年6月1日の当該弁開閉試験時（定例試験時）の開閉動作により当該弁棒バックシート部で弁棒が最終破断した。

５．推定原因
　当該弁棒が折損した原因は以下の通り推定した。
（１）バックシートコーナー部に初期き裂が発生した原因
ａ．当該弁は，水平配管に対し約38°傾いた状態で，かつ狭隘な箇所に設置されていたことから，当該弁の分解・組立にあたっては，駆動部を弁棒に取り付けた状態で弁棒を弁体に取り付けており，弁棒の角度変化により弁棒に過大な応力が作用することを想定していなかったため，当該弁本体の取付け角度を注意しながら施工管理することまでは考慮していなかった。
ｂ．以上のことから，過大な応力が当該弁棒のバックシートコーナー部に作用し初期き裂が発生したものと推定した。
（２）初期き裂が発生後，折損に至った原因
ａ．プラント運転中において，プラント運転に伴う振動により，当該弁の弁棒バックシート部の応力集中部に繰返し応力が発生していたため，徐々にき裂が当該弁棒の内部へ進展し，平成22年6月1日の当該弁開閉試験時（定例試験時）の開閉動作により当該弁棒バックシート部で弁棒が最終破断した。

]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[福島第二原子力発電所１号機における原子炉隔離時冷却系蒸気止め弁の不具合に伴うプラント停止について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[停止判断日時]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<UNITS><![CDATA[1]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1111</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[1]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<INES_ZANTEI_FLG_NAME><![CDATA[暫定]]></INES_ZANTEI_FLG_NAME>
	<PRESS_ATTACH_ID>17825</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2010/06/09 21:14:24]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10985</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10985</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_DOYO_JIREI>
		<KNT_DOYO_JIREI>
			<DOYO_TROUBLE_ID>1560</DOYO_TROUBLE_ID>
			<TROUBLE_ID>10985</TROUBLE_ID>
		</KNT_DOYO_JIREI>
	</G_KNT_DOYO_JIREI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[501]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10985</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<TROUBLE_ID>10985</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[210]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[ステム・スピンドル・駆動ロッド]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>63</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[210]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[501]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[電動弁]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[500]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[500]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[弁装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>30</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[原子炉隔離時冷却系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[110]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[110]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10985</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[2010]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[疲労割れ]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[200]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[高サイクル熱、高サイクル振動、熱膨張、腐食、フレッティングによる疲労割れ]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[2010]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[200]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>1</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10985</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10985</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10985</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[2]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[非常用炉心冷却設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>3</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
