<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[○建屋等の概略点検結果
　今回のクレーンジブ損傷において影響の考えられる安全上重要な機器等（燃料取扱建屋、補助建屋、使用済燃料ピット、１次系純水タンク＊５等）の概略点検を行った。
（１）燃料取扱建屋点検結果
　・建屋内面の目視点検を実施した結果、建屋の壁等に割れ等の貫通に至る有意な損傷は認められなかった。なお、内装ボードの一部に剥離が認められた。
　・建屋外面の目視点検を実施した結果、建屋屋上のパラペットの一部が押しつぶされているものの、屋上の変形や建屋内面の目視点検で剥離が認められた内装ボードの外側の壁面に有意な損傷は認められなかった。
（２）補助建屋点検結果
　・建屋内面の目視点検を実施した結果、建屋の壁等に割れ等の貫通に至る有意な損傷は認められなかった。
　・建屋外面の目視点検を実施した結果、建屋や配管に有意な損傷は認められなかった。
（３）周辺機器点検結果
　・当該クレーンのジブ先端が近接している１次系純水タンクの目視点検を実施した結果、損傷は認められなかった。
　・壁周辺の電線管にへこみが認められたため、電線の絶縁抵抗測定を実施した結果、絶縁性能に問題は認められなかった。
　・使用済燃料ピット内の燃料ラック＊６について外観・形状を目視点検（双眼鏡含む）した結果、明らかな損傷・変形は認められなかった。
　・補助建屋屋上に設置されている歩廊の手摺および定期検査時に作業員の環境改善のために使用する建屋冷房装置の配管保温等に損傷が認められた。
（４）運転パラメータの確認結果
　・使用済燃料ピットの水位、水温を水位計および温度計にて確認した結果、管理基準（水位：NWL-10～+3ｃｍ、水温：50℃以下）内であることを確認した。
　　また、使用済燃料ピットエリアモニタの指示値を確認した結果、管理基準（10μSv／h未満）内であることを確認した。
　・補助建屋の排気流量を確認した結果、補助建屋送気ファンおよび補助建屋排気ファンの運転状態に変化はなく、燃料取扱建屋および補助建屋の排気流量に変化は認められなかった。
　・１号機および２号機１次系純水タンクの水位を確認した結果、水位に変動は認められなかった。
（５）３，４号機設備への影響
　　１，２号機背面道路に設置しているクレーンから、３，４号機までの距離は確保されていることから、クレーンジブ損傷による影響はないことを確認した。
　　また、当該クレーン近傍に設置されている電源車緊急時対策所用代替（Ａ）、タンクローリー（予備）および放水砲（予備）についても損傷等の異常は認められず、クレーンジブ損傷による影響はないことを確認した。

　以上の結果から、燃料取扱建屋の内装ボードや屋上のパラペット等に損傷は認められるものの、安全上重要な機器等（燃料取扱建屋、補助建屋、使用済燃料ピット、１次系純水タンク等）に異常は認められなかった。

＊５：１次冷却材系統中のほう素濃度調整に使用する純水を貯蔵するタンク
＊６：使用済燃料ピットで燃料集合体を貯蔵するための収納容器

○建屋等の健全性確認結果	
　損傷したクレーンを撤去した後、燃料取扱建屋および補助建屋等の健全性確認を実施した。
　なお、クレーン撤去後の点検により、新たに確認した補助建屋外壁部の損傷および低線量樹脂移送系統配管の変形について健全性確認を実施した。
（１）燃料取扱建屋
　① 建屋内面の点検結果
　　閉じ込め機能維持に係る目視点検の結果、壁および天井に有意な欠陥がなく、閉じ込め機能に異常がないことを確認した。
　　耐震性の機能維持に係る目視点検の結果、耐震性に異常（鉄骨柱および鉄骨梁の変形・塗装の剥離・接合部ボルトの破断・天井の変形・壁の脱落等）がないことを確認した。
　② 建屋外面の点検結果
　　閉じ込め機能維持に係る目視点検の結果、壁および屋上面に有意な欠陥がなく、閉じ込め機能に異常がないことを確認した。
　　立ち入り防止の機能維持に係る目視点検の結果、立ち入り防止（障壁）の機能に異常がないことを確認した。
　　耐震性の機能維持に係る目視点検の結果、耐震性に異常（屋上面の変形等）がないことを確認した。
　③ ジブの衝突による建屋への影響評価
　　屋根端部におけるクレーンジブの衝突荷重による建屋への影響評価を応力解析により実施した結果、建屋の構造健全性に与える影響はないことから、建屋の耐震性に異常がないことを確認した。
（２）補助建屋
　① 建屋内面の点検結果
　　遮へい機能維持に係る目視点検の結果、壁および天井に貫通ひび割れ等がなく、遮へい機能に異常がないことを確認した。
　　耐震性の機能維持に係る目視点検の結果、耐震性に異常（壁および天井に有意なひび割れ等）がないことを確認した。
　② 建屋外面の点検結果
　　立ち入り防止の機能維持に係る目視点検の結果、立ち入り防止（障壁）の機能に異常がないことを確認した。
　　遮へい機能維持に係る目視点検の結果、壁および屋上面の貫通ひび割れ等の有無を確認するとともに、新たに確認した外壁部の損傷について遮へい機能の影響評価を行い、遮へい機能に異常がないことを確認した。
　　耐震性の機能維持に係る目視点検の結果、壁および屋上面の有意なひび割れ等の有無を確認するとともに、新たに確認した外壁部の損傷について耐震性の影響評価を行い、耐震性に異常がないことを確認した。
　③ ジブの衝突による建屋への影響評価
　　屋根端部におけるクレーンジブの衝突荷重による建屋への影響評価を応力評価により実施した結果、建屋の構造健全性に与える影響はないことを確認した。さらに、建屋外面の点検で確認した外壁部の損傷を欠損とみなしても建屋の構造健全性に与える影響はないことから、建屋の耐震性に異常がないことを確認した。
（３）周辺機器
　① 燃料貯蔵施設点検結果
　　使用済燃料ピット内の燃料ラックについて外観・形状を目視点検（双眼鏡含む）した結果、明らかな損傷・変形のないことを確認した。
　② １次系純水タンク点検結果
　　１号機および２号機１次系純水タンクを目視点検した結果、外観に異常がないことを確認した。
　③ 電線管内電線点検結果
　　壁周辺のへこみが認められた電線管について絶縁抵抗測定を実施した結果、管理基準（共用機電源車用電線：1ＭΩ以上、１，２号機空冷式非常用発電装置用電線：100ＭΩ以上）内であることを確認した。また、導通確認の結果、導通があることから電線に異常がないことを確認した。
　④ 低線量樹脂移送系統＊７配管点検結果
　　低線量樹脂移送系統は、前回（平成２８年５月）の樹脂移送後に配管内に残存する可能性がある樹脂を１次系純水で押し流した上で、隔離していたことから、放射性物質が外部に漏えいする可能性は考えにくいものの、当該クレーンジブが配管に接触したことにより、配管に変形が認められたことから、念のため目視点検を行った結果、漏えいは認められなかった。更に、配管の表面汚染密度測定を行い検出限界未満であることを確認した。

＊７：廃棄物の低減等を目的に表面線量が２ｍＳｖ／ｈ以下の低線量の廃樹脂を焼却処理するための移送系統

（４）運転パラメータの確認結果
　① 燃料貯蔵施設点検結果
　　使用済燃料ピットの水位、水温を水位計および温度計にて確認した結果、管理基準（水位：NWL-10～+3ｃｍ、水温：50℃以下）内であることを確認した。
　　また、使用済燃料ピットエリアモニタの指示値を確認した結果、管理基準（10μSv／h未満）内であることを確認した。
　② 補助建屋換気空調設備点検結果
　　クレーンジブ損傷前とクレーンジブ損傷後の補助建屋排気流量を確認した結果、補助建屋送気ファンおよび補助建屋排気ファンの運転状態に変化はなく、燃料取扱建屋および補助建屋の排気流量（約２，２００ｍ３／分）に変化は認められなかった。
　　なお、クレーンジブ撤去後における燃料取扱建屋の目視点検の結果、天井および壁に有意な欠陥はなく、建屋の区画は形成されていることおよび、換気空調設備の点検結果から閉じ込め機能に異常がないことを確認した。
　③ 原子炉補助建屋排気筒ガスモニタ並びにモニタポストの指示値を確認した結果、指示値に有意な変化はなく、周辺環境への影響は認められなかった。
　④ １次系純水タンク点検結果
　　１号機および２号機１次系純水タンクの水位を確認した結果、水位に変動は認められなかった。

　以上の結果から、安全上重要な機器等（燃料取扱建屋、補助建屋、使用済燃料ピット、１次系純水タンク等）に異常は認められなかったことから、実用発電用原子炉及びその附属施設の位置、構造及び設備の基準に関する規則第４条（地震による損傷の防止）および実用発電用原子炉及びその附属施設の技術基準に関する規則第８条第１項（立ち入りの防止）、第２６条第２項（燃料取扱設備及び燃料貯蔵設備）、第３９条第１項第３号（廃棄物処理設備等）、第４２条（生体遮蔽等）、第４６条（緊急時対策所）、第７６条（緊急時対策所）に適合していることを確認した。
　なお、実用発電用原子炉の設置、運転等に関する規則第１３４条に該当しないことを判断した。

（５）建屋等の主な復旧方法
　ａ．燃料取扱建屋および補助建屋の損傷した既存パラペットは撤去し、新たにパラペットの取り付け等を実施する。
　ｂ．燃料取扱建屋の損傷した既存パラペット周辺の外壁鋼板は、損傷部撤去後、鋼材下地の取り付けを行い、外壁鋼板を張り付ける。
　ｃ．補助建屋外壁の損傷箇所については、断面復旧を行い、塗装する。
　ｄ．へこみが認められた電線管内の電線および変形した低線量樹脂移送系統配管は、新規制基準対応の竜巻防護設備の設置による移設に伴い取替えを行う。

○クレーンジブの損傷に至った原因調査
　クレーンジブが損傷した原因調査を、要因分析（ＦＴ）図に基づき実施した。
（１）設備面に関する調査
　ａ．クレーンの強度不足
　　① クレーンジブの設計強度の調査結果
　　　施工計画を確認した結果、最大吊重量（２ｔ）と最大作業半径（約６８ｍ）、吊上げ高さ（約６５ｍ）の使用要求に合致したクレーンを選定しており問題がないことを確認した。
　　② クレーンの劣化等による強度低下の調査結果
　　　・主ジブ＊８・補ジブ＊９の強度に影響のある、発錆やコネクター部のがたつき、ねじれがないことを確認した。
　　　・本体の強度に影響のある、フレームの変形や、巻上・起伏装置に損傷や油漏れがないことを確認した。
　　　・足回りの強度に影響のある、フレームの変形や、足回りのキャタピラ部の張りに異常がないことを確認した。
　ｂ．クレーンの設置不良
　　① クレーンの傾き勾配および地盤の調査結果
　　　クレーンの設置場所を調査した結果、クレーン設置の際の勾配に問題はなく、また、地盤も問題がないことを確認した。
　　② ジブ付属品の調査結果
　　　主ジブと補ジブの取付状態を調査した結果、問題がないことを確認した。

＊８：クレーン本体に取り付けているジブ
＊９：主ジブから更に追加して取り付けているジブ

（２）運用面に関する調査
　ａ．アンカウェイトの固定不良
　　① アンカウェイト治具の調査結果
　　　アンカウェイトを固定するための、ワイヤ、シャックル＊１０並びにフック＊１１を調査した結果、問題がないことを確認した。
　ｂ．クレーンの待機状態不良
　　① アンカウェイトへの固定方法に関する調査結果
　　　クレーンのオペレータへ聞き取り調査を行った結果、アンカウェイトにワイヤを固定し、ワイヤに張力を付加した状態で待機しており、待機状態に問題がないことを確認した。
　　② 主ジブ、補ジブの角度に関する調査結果
　　　クレーンのオペレータへ聞き取り調査を行った結果、計画どおりの主ジブ角、補ジブ角であり、問題がないことを確認した。
　　③ 強風時の対応に関する調査結果
　　　元請会社へ聞き取り調査を行った結果、最大瞬間風速が３０ｍ／ｓを超えると予想される場合は、事前にジブをたたみ、転倒を防止する対策を行う認識はあったが、今回の事象発生時は転倒を防止する対策が行われていなかった。
　ｃ．設計不良
　　① 転倒防止に対する検討に関する調査結果
　　　・転倒防止のためのカウンタウェイトを調査した結果、吊り上げ荷重に対しクレーンへの最大積載のカウンタウェイトを使用しており、問題がないことを確認した。
　　　・元請会社へ聞き取り調査を行った結果、強風に対する転倒防止の検討については、適切に評価されており、問題がないことを確認した。
　ｄ．荷重不良
　　① 過荷重での使用に関する調査結果
　　　クレーンのオペレータへ聞き取り調査を行った結果、過荷重使用による警報の発信はなかったことを確認した。

＊１０：ワイヤロープを連結するための金具
＊１１：先端がかぎ形をした吊り具

（３）当社および元請会社のルール等の確認
　ａ．当社
　　① 工事期間中にクレーンが既設備に影響を与えないこと等の調達要求は行っていたが、クレーンの待機状態での安全確保の具体的な方法まで調達要求として、明確化されていなかった。
　  ②作業実施にあたりルールどおりの一般的な工事管理と安全管理を実施・確認していたが、ルールには待機状態における安全管理の具体的な方法まで明確化されていなかった。
　ｂ．元請会社
　　① 元請会社の全社共通ルールでは、作業中に平均風速が１０ｍ／ｓを超えるときに作業を中止すること、および、待機中も含めて最大瞬間風速が３０ｍ／ｓを超えると予想されるときに作業閉鎖の処置を行うことが定められていた。しかし、高浜発電所の作業所では、作業中に平均風速が１０ｍ／ｓを超えるときの作業の中止は定められていたが、待機中も含めて最大瞬間風速が３０ｍ／ｓを超えると予想されるときの作業閉鎖の処置については明確化されていなかった。
（４）関係者からの聞き取り調査の結果 
　ａ．当社
　　① １月２０日午前中に強風注意報が発令され、２０日夜遅くまでに暴風警報に切り替わる可能性が高いという予報が出ていたにもかかわらず、自然環境の悪化（強風）を想定したリスクの議論を実施していなかった。
　　② 暴風警報が発令されたことを認識していたが、元請会社よりクレーンの転倒評価では瞬間風速約４２ｍ／ｓまで問題ないと口頭で説明を受けていたことから、本評価結果に頼り、元請会社がクレーンの転倒を防止する対策を行っているかどうかを確認しなかった。
　ｂ．元請会社
　　① クレーンの転倒に対し、瞬間風速約４２ｍ／ｓまで問題ないという評価を行い、当社へ結果を連絡していた。
　　② 暴風警報が発令される等、最大瞬間風速が３０ｍ／ｓを超えると予想される場合は、事前にジブをたたみ、転倒を防止する対策を行うこととなっていた。
　　③ 当該クレーン作業における現場代理人（クレーンの管理責任者）は、作業時および作業終了時に風が弱かったため、特にその後の風速の変化に対して注意を払うことはなく、暴風警報発令に気づかなかった。また、その他の作業者についても、当日の作業時の風が弱かったこと等から、気象情報に注意を払っていなかった。
　　④ 当日、転倒を防止する対策を行うことができなかった。
（５）推定メカニズム
　ａ．クレーン設置箇所における風速
　　当時、高浜町を含む福井県内には暴風警報が発令され、最大瞬間風速３５ｍ／ｓ＊１２の風が吹く予報が出ていたことや、発電所構内の平均風速は約１５ｍ／ｓであり、当該クレーン設置箇所上空での平均風速は約２倍*１３の３０ｍ／ｓ程度と推定されること、発電所構内の地形と主要構造物を模擬した数値流体シミュレーションの結果および報道されている動画像からの推定から、瞬間風速が４０ｍ／ｓ以上であった可能性があることを確認した。
　　なお、当該クレーン以外のクレーン３台のうち、１号機側に設置している３５０ｔクローラークレーン用のアンカウェイトが、強風の影響により１ｍ程度横へずれていた痕跡が確認された。
　ｂ．クレーンジブの損傷
　　強風の影響により次のとおりジブの損傷に至ったものと推定される。
　　① クレーンの主ジブを地平面に対し９０度、補ジブを水平面に対して６２度とし、５ｔのアンカウェイトで保持し待機状態としていた。
　　② １月２０日２１時２０分頃から発電所構内の風速が急速に強まり、クレーンのジブが前後に振動を繰り返したことで、主ジブがクレーン後方に傾かないようバックストップ＊１４が主ジブを支えるようになった。
　　③ 同日２１時４９分頃、クレーンに瞬間的に強風が吹きつけた（瞬間風速４０ｍ／ｓを超えていたと推定される。）ことにより、主ジブが９０度を超えた状態でバックストップに過大な応力が加わり、バックストップの座屈＊１５に対する許容限界を超えたためバックストップが座屈した。＊１６
　　④ バックストップの座屈に伴い、支えが無くなった主ジブがクレーン後方に倒れ始め、ほぼ同じタイミングで、クレーン本体も、一方のキャタピラの接地点を支点として後方に傾斜＊１７を始めた。
　　⑤ 主ジブが燃料取扱建屋に接触したため主ジブが損傷に至り、折れ曲がって燃料取扱建屋の屋上に乗りかかった。補ジブは主ジブが傾斜した勢いでクレーン後方に折れ曲がり、補助建屋の屋上に乗りかかった。
　　なお、当該クレーンのアンカウェイトが強風によりジブがあおられることで移動し、最終的にはジブの転倒によりクレーン本体まで移動していたことからも、ジブ損傷のメカニズムのアンカウェイトの挙動と同様であることを確認した。

＊１２：気象情報において予想されていた最大瞬間風速
＊１３：大型クレーンの風速計（E.L.+約90m）の平均風速と発電所構内（E.L.+約13.5m）の平均風速の値を比較して、概ね２倍以上となっていた。
＊１４：ジブ倒れ止め装置のことであり、ジブが後方へ倒れないように防止する支柱
＊１５：構造物に加える荷重を次第に増加すると、ある荷重で急に変形の模様が変化し、大きなたわみを生じることをいう。
＊１６：目視により、バックストップが座屈により大きく塑性変形していることを確認している。
＊１７：燃料取扱建屋と接触したジブの点検結果により、ジブの付け根から接触痕までの長さから判断するとクレーン本体も傾斜したことが推定される。

]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<KITEI_IHAN_CODE><![CDATA[4]]></KITEI_IHAN_CODE>
	<KITEI_IHAN_CODE_NAME><![CDATA[監視]]></KITEI_IHAN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>4</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<S_SETSUBI_NAME><![CDATA[２００ｔクローラークレーン]]></S_SETSUBI_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>12581</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[99]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[299]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<S_HAKKEN_HOHO><![CDATA[音]]></S_HAKKEN_HOHO>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2018/06/11 14:23:10]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>67978</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2017/01/24 14:24:11]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201701202149]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[○対策
（１）屋外における移動式クレーンの作業中は従来と同様に、平均風速が１０ｍ／ｓを超える場合には作業を中止する。
　クレーンの作業が終了した際は、風速に関わらず、ジブをたたむ等の安全性が確認された対策を行う。
　最大瞬間風速が３０ｍ／ｓを超えると予想される場合（当該工事における判断目安：暴風警報発令もしくはクレーン上部と同等の高さ＊１８における瞬間風速が２５ｍ／ｓ以上等）には、クレーンジブを接地する対策を行う。
（２）当社は、暴風や大雨等の自然環境の悪化を前提に、機材の転倒・損傷・飛散・落下等による安全上重要な機器等への影響等、想定されるリスクを事前に検討するとともに、請負会社に対して、当該リスクに関する適切な処置を計画するよう要求し、要求事項を満足していることを確認する。
（３）当社は、暴風や大雨等の自然環境の悪化に関する情報を積極的に入手し、気象状況が急変する恐れがある場合には、請負会社を含む所内関係者と情報共有し、事前に定めた適切な処置を計画どおり実施していることを確認する。
（４）これらの対策を社内標準に反映し、元請会社に次の事項を確実に実施させるとともに、必要に応じて指導を行い、当社が最終的な確認を行うこととする。
　ａ．請負会社は、暴風や大雨等の自然環境の悪化を考慮に入れた移動式クレーン等の機材の安全を確保するために必要な措置（評価、運用方法、自然環境の悪化が想定される場合の連絡体制や対応体制等）について検討を行い、作業計画書等に記載し当社へ提出する。
　ｂ．暴風や大雨等の自然環境に関する情報を適切に入手する等、現場における自然環境の悪化について注意を払い、移動式クレーン等の機材の転倒・損傷・飛散・落下等や、これによる近傍の安全上重要な機器等への影響回避のため、必要な措置を講じる。

＊１８：格納容器外部遮蔽壁に設置した足場の上部（E.L.+約72m）

　なお、自然環境の悪化以外においても安全上重要な機器等への影響等、想定されるリスクについては今後も対応を行っていく。]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2018/06/11 14:23:10]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　高浜発電所２号機は第２７回定期検査中のところ、平成２９年１月２０日（金）２１時４９分頃に中央制御室の運転員が大きな音を確認した。
　運転員が現場を確認したところ、高浜１号機および２号機「格納容器上部遮蔽設置工事のうち建物工事ならびに関連除却工事」で１，２号機背面道路に設置していた大型クレーン（以下「クレーン」という。）４台のうち、２号機燃料取扱建屋付近に設置していた１台（２００ｔクローラークレーン）のクレーンジブ＊１が損傷し、２号機燃料取扱建屋および補助建屋屋上にクレーンジブが倒れていることを確認した。この事象により、２号機燃料取扱建屋の屋根端部（パラペット＊２）が一部変形していることを確認した。
　なお、当該クレーンは待機中（保管状態）であり作業は実施していなかった。また、２号機燃料取扱建屋における照射済燃料の取扱い作業についても実施していなかった。

　当時、高浜町を含む福井県内には暴風警報が発令されており、発電所構内では平均風速１５ｍ／ｓ程度＊３の風が認められた。

　この事象によるモニタポスト並びに原子炉補助建屋排気筒ガスモニタの指示値に有意な変化はなく、周辺環境への影響は認められなかった。また、高浜発電所原子炉施設保安規定に定める運転上の制限についても満足していることを確認した。

　＊１：クレーンの一端を支点として荷を吊るために斜めに突き出した腕（アーム）
　＊２：屋上の外周部に設けられた低い立ち上がりの壁で、屋上の先端を保護し防水効果を高めるもの
　＊３：E.L.+約13.5mに設置された風速計の値


○時系列
１月２０日（金）
　２１時４９分頃　　高浜１，２号機の中央制御室の運転員がドーンという大きな音を確認。当直課長は中央制御室の運転員に制御室内の盤面を確認し、パラメータの変動等がないか点検するよう指示し、運転員は点検を実施
　２２時００分	　　当直課長が当直主任および２号機主機運転員に屋外の確認を指示
　２２時０９分  　　当直主任が２号機燃料取扱建屋へクレーンジブが接触し損傷していることを確認
　２２時１５分	　　２号機燃料取扱建屋の屋根端部（パラペット）に一部変形が認められるが、屋内の天井に異常がないことを確認
　２２時１６分	　　２号機原子炉補助建屋排気筒ガスモニタ並びにモニタポスト指示値に変化がないことを確認
　２２時４０分	　　休日指揮者から屋外作業中断指示完了
　２３時１５分	　　２号機燃料取扱建屋および補助建屋の排気流量に変化がないことを確認
　　　　　　　　　　１号機および２号機１次系純水タンクの水位に異常がないことを確認

１月２１日（土）
　００時３０分	　　当直主任がタンクエリア、２号機燃料取扱建屋内および補助建屋内等に異常がないことを確認
　～０１時２１分
　０７時００分	　　建屋等の概略点検開始
　０７時２０分	　　当該クレーン以外のクレーン３台のジブの降下実施
　～０８時００分
　０８時００分　  　建屋等の概略点検終了

１月２２日（日）　当該クレーンの解体、撤去開始
　　　　　　　　（当該クレーン以外の３台のうち２台(１号機および２号機の３５０ｔクローラ－クレーン)と６０ｔラフタークレーン＊４を使用）
　　　　　　　　（作業終了後は、クレーンジブの降下を実施）

１月２６日（木）　２号機補助建屋等の健全性確認および当該クレーンの点検開始

１月２８日（土）　当該クレーンの解体、撤去完了
　　　　　　　　（作業終了後は、クレーンジブの降下を実施）

１月２９日（日）　２号機補助建屋等の健全性確認および当該クレーンの点検完了

＊４：当該クレーン撤去作業を安全に実施するために使用

]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[knsth]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2016-関西-M003]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[○推定原因
　クレーンジブの損傷は、以下の原因により発生したものと推定される。
（１）当該クレーンは、作業終了時の待機状態において、発電所構内の風速が急速に強まり、クレーン設置箇所上空において転倒の可能性のある風速（瞬間風速約４０ｍ／ｓ）以上の風が吹いたことにより、転倒に至った。
（２）当社は、クレーンの待機状態において強風の影響によるクレーンの転倒により、近傍の安全上重要な機器等に対して影響を与えるリスクについて、検討を行っていなかった。
　このため、事故当日、当社は、暴風警報が発令され風速が高まる可能性を認識していたものの、事前に元請会社より瞬間風速約４２ｍ／ｓまで問題ないと口頭で説明を受けていたことから特段の措置の必要性はないと考え、社内関係者との協議および元請会社との連絡を取らなかった。
（３）元請会社は、計画段階で最大瞬間風速３０ｍ／ｓを超えると予想される場合は、事前にジブをたたみ、転倒を防止する対策を行う必要があることを認識していながら、具体的な運用方法や対応体制を明確にしていなかった。
　事故当日、クレーンの作業関係者は作業時および作業終了時に風が弱かったため、通常と同じ待機状態のままとしており、特にその後の風速の変化に対して十分な注意を払うことはなかった。
　このため、警報が発令されて最大瞬間風速３０ｍ／ｓを超える恐れがあったにもかかわらず、クレーンの転倒防止対策として、ジブをたたむことを行わなかったため、転倒に至った。
 
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[高浜発電所２号機　大型クレーンジブの損傷について]]></TITLE_NAME>
	<S_UNTEN_MODE><![CDATA[モード外]]></S_UNTEN_MODE>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[強風等に対するクレーンジブの点灯防止策の要求が不十分であったことから、調達管理の不備などに抵触することから、保安規定違反「監視」と判断。]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[2]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<S_KEITO_NAME><![CDATA[なし]]></S_KEITO_NAME>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2017/01/24 14:24:59]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[高浜]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>11</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[knsth]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[高浜発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>12581</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[120]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>12581</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[クレーンジブ]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>12581</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[120]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[クレーン]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[707]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[707]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[クレーン・移送装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>11</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[その他]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[999]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<S_GENIN_NAME><![CDATA[運用管理]]></S_GENIN_NAME>
			<TROUBLE_ID>12581</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1430]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他管理不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[140]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1430]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[管理不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[140]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[（注）設計・製作業務、保守・施工業務、運転・操作業務に関する管理不良は、各々の不良に含める。]]></BUNRUI_TEIGI>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>12581</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>12581</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>12581</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[99]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[その他]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[関西電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[関西]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[関西電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>60</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
