<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>10219</TROUBLE_ID>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/03/17 14:46:56]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2009/03/16 21:05:45]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200901131000]]></HASSEI_NJ>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象
東海第二発電所 非常用海水系放出側配管取替工事に係る工事計画認可申請書（平成２１年１月９日）の提出直後に２箇所の誤記が確認された。これを受け、当該申請書を徹底的に再確認した結果、最終的に７０箇所の誤記を確認した。
抽出された誤記については、工事計画認可申請書の解析数値に関係した誤りと、解析数値には関係しない単純誤記に大別される。
１）解析数値に関係した誤りのうち直接的誤り：２８箇所＊１
２）解析数値に関係した誤りのうち従属的誤り：２０箇所＊２
３）解析数値に関係しない単純な誤記：２２箇所＊３
なお、上記以外に再確認の過程で表現等を分かり易いように修正したもの（表現の適正化を行ったもの）が１２箇所、発生した。
　　　　＊１：解析に使用する数値の端数処理誤り、転記誤りに類するもの。
　　　　＊２：＊１の誤った入力の計算結果として発生したもの。
　　　　＊３：漢字の修正など単純誤字に類するもの。

２．事象発生の原因
工事計画認可申請書（以下、工認申請書）作成に携わった関係者への聞き取り調査及び品質マネジメントシステム（以下、ＱＭＳ）規程、記録等を元に、本件の工事計画検討段階から工認申請書のチェック終了までの間の、解析作業及び確認作業の時系列を整理した。その結果、当社はＱＭＳ規程（官庁検査等対応手引書）に従った、図書の構成及び解析書／設計図面との照合、並びにＱＭＳ規程（設計管理要項）に従った解析で使用する計算機プログラムの構成、検証状況、入力値の根拠及び入力結果等の確認を行ったが、ＱＭＳ規程に定められたプロセスは実行されていたものの、不十分な点のあることが分かった。
今回は、受注者が解析を伴う工認申請書の作成が初めてであることから、これら不十分な点を当社と受注者に分け、それぞれの改善点を明確化するため、以下整理した。
＜当社の不十分な点＞
ＱＭＳ規程「官庁検査等対応手引書」に従い受注者が作成した工認申請書案について、図書の構成及び解析書／設計図面との照合並びにＱＭＳ規程「設計管理要項」に従い、解析で使用する計算機プログラムの構成、検証状況、入力値の根拠及び入力結果等の確認を行った。
しかしながら、受注者が行った端数処理の仕方、データの引用先等についての、当社による踏み込んだチェックは、受注者におけるデータが整理されていなかったために一部に留まった。また、必ずしも体系的、網羅的に実施できなかった。
原因１）
本件の解析業務は一般的な配管設計と支持構造物強度評価のみであり、また、受注者において多くの工事で使用実績のある解析コードを用いていたことから、解析等の業務が適正に行われていることの確認については、例えば、支持構造物の耐震計算において許容応力の算出式を設計・建設規格と照合はしたが、更に踏み込み、計算過程の端数処理の仕方、設計降伏点の引用先等のチェックをしていなかった。
原因２）
受注者が解析業務を伴う工認申請書の作成を請け負うのは、本工事が初めてであったことから、工認申請書の作成に先立ち外部監査を実施したが、工事に係るＱＭＳ、解析業務の主な流れ等の（大きな）仕組みに関する監査内容となってしまい、解析手順等の踏み込んだルールの構築状態を監査項目とするに至らなかった。
原因３）
「東海第二発電所使用済燃料乾式貯蔵容器設置工事」に係る工認申請書誤記に対する再発防止対策の有効性について、当該工事の受注先である受注者Bより１月６日に報告を受けた。受注者Bの再発防止対策においては、解析業務のプロセスが詳細に記載されており、受注者Bの工認申請書作成プロセスが容易に確認できるものとなっていた。
しかしながら保修室長は、本件の工事の解析は使用済乾式貯蔵容器設置工事に比べ単純であり、又、本件の当社担当者がＱＭＳ規程に従い１ケ月ほどかけて工認申請書のチェックを実施していたことから、受注者Bの再発防止対策をあらためて適用する必要性はないと考え、本件の当社担当者に対して受注者Bの再発防止対策の実施を指示しなかった。
＜受注者の不十分な点＞
工認申請書作成及び解析業務において、データの端数処理等に統一が見られず、誤記の発生要因となっていた。また受注者も社内規程に基づいて解析結果のチェックを実施したが、上流の規格、文献、あるいは図面等の引用から解析の下流の解析コードのアウトプットデータの端数処理等までの、詳細かつ解析の流れ全体に亘ったチェックが実施されていなかった。
原因１）
受注者では、解析業務を行うに当たっての端数処理の方法や、入力データの確認方法等を定めた詳しいルールが明文化されておらず、今回の作業に当たって、関係者の間でそれらについて協議、打合せ等が行われていなかった。そのため、受注者解析担当者（複数）の業務においてバラツキが生じ、又、それらのチェックについても統一した方針の下で適切になされなかった。
原因２）
受注者の規程は作業プロセスの主要な流れについては示されていたものの、各プロセスにおいて、規格、文献等からの引用した物性値やデータをどのように記録し、それらをどのようにチェックするかが具体的に明文化されていなかった。
原因３）
解析作業の全過程について解析作業を行った者自身及び第三者がトレースできる状態となっていなかったため、具体的な実施内容に基づく実効的なチェックができなかった。

３．再発防止対策
（１）当社の再発防止対策
チェック機能を強化するため、以下をＱＭＳ規程に反映する。
１）解析着手前に受注者が行う解析業務等の詳しいプロセスを確認し、解析業務の品質を確保するためにチェックすべきポイントを明確にする。
２）受注者の業務が適正に実施されたことを申請・届出前に完了確認することをルール化する。
３）エンジニアリングスケジュール立案時に、工認等に係る図書類チェックに関する時間を予め組み込むことを徹底する。

（２）受注者の再発防止対策
受注者の再発防止対策の状況について外部監査を実施した。
その結果、工認申請書作成及び解析業務に係るＱＭＳ規程「工認申請書類作成手引書」及び「応力解析・計算基準」が制定され、本件において誤記が発生した端数処理の方法を明確にしていること、作業プロセス毎のチェック内容を明確にすることで、データの引用先まで確認できることを確認した。これにより、工認申請書類作成に係る品質確保の仕組みが構築されたことを確認した。
ただし、更なる改善の必要があると判断し以下の点を指摘した。
１）誤記を発生させないためのダブルチェックのルールを規程に記載すること。
２）次ステップへの許可は、誰が行うのか等のGM、SM、担当者毎の具体的なチェック内容、役割分担を規程に記載すること。
３）チェックすべき図書、数値について抜け落ちなく照合が完了していることが確認できる方法を規程に記載すること。
なお、これらについては受注者に速やかな改善を求め、「応力解析・計算基準」に要求事項が取り込まれ、改定されたことを確認した。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-原電-S002]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[工事計画認可申請書記載事項の不備について]]></TITLE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/03/17 14:47:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
