<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>3</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>13240</TROUBLE_ID>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2021/10/05 18:31:53]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>101990</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2021/03/17 06:55:04]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20210127]]></HASSEI_NJ>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2021/10/05 18:31:53]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[■事象の概要
●2021年1月27日、協力企業が侵入検知に関わる核物質防護設備（以下、「侵入検知設備」）を一箇所誤って損傷させる事案が発生し、その旨、原子力規制庁へ速やかに報告した。その後、報告時点で故障していた他箇所における侵入検知設備の故障および対応状況についても説明したところ、原子力規制庁から詳細な説明を求められたため、故障の状況や代替措置の実施内容、復旧見通し等について報告を行った。これまでの対応および報告概要は以下の通り。

・2020年10月12日～16日
原子力規制検査において、原子力規制庁へ2019年度の核物質防護事案の不適合の発生状況について、侵入検知設備の故障発生数や故障原因、処理日数の傾向を説明。

・2021年1月27日
協力企業が侵入検知装置を誤って損傷させる事案発生。同日、原子力規制庁に報告。

・2021年2月12日
2021年1月27日に発生した侵入検知設備の損傷について、機能の一部が復旧した状況を原子力規制庁に報告した際、代替措置を説明。その際、他の侵入検知設備の故障状況を問われ、12箇所の故障があり、代替措置を講じていることを説明。

・2021年2月15日、18日
2月12日に説明した侵入検知設備の12箇所の故障に加え、他の侵入検知設備3 箇所の故障について、故障の状況と復旧予定等を記した進捗状況に関する資料を原子力規制庁に提出。その際、当社としては代替措置が取られているとの認識だったが、原子力規制庁からは、15箇所※の内10箇所で代替措置が不十分な状態で30日以上経過しているという趣旨の指摘があった。
※2月21日の現地検査中に発生した1件（復旧済）についても報告済（計16箇所）

●2021年2月21日、24～26日、3月3～4日、原子力規制庁による現地検査が行われ、以下の点に関する指摘を受けた。
・当社が説明していた代替措置が、2020年3月以降、複数箇所で実効性があるとはいえず、不正な侵入を検知できない可能性がある状態が、長期間にわたり改善されていないこと
・社員警備員は、代替措置に実効性がないことを認識していたにもかかわらず、改善していなかったこと
・その結果、不正な侵入を30日を超える期間で検知できない状態になっていた可能性があること
・以上のような状態を、組織として十分に把握できていない状況にあること
　
・なお、原子力規制庁による現地検査において、2018年1月から2020年3月まで（当該検査期間対象外）の侵入検知設備の故障実績についても報告を求められたことから、説明を実施した。当該期間においても、侵入検知設備の機能の一部喪失が複数箇所発生し、復旧するまでに長期間を要していたとの指摘があった。

●2021年3月16日、原子力規制委員会により、「柏崎刈羽原子力発電所は、組織的な管理機能が低下しており、防護措置の有効性を長期にわたり適切に把握しておらず、核物質防護上重大な事態になり得る状況にあった」として、暫定評価として「重要度評価：赤」の通知を受けた。※添付資料参照（プレス文_20210316）

●2021年3月18日、当社より原子力規制委員会に対して、意見陳述の要望がない旨を回答。※添付資料（プレス文_20210318）

●2021年3月23日の原子力規制委員会において、「対応区分※2：第4区分」として取り扱う旨の通知を原子力規制庁より受領。※添付資料（プレス文_20210323）

・今回の対応区分の変更をうけ、追加の原子力規制検査を実施する旨、通知を受けた。また、同発電所における一連の核物質防護事案について、直接原因や根本的な原因の特定、安全文化および核セキュリティ文化要素の劣化兆候（第3者により実施された評価を含む）を特定し、その内容を踏まえて、改善措置活動の計画を定め、2021年9月23日迄に報告するよう指示を受けた。

●2021年3月31日、原子力規制委員会より当社に対して、核原料物質、核燃料物質及び原子炉の規制に関する法律第43条の3の23第2項の規定に基づき、「原子力規制委員会が柏崎刈羽原子力発電所に対する原子力規制検査の対応区分を第1区分に変更することを通知する日まで、柏崎刈羽原子力発電所において、特定核燃料物質を移動してはならない」とする命令を行うこと、および4月7日を期限に弁明の機会を付与する旨、通知を受けた。

●2021年4月7日、当社は通知された内容について確認を行い、本日原子力規制委員会に対して弁明は行わない旨回答。※添付資料（プレス文_20210407①）

・なお、今回の通知における「2.不利益処分の原因となる事実」の記載のうち、「点検、保守を行わず」「定期的な評価及び改善を行っていなかった」との原子力規制委員会からのご指摘については、当社として実施していた「点検、保守」や「定期的な評価及び改善」が、原子力規制委員会の検査等の結果としてそれぞれ「実用発電用原子炉の設置、運転等に関する規則」にて義務づけられた内容としては、十分に有効なものと評価できないとご判断されたものと考えている。

●2021年4月7日、一連の事案に対する今後の対応方針を取りまとめてお知らせ。※添付資料（プレス文_20210407②-1,プレス文_20210407②-2）

●2021年4月14日、原子力規制委員会より当社に対して、核原料物質、核燃料物質及び原子炉の規制に関する法律第43条の3の23第2項の規定に基づき、「原子力規制委員会が柏崎刈羽原子力発電所に対する原子力規制検査の対応区分を第1区分に変更することを通知する日まで、柏崎刈羽原子力発電所において、特定核燃料物質を移動してはならない」とする命令を受領。※添付資料（プレス文_20210414）

●2021年9月22日、当社から原子力規制庁に対して、同発電所におけるIDカード不正使用や核物質防護設備の機能の一部が喪失する事案に対する根本原因分析、改善措置活動の計画等を取りまとめ、社外委員のみで構成される第三者による独立検証委員会からの検証報告書もあわせ、原子力規制委員会へ報告。
同日、KK核物質防護事案に係る弊社記者会見を実施。

※1　安全重要度評価：
安全上の重要度は、原子力施設の安全確保に対する劣化程度に応じて「赤」「黄」「白」「緑」に区分される。各区分の定義は以下の通り。
赤：安全確保の機能又は性能への影響が大きい水準
黄：安全確保の機能または性能への影響があり、安全裕度の低下が大きい水準
白：安全確保の機能または性能への影響があり、安全裕度の低下は小さいものの、規制関与の下で改善を図るべき水準
緑：安全確保の機能または性能への影響があるが、限定的かつ極めて小さなものであり、事業者の改善措置活動により改善が見込める水準

※2　対応区分：
追加検査に係る対応区分は、検査指摘事項の重要度評価及び安全実績指標の分類に応じて、「第1区分」「第2区分」「第3区分」「第4区分」「第5区分」に分けられる。各区分の定義は以下の通り。
第1区分:各監視領域における活動目的は満足しており、事業者の自律的な改善が見込める状態
第2区分:各監視領域における活動目的は満足しているが、事業者が行う安全活動に軽微な劣化がある状態
第3区分:各監視領域における活動目的は満足しているが、事業者が行う安全活動に中程度の劣化がある状態
第4区分:各監視領域における活動目的は満足しているが、事業者が行う安全活動に長期間にわたるまたは重大な劣化がある状態
第5区分:監視領域における活動目的を満足していないため、プラントの運転が許容されない状態


＜故障設備の復旧状況等＞

●2021年3月5日、故障設備の修理・補修により、全ての故障箇所が復旧していることを確認した旨、原子力規制庁へ報告。なお、当該箇所における不正侵入は確認されていない。

●なお、侵入検知設備の故障等が新たに発生した場合において、実効性がある代替措置が実施できる体制を構築済。


■原因調査の概要
原因調査は、同発電所で発生した同様事例(2020-東京-S024：発電所建屋内への不正入域)と合わせて実施した。

① 核物質防護規定および保安規定の整理・確認
② 核物質防護業務に関わる社内規定、運用要領の整理・確認
③ 防護組織体制の変遷等の整理・確認
④ 両事案の関係資料・データファイルの整理・調査・確認
⑤ 関係者へのヒアリング

原因分析チーム等は、両事案に関して発電所・本社社員（ＯＢ含む）並びに協力会社の職員合計70 名（延べ）、81 回にわたり、対面またはＷｅｂによるヒアリングを行った。
・ ＩＤカード不正使用：当社社員7 名（発電所：7 名）、協力会社 4 名
・ 核物質防護設備の機能の一部喪失：当社社員55 名（発電所34 名、本社17 名、他事業所4 名）、協力会社 4 名

上記の関係者ヒアリングに加えて、今回の報告対象となる両事案に関わる社長および原子力・立地本部長の関与や核セキュリティ文化および安全文化の劣化兆候の分析・評価を行う観点から、社長および原子力・立地本部長（前任者含む）へのヒアリングを行った。
・ 小早川 智明（社長 就任期間：2017.6～）
・ 牧野 茂徳（原子力・立地本部長 就任期間：2017.6～）
・ 姉川 尚史（原子力・立地本部長 就任期間：2014.6～2017.5）
原因分析チームは、事案に関わる記録・会議資料・議事録等、一切の資料について閲覧権限を有する形で資料確認を行った。また、必要に応じて、委託先企業等に対して資料提供の協力を求め、委託先企業等が保有する資料の確認を行った。

■原因
「侵入検知器の故障時、代替措置をとっていれば問題ないと考え、速やかに機能復旧しなかったこと」「侵入検知器の機能喪失時の代替措置が適切であると誤認していたこと」の2つの直接原因を特定した。 

そして、これらの直接原因に対して、事実関係を整理して根本原因分析を実施し、以下の6つの背後要因を特定した。 
(1)防護管理Gは、影響を評価することなく保守管理体制を変更した(技術、組織) 
(2)発電所核物質防護部門は、設備更新を行わず、再々リースを繰り返すことで設備経年化を招いた(設備)
(3)防護管理Gは、法令要求の理解や知識が浅く、かつ、長期にわたり、ルール化、文書化、運用の見直しを進めなかった(人、組織)
(4)発電所上層部は、業務内容に見合った要員を配置しなかった(組織)
(5)本社原子力運営管理部、発電所上層部は課題を把握、是正することができなかった(組織) 
そして、これらの深層として、以下があったものと分析した。
(6)原子力・立地本部(本社・柏崎刈羽)は、核物質防護に係る新たな脅威に対し、自発的に取り組むべきところ、原子力規制庁等からの指摘以上の対応は行わなかった。

■対策
(1)防護管理Gは影響評価をせず保守管理体制を変更
・設備保守体制の整備(協力企業との保守契約を変更)【済(継続)】
・変更管理プロセスの見直し、教育プログラムの作成【短期】

(2)発電所核物質防護部門は、設備更新を行わず
・保全計画(点検計画、取替計画)の整備【短期】
 
(3)防護管理Gは法令要求の理解や知識が浅く、かつ長期にルール化・文書化、運用の見直しを進めず 
・代替措置に関するルールの明確化【済】
・機能復旧の復旧期間目途の明確化【済】
・発電所間運用統一のための基本マニュアル等文書整備【中期】

(4)発電所上層部は、業務内容に見合った要員を配置せず
・核物質防護部門要員の強化/核物質防護部門人事ローテーション方針作成【短期】 

(5)本社原子力運営管理部、発電所上層部は課題を認識、是正することができなかった
・セキュリティ分野の本社-発電所間の機能/責任等の見直し【短期】 
・核物質防護に関わる不適合案件の公表方針策定【短期】
・他電力相互レビューの継続【済(継続)】
・核物質防護部門と所内とのコミュニケーション改善【短期】

(6) 原子力・立地本部(本社・柏崎刈羽)は、核物質防護に係る新たな脅威に対し、自発的に取り組べきところ、指摘以上の対応は行わなかった 
・核物質防護に関するガバナンスの再構築【核物質防護規定の見直し検討 2021.12予定】 
・CAPへの他分野メンバーの関与、経営層が課題を把握できるモニタリングプロセスの改善【短期】 
・核物質防護教育の強化(発電所上層部、本社原子力運営管理部長、経営層)【短期】
・核物質防護教育の強化(専門教育(核物質防護部門))【中期】
・核物質防護教育の強化(警備の重要性、懲罰、情報流出(発電所員、協力企業))【済 (継続)】
・核セキュリティ文化醸成の基本方針等の見直し【作成中 2021.12予定】 
・トップメッセージの発信と発電所上層部による浸透活動【短期】
・車座ミーティング経営層対話会【済(継続)】
・管理者による現地現物での業務の把握向上【済(継続)】 
・核セキュリティおよび原子力安全に関わる声の吸い上げ(内部通報活用)【短期】 
・核セキュリティに対する理解・意識の向上および風通しの改善状況を把握する取り組み【短期】]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2020-東京-S029]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[核物質防護設備の機能の一部喪失]]></TITLE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2021/03/17 08:54:13]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
