<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．管台の付着物の状況から、漏えいと判断したＮｏ．４７管台について、漏えい原因のための調査を実施した。
（１）漏えい箇所調査　　　　　　　　
　管台の付着物の状況から、漏えいと判断したＮｏ．４７管台について、漏えい箇所の特定を行うための調査を実施した。　
ａ．渦流探傷検査（ＥＣＴ）　　　　　　　　　　　　　
（ａ）管内面部管内面部について薄型プローブ及びサーマルスリーブ切断後に太径プローブを用いたＥＣＴを実施した結果、欠陥を示す有意な信号指示は認められなかった。
（ｂ）Ｊ溶接部及びその近傍部Ｊ溶接部及びその近傍部についてＥＣＴ（手動）を実施した結果、欠陥を示す有意な信号は認められなかった。更に、自動ＥＣＴ（改良型グルーブマン：低周波・ならい性を向上）を実施した結果、原子炉方位（以下「Ｒ／Ｖ」という）約２７０°～２８０°の範囲で２箇所に割れの可能性を示す信号指示が認められた。また、Ｒ／Ｖ１４５°付近で溶接境界における磁性変化と思われる信号指示が認められた。なお、自動ＥＣＴ（グルーブマン）でＲ／Ｖ１０７°及びＲ／Ｖ１０９°付近の２箇所に信号指示が認められていたが、手入れ実施後、信号指示は認められなくなった。　
ｂ．超音波探傷検査（ＵＴ）　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
（ａ）管内面部　　　　
　管内面部についてＵＴ（薄型プローブ，太径プローブ：ＴＯＦＤ法）を実施した結果、母材部に欠陥を示す有意な信号指示は認められなかった。さらに、管内面部からのＵＴ（太径プローブ：垂直法）でも、母材部には欠陥を示す有意な信号指示は認められなかった。　
（ｂ）管台近傍部　　　　
　原子炉容器上部ふた内表面及び外表面からＵＴ（垂直法及び斜角法）を実施した結果、管台近傍部には欠陥を示す有意な信号指示は認められなかった。　
ｃ．浸透探傷検査（ＰＴ）　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
（ａ）管内面部
　管内面部についてＰＴを実施した結果、有意な浸透指示模様は認められなかった。
（ｂ）Ｊ溶接部及びその近傍部　
　自動ＥＣＴ（改良型グルーブマン）にて信号指示が認められた、Ｒ／Ｖ約２７０°～２８０°の範囲付近を手入れ後にＰＴを実施した結果、Ｒ／Ｖ約２６０°～２９０°の範囲で微小な線状及び点状の浸透指示模様が７箇所認められた。なお、自動ＥＣＴ（改良型グルーブマン）にて信号指示が認められたＲ／Ｖ１４５°付近については、浸透指示は認められなかった。また、その他Ｊ溶接部及びその近傍部についてＰＴを実施した結果、Ｒ／Ｖ１３９°付近に極微小な円形指示模様が認められた。また、Ｒ／Ｖ１１０°及び１５０°付近にうっすらとした周方向の線状指示模様が認められたが、いずれも手入れ後、指示は認められなくなった。
ｄ．Ｈｅリークテスト　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
（ａ）管内面部　　
　管内面部についてＨｅリークテストを実施した結果、Ｈｅガスは検知されなかった。　
（ｂ）Ｊ溶接部及びその近傍部
　Ｊ溶接部及びその近傍部についてＨｅリークテストを実施した結果、Ｈｅガスが検知されたことから、ＰＴにて浸透指示模様が認められたＲ／Ｖ１３９°付近及び自動ＥＣＴ（改良型グルーブマン）で指示が認められたＲ／Ｖ１４５°付近をあわせて１箇所、並びに自動ＥＣＴ（改良型グルーブマン）及びＰＴで指示が認められたＲ／Ｖ約２６０°～２９０°の範囲内の３箇所（合計４箇所）に、漏えい箇所特定のため目張りを行い、Ｈｅリークテストを実施したところ、Ｈｅガスは検知されなかった。その後、Ｒ／Ｖ約２６０°～２８０°の範囲の目張り１箇所を取り外し、Ｈｅリークテストを実施した結果、Ｈｅガスが検知された。また、目張りを取り外した箇所に再度目張りを取付け、その他の箇所の目張りを外して再度Ｈｅリークテストを実施した結果、Ｈｅガスは検知されなかった。更に全ての目張りを取り外して再度Ｈｅリークテストした結果、Ｈｅガスは検知されたことから、Ｎｏ．４７管台の漏えい箇所は、Ｊ溶接部Ｒ／Ｖ約２６０°～２８０°の範囲であると判断された。　　　　　　　　　

（２）割れに関する調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　Ｎｏ．４７管台Ｊ溶接部Ｒ／Ｖ約２６０°～２８０°の範囲に割れが発生した要因について、ＦＴ図に基づき調査を実施した。
ａ．設計図書による応力評価の再確認強度不足による延性割れ、疲労割れ発生の観点から、工認による応力評価を再確認した結果、問題がないことを確認した。
ｂ．供用期間中における運転圧力・温度の確認強度不足による延性割れ、疲労割れ発生の観点から、運転記録により供用期間中における運転圧力・温度を確認した結果、異常な過渡変化や通常運転範囲を逸脱するような圧力、温度の変化は認められなかった。　
ｃ．スンプ観察　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　Ｊ溶接部Ｒ／Ｖ約２６０°～２８０°の範囲について約０．５ｍｍ表面手入れ後スンプ観察を実施した結果、ＰＴで浸透指示模様が認められた箇所に主として溶接金属のデンドライト境界に沿って直線状に半径方向の割れが認められた。更に約０．５ｍｍ（合計約１ｍｍ）、引き続き約２ｍｍ（合計約３ｍｍ）表面手入れ後スンプ観察を実施した結果、ＰＴで浸透指示模様が認められた箇所に、溶接金属のデンドライト境界に沿った割れが長くなるとともに、枝分かれしているのが認められた。また、溶接部の金属組織に特に異常は認められなかった。　　　　
ｄ．溶接材料の仕様確認　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　ミルシート調査により、溶接材料が設計仕様どおりであることを確認した。　
ｅ．６００系ニッケル基合金の一次冷却材中環境下における応力腐食割れ感受性の調査
（ａ）海外事例調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　米国において原子炉容器上部ふた管台部から漏えいが確認されたＰＷＲプラントでは、管台母材あるいは溶接金属部での一次冷却材中環境下における応力腐食割れ（以下「ＰＷＳＣＣ」という）と高温割れが原因とされている。溶接金属部の初期欠陥を起点としてＰＷＳＣＣで貫通漏えいした事例でサンプリング調査が実施されたものとして、ノースアナ２号機が報告されている。ノースアナ２号機の調査結果では、上部ふた製作時の溶接で不純物混入により発生した高温割れが起点となったＰＷＳＣＣが溶接金属内を貫通したものと推定されている。また、オコーニ１号機の事例でも、製造時の欠陥という明確な証拠はないものの、高温割れあるいは液化割れが起因となってＰＷＳＣＣで貫通したとも考えられている。　
（ｂ）材料試験データの文献調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　６００系ニッケル基合金のＰＷＳＣＣ発生の可能性について材料試験データを文献調査したところ、一次冷却材中環境下において、引張り残留応力約３００ＭＰａでＰＷＳＣＣが発生し、原子炉容器頂部温度低減対策後の温度約２９０℃においても進展する可能性を示していた。　　　
以上のことから、６００系ニッケル基合金にＰＷＳＣＣが発生し、進展する可能性がある。　
ｆ．一次冷却材水質状況調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　　
　試運転時から第１０サイクル運転中までの一次冷却材水質分析を確認した結果、ｐＨ、塩素イオン濃度等は管理値等を満足していることを確認した。　
ｇ．上部ふた頂部温度低減対策の状況調査　　　　　　　　　　　　　　　
　平成９年に管内面のＰＷＳＣＣに対する予防保全対策として、上部ふた頂部温度低減対策を実施したが、この時改造したスプレイノズルをＣＣＤカメラにて点検した結果、スプレイノズルプラグ（３２個）の取付状態、詰まり等の異常は認められなかった。　
ｈ．溶接部表面応力の調査　
（ａ）Ｊ溶接部粗さ計測　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　
　Ｊ溶接部の型取りによる粗さ計測の結果、各方位の平均粗さは約２．３～６．２μｍ、最大粗さは１１．２～２５．６μｍであった。スンプ観察で認められたＲ／Ｖ２７０°付近の粗さは平均３．８μｍ、最大粗さ１８．７μｍであり、各方位と比較して特異性は認められなかった。　
（ｂ）表面応力調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　 　　
　Ｊ溶接部表面状態の差異を模擬したモックアップ試験を実施し、Ｊ溶接部表面についてＸ線により表面応力を測定した結果、バフ仕上げがされていない場合、極表層部の引張り残留応力が約７７０ＭＰａであり、ＰＷＳＣＣ発生応力を超えていた。一方、溶接後にバフ仕上げがされている場合、表面は圧縮残留応力となっていた。　
（ｃ）溶接施工手順を模擬したモックアップ試験　　　　　　　　　　　　　　
　溶接施工手順を模擬したモックアップを作成し、Ｒ／Ｖ２７０°付近の溶接による残留応力を歪ゲージにより測定した結果、割れ発生近傍の周方向応力は約３００ＭＰａであり、割れ発生が認められた部位近傍での残留応力に、手直し溶接による特異性は認められなかった。また、割れ発生近傍の断面の硬さを測定した結果、Ｈｖ１８０～２１０程度であり、特に異常は認められなかった。　
（ｄ）表面状態調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　モックアップ試験で、バフ仕上げがされている場合グラインダ痕に垂直な方向に筋が見え、それは転写フィルムにも見ることができた。Ｊ溶接部の型取りにより表面を顕微鏡観察した結果、Ｎｏ．４７管台のＲ／Ｖ２７０°付近はグラインダ痕と推定される周方向の擦り傷のみが認められ、バフ仕上げ痕が認められなかった。　
ｉ．溶接部内部応力の調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　Ｎｏ．４７管台Ｊ溶接部の運転中応力については、溶接による残留応力と、原子炉運転中の内圧及び温度変化による応力が発生する。これを評価することを目的として、Ｎｏ．４７管台と同寸法で３次元有限要素法（ＦＥＭ）検証用にモックアップを製作し、これによる残留応力測定結果と、ＦＥＭによる解析結果との比較により解析結果が妥当であることを確認した上で、ＦＥＭによる応力解析を行った。この結果、Ｒ／Ｖ２７０°付近の溶接金属内においては、半径方向応力よりも周方向応力の方が大きく、また、表面よりも内部の方が応力が高く、最大で約４００ＭＰａであった。
ｊ．溶接施工記録、溶接部の非破壊検査記録の確認　　　　　　　　　　　　
　Ｎｏ．４７管台関連（管台、Ｊ溶接等）の製作手順、検査記録（ミルシート、非破壊検査記録等）及び製作記録（溶接施工記録等）を製作不良、構造不良及び溶接不良の観点で調査した結果、特に問題は認められなかった。また、溶接施工記録等の調査から、Ｊ溶接部は上部ふた内面側中心より外周に向かって、下から上方に向かって溶接施工していたことから適切に施工されていた。また、当時の一般的な方法として管台溶接時には管の変形や倒れ防止用にテーパ治具や歪防止治具を使用しており、施工性が良い状態ではなかった箇所があったと推定される。なお、溶接後のグラインダ仕上げ及びバフ仕上げについては詳細な施工手順が定められておらず、また、記録も残っていなかった。　
ｋ．再現試験　　　
　スンプ観察の結果、割れ形状がＰＷＳＣＣとも溶接欠陥ともみえるので以下の再現性試験を実施した。　
（ａ）ＰＷＳＣＣ再現試験　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　表面状態調査結果から当該部はバフ仕上げされていなかったと推定されたことから、Ｊ溶接部の仕上げ状況を模擬してＰＷＳＣＣ発生の再現試験を実施したところ、グラインダ仕上げをした箇所は極表層のグラインダ傷方向の引張り残留応力が高くなっており、グラインダ傷に対して直角方向に、かつ、デンドライト境界に沿ってＳＣＣが発生した。一方、グラインダをかけた後にバフ仕上げをした箇所ではＳＣＣは発生しなかった。　
（ｂ）溶接欠陥再現試験　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　海外における溶接欠陥を起因とした漏えい事象、及びグラインダ手入れによる初期欠陥情報の喪失を勘案して、通常施工条件にて製作した実機モックアップでは、溶接欠陥は確認できなかった。更に、今回の大飯発電所第３号機の溶接施工条件から逸脱する条件や異物を添加するなどの条件で溶接したところ、ブローホール等の溶接欠陥が認められた。　
ｌ．他管台との比較調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
（ａ）表面状態　　　　　
　当該管台と施工性が類似している他管台（Ｎｏ．４７管台の対称位置となるＮｏ．４９管台及び最外周にあるＮｏ．６１管台）について、比較調査を実施した。型取りの拡大観察を実施した結果、Ｎｏ．４７管台の山側(Ｒ／Ｖ２７０°付近の割れの近傍)以外、Ｎｏ．４９管台及びＮｏ．６１管台のＪ溶接部はグラインダの後にバフ仕上げをした痕が観察された。　
（ｂ）ＥＣＴ　　　　
　最外周の８管台（Ｎｏ．５８～Ｎｏ．６５）とＮｏ．４９管台について、自動ＥＣＴを実施したところ、Ｎｏ．４７管台でも認められた溶接部境界における磁性変化信号や形状信号等が認められたが、当該管台で認められた割れの可能性を示す信号指示は認められなかった。　
ｍ．溶接金属内割れ状況の調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　管内面から太径プローブを用いた集束型垂直ＵＴ及びフェーズドアレイ型ＵＴにより、溶接金属内の周方向割れについて調査を実施した。集束型垂直ＵＴではＲ／Ｖ約２５０°～３００°の範囲において、断続的に溶接金属と管台の接合ルート部及びバタリングとＪ溶接部の境界付近で信号指示が認められた。また、フェーズドアレイ型ＵＴでもＲ／Ｖ約２５０°～３００°の範囲において集束型垂直ＵＴとほぼ同等の信号指示が認められた。今回得られた信号指示はいずれの手法においても周方向に最大で７°程度であり、有意な周方向の広がりはなく、半径方向割れと評価される。　
ｎ．不純物混入調査　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　走査型電子顕微鏡（ＳＥＭ）等を用いて、スンプレプリカ表面の付着物を観察した結果、スンプ採取前の手入れ時に混入したと思われるグラインダ粉の成分が認められた。なお、溶接ビードをグラインダで仕上げる際に異物が混入するか試験を実施した結果、グラインダ粉が混入する可能性はあるが、ＳＣＣに影響を与えると考えられる鉛、亜鉛については混入の可能性はなかった。　
ｏ．き裂進展寿命と部位の関連性に係る調査　　　　　　　　　　　　　　
　き裂進展寿命が部位（角度）によりどの様に相違するかについて、ＦＥＭにより解析した結果、Ｒ／Ｖ２７０°付近が最小となりＲ／Ｖ１８０°側になるに従って、大きくなる傾向が認められた。

（３）原因調査のまとめ　
ａ．Ｊ溶接部及びその近傍について実施したＥＣＴの結果、Ｒ／Ｖ約２７０°～２８０°の範囲で２箇所の欠陥の可能性を示す信号指示が認められた。Ｈｅリークテストを実施した結果、Ｒ／Ｖ約２６０°～２８０°の範囲が漏えい箇所と特定された。
ｂ．表面より約０．５ｍｍ手入れ後の当該部のスンプ観察の結果、Ｊ溶接部のデンドライト境界に沿った半径方向の割れがあることが確認された。　
ｃ．溶接金属部は一次冷却材中環境下でのＰＷＳＣＣの海外事例があり、また、文献調査等でのき裂進展試験データから６００系ニッケル基合金中で運転中にＰＷＳＣＣが進展する可能性があることが確認された。　
ｄ．Ｒ／Ｖ２７０°付近はグラインダ痕と推定される周方向の擦り傷のみが認められ、通常の手順では実施しているバフ仕上げの痕が認められなかった。　
ｅ．モックアップ試験からバフ仕上げがなされていない状態では、引張り残留応力が発生することが確認された。　
ｆ．ＰＷＳＣＣ再現試験によりバフ仕上げがない場合、ＰＷＳＣＣの発生が確認された。　
ｇ．溶接欠陥再現試験により溶接時のブローホールといった溶接欠陥の発生は完全には否定できない。なお、再現性試験で確認されたその他の溶接欠陥については、表面状態調査等によりその存在は確認できなかったため、特定には至らなかった。　
ｈ．集束型垂直ＵＴ及びフェーズドアレイ型ＵＴにより、溶接金属内の周方向割れについて調査を実施した結果、Ｒ／Ｖ約２５０°～３００°の範囲で断続的に溶接金属と管台の接合ルート部及びバタリングとＪ溶接部の境界付近で信号指示が認められ、信号指示は周方向に最大で７°程度であり、有意な周方向の広がりはなかった。


２．漏えい経路の推定（Ｎｏ．４７管台）　　　　　　　　　　　　
（１）Ｈｅリークテスト及びスンプ観察を行った結果、原子炉容器上部ふた内面Ｊ溶接部のＲ／Ｖ約２６０°～２８０°付近にデンドライト境界に沿った割れが顕在化したことから、この割れが原子炉容器上部ふた内面（Ｊ溶接部金属表面）の開口部であると考えられる。

（２）溶接金属内部の運転中応力分布は周方向応力が半径方向応力より卓越していること、Ｒ／Ｖ２７０°付近のき裂進展がもっとも早いこと、１～３回のスンプ観察結果、デンドライトの成長方向及び集束型垂直ＵＴ・フェーズドアレイ型ＵＴの結果を考慮すると、割れは溶接金属内部に半径方向に進展し、溶接金属と管台の接合ルート部で貫通し、漏えいしたものと考えられる。


３．割れ発生・進展メカニズムの推定（Ｎｏ．４７管台）　　　　　　　　　　　　
（１）割れの発生　
ａ．スンプ観察結果から、Ｎｏ．４７管台Ｊ溶接部のデンドライト境界に沿った割れはＪ溶接部表層にあり極めて微細な開口幅である。また、内部に進むにしたがって明確に溶接金属の粒界に沿って進展している。このことから、延性割れ及び疲労割れの可能性は考えにくく、運転中に発生したＰＷＳＣＣあるいは溶接欠陥の可能性が考えられる。　
ｂ．表面状態調査で当該部にバフ仕上げ痕が認められないことより、引張り残留応力が存在したと考えられ、ＰＷＳＣＣ再現試験の結果を考慮すると、ＰＷＳＣＣが発生しうると考えられる。　　　　
ｃ．溶接欠陥再現性試験の結果からはブローホールの発生は完全に否定できず、ＰＴ試験等の調査により約０．５ｍｍ手入れをし、初期欠陥情報がなくなったため、ブローホールの存在は把握できなかった。　 
以上のことから、割れの発生原因は、運転中に発生したＰＷＳＣＣと考えられるが、ブローホー ルといった溶接欠陥も想定されうる。

（２）割れの進展　
ａ．試験データや再現試験によると、６００系ニッケル基合金は、一次系水質環境下でＰＷＳＣＣが進展することが確認されている。また、国内外で、６００系ニッケル基合金がＰＷＳＣＣで割れが進展した事例が報告されている。　
ｂ．約３ｍｍ手入れ後の第３回目スンプの結果、ＰＷＳＣＣと思われる形態が認められた。　 
以上のことから、割れの進展はＰＷＳＣＣによるものと推定される。

（３）発生・進展の時間評価　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　初期欠陥がＰＷＳＣＣの場合、表面仕上げに起因する引張り残留応力により、試運転以降、一次冷却材に接液した結果、比較的短時間にＰＷＳＣＣが発生・進展し、貫通に至ったものと推定される。また、初期欠陥が溶接欠陥の場合、試運転時の耐圧試験等で溶接欠陥が開口し、一次冷却材に接液した結果、ＰＷＳＣＣが発生・進展し、貫通に至ったものと推定される。　　
以上のことから、初期欠陥の大きさを以下のとおり想定した。　
ａ．ＰＷＳＣＣの場合　　　
　再現試験の結果では、グラインダ仕上げにより極表層（０．１ｍｍ）に高残留応力層が発生し、そこを起点としたＳＣＣが発生した。また、約１ｍｍ手入れ後の第２回目スンプにおいても約０．５ｍｍ手入れ後の第１回目スンプと同様の割れが認められた。従って、ＳＣＣの想定き裂深さとして１ｍｍと想定した。また、第２回目スンプの結果から、長さを２ｍｍと想定した。
ｂ．溶接欠陥の場合　
　ブローホールについては第１回目のスンプは約０．５ｍｍ手入れ後であり、その間の溶接欠陥の存在は否定できないため、最も大きいブローホールを想定して、想定き裂深さを０．５ｍｍ、また長さを０．５ｍｍと想定した。なお、その他の溶接欠陥については、米国で溶接欠陥を起因とする漏えいが確認されていること、１、２回目のスンプの割れが直線状であること、及び約３ｍｍ手入れ後の第３回目スンプの結果では、割れの形態がＰＷＳＣＣと思われることから、初期き裂の深さを１ｍｍ以下と仮定し、第２回目スンプの結果から、長さを２ｍｍと想定したとしても、ＰＷＳＣＣのき裂の想定条件に包含される。次に、これらの初期欠陥の進展を検討した。き裂進展解析は、モックアップにて妥当性を確認したＦＥＭ解析による応力の分布を設定し、それを基に応力拡大係数を算出した。ＰＷＳＣＣき裂進展速度式（ウェスティングハウス社推奨式）と応力拡大係数を用いき裂進展評価を行った。なお、半径方向の進展はデンドライト成長方向に対して垂直に進展するため、進展速度が遅くなることから上記推奨式の１／１０として評価した。その結果、初期欠陥発生後５万～５０万時間で貫通する可能性があると評価され、一方、当該プラントの運転時間は約１０万時間であることから、初期欠陥はブローホールといった溶接欠陥あるいはＰＷＳＣＣのいずれの場合も想定される。


４．原子炉容器上部ふたの腐食に係る健全性評価（Ｎｏ．４７管台）　  　
　今回の漏えい事象に伴い、低合金鋼である上部ふたが一次冷却材と接触しているため、米国にて認められた上部ふたにおけるほう酸腐食の可能性があることから、当該部について表面洗浄後、外面からの目視点検並びに外面及び内面からのＵＴによる健全性確認を行った。目視点検の結果では、減肉等有意な腐食は認められず、また、ＵＴの結果においても、減肉等の有意な信号指示は認められなかった。　　　
以上のことから、ほう酸腐食による上部ふたの減肉等はなく、その健全性に問題のないことが確認された。


５．管台の側面及び付け根付近に付着物が確認されたＮｏ．６７管台について、以下の調査を実施した。
（１）Ｈｅリークテスト　
ａ．管内面部　　　
　管内面部についてＨｅリークテストを実施した結果、Ｈｅガスは検知されなかった。
ｂ．Ｊ溶接部及びその近傍部　　　
　Ｊ溶接部及びその近傍部についてＨｅリークテストを実施した結果、Ｈｅガスは検知されなかった。

（２）渦流探傷検査（ＥＣＴ）　　
　管内面部について太径プローブを用いたＥＣＴを実施した結果、欠陥を示す有意な信号指示は認められなかった。

（３）超音波探傷検査（ＵＴ）　　　
　管内面部についてＵＴ（太径プローブ：ＴＯＦＤ法・垂直法）を実施した結果、欠陥を示す有意な指示信号は認められなかった。

（４）継手部外観点検　　　
　Ｔ／Ｃ引出管スウェージロック部、上部コノシール部及び下部コノシール部の外観点検の結果、漏えい跡は認められなかった。

（５）過去の漏えい調査　　　
　当該管台の付着物は上部から流れた痕跡が見られることから、過去の点検実績から当該管台が漏えいしていたかどうか調査した結果、建設試運転時に当該管台上部にあるコノシール部から漏えいしていたことが判明した。当時、当該管台周辺のふき取りを実施した記録が残っていないことから、この時に漏えいしたほう酸が十分にふき取られていなかった可能性は否定できない。　　　　　　　
　今回発見された付着物は上部ふた金属保温内の部分に残っていたものであるが、初回定期検査から前々回定期検査におけるＲＣＳ漏えい検査では金属保温外部から目視点検を実施していた。前回定期検査では、デービスベッセの原子炉容器上部ふた腐食事象を踏まえ、ほう酸の堆積等漏えいのないことをＲＣＳ漏えい検査時に可能な範囲で金属保温を外して確認したが、オペレーティングフロアでの目視点検ではなかったことから、作業環境(温度・照明)に起因し、付着物の存在を認識できなかったものと考えられる。

（６）管台外面付着物分析結果　　　
　採取できた試料の量が少なかったため、分析できなかった。　　

以上の結果から、Ｎｏ．６７管台については、Ｈｅガスが検知されずＥＣＴ・ＵＴで有意な信号指示が認められなかったことから建設試運転時に当該管台上部コノシール部から漏えいした際に、漏えいしたほう酸がふき取られず、今定期検査まで残存したものと推定される。


６．管台の安全機能に与える影響評価　　　　　　　　　　　　　　
（１）Ｎｏ．４７管台の安全機能に与える影響評価　　　　
　今回Ｎｏ．４７管台に発生した割れが、管台の安全機能（管台の強度、制御棒挿入性、一次冷却系保有水維持）に与える影響評価を実施した。　
ａ．管台の強度　　　
　地震発生時に今回発生した割れが管台の強度に与える影響を評価するため、割れのある場合とない場合について地震時の変形量を解析により求めた。この結果、割れのある場合とない場合における変形量の差がほとんどないことから、地震発生時にこの管台の強度評価に与える影響はないと考えられる。　
ｂ．制御棒挿入性　　　
　念のため周方向に全周の割れを想定した場合としても、管台は冷やしばめにより垂直度を確保しており、割れの有無による垂直度に与える影響はないため、制御棒挿入性に与える影響はないと考えられる。　
ｃ．一次冷却系保有水維持　　　
　管台と原子炉容器上部ふた本体とのすき間の面積から漏えい量は最大で０．３ｍ３／ｈと推定される。一方、充てんポンプによる補給可能量は約３６ｍ３／ｈであることから、一次冷却系保有水維持に与える影響はないと考えられる。　
ｄ．管台の抜け出し　　　
　管台が抜け出さないために必要な接合範囲を評価した結果、約６０ﾟ以上の範囲で接合していれば抜け出しの可能性がないと評価され、Ｎｏ.４７管台は約２７０ﾟ以上接合していることから、管台が抜け出すことはないと考えられる。

（２）その他管台の抜け出し評価　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
　Ｎｏ.４７管台及び予備用管台（７管台）を除く６２管台について、管内面からＵＴ（薄型プローブ、太径プローブ：垂直法）を実施した結果、管台外面の信号指示をＳＣＣと仮定し、５サイクルの運転期間にＳＣＣが進展したとしても運転時の内圧および地震荷重に対して管台が抜け出すことはないと考えられる。なお、信号指示をＳＣＣと仮定する際に、近接する信号指示については合体させ、また、検査不可範囲については、検査実施可能範囲における信号検出割合に準じて信号の検出を想定した。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[202]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[01]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>2390</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[299]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2005/03/04 10:45:28]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>2908</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2004/05/06 15:45:02]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200405051630]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．Ｎｏ．４７管台Ｊ溶接部の補修　　　　
　Ｊ溶接部の補修には、表面の割れを６９０系ニッケル基合金にて封止し、一次冷却材の漏えいを防止するとともに、ＰＷＳＣＣの進展を停止させるため、上部ふた管台漏えいに係る溶接による補修を行う。なお、上記補修方法については、原子炉容器上部ふたを取替えるまでの暫定的措置であり、国の認可が前提となるものであるため、今後認可申請を行っていく。

２．今後の対応　
（１）原子炉容器上部ふたを取替えるまでの間、原子炉運転中において上部ふた貫通部からの漏えいをより早期に検知するための装置を設置する。　
（２）次回定期検査時に、管台部のベアメタル検査を実施する。　
（３）次々回定期検査時に原子炉容器上部ふたを、管台部に６９０系ニッケル基合金を用いたものに取替える。　
（４）原子炉容器上部ふた管台Ｊ溶接部の健全性評価に関する知見を拡充する観点から、次々回定期検査時に原子炉容器上部ふた取替え後、破壊調査を実施する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2005/03/04 10:45:28]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　大飯発電所３号機は、平成１６年４月２０日から第１０回定期検査を実施中、国内外ＰＷＲプラントにおいて、６００系ニッケル基合金を用いた１次冷却材系統の溶接部で応力腐食割れが発生した事例に鑑み、５月４日、原子炉容器上部ふたの管台７０箇所の外観目視点検準備を行っていたところ、制御棒駆動装置取付管台１箇所（ＮＯ．４７）の付け根付近に白い付着物があることを確認した。
　このため、５月５日、この付着物を分析した結果、１次冷却水に含まれるほう酸であることが確認され、また、当該管台について点検を行った結果、付着物は管台の周囲にのみ認められることから、当該管台からの漏えいであることが確認された。
　また、５月５日から他の管台（６９箇所）についても点検を行ったところ、温度計取付管台１箇所（ＮＯ．６７）の側面および付け根付近に、付着物が確認された。　なお本事象による環境への影響はない。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[knsoi]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2004-関西-T001]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　製作当時、Ｎｏ.４７管台Ｊ溶接部の２７０ﾟ付近では、バフ仕上げがされていなかったと推定されるため、表面に引張り残留応力が生じていた可能性があり、一次冷却材に接液したことでＰＷＳＣＣによる割れが発生したと推定される。
　なお、割れの発生原因としては、海外の事例等を勘案するとＰＷＳＣＣ以外の可能性も否定できない。　　　
　その後、ＰＷＳＣＣによる割れが進展し貫通に至ったと推定される。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[原子炉容器上部ふた制御棒駆動装置取付管台等からの漏えいについて]]></TITLE_NAME>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[3]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2004/05/06 20:04:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[大飯]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>10</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[knsoi]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[大飯発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>2390</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[660]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>2390</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[蓋・キャプ*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>2390</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>2</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[管台]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>2390</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[660]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[原子炉圧力容器付属構造物]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>3</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[722]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[722]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[炉内構造物]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>39</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[原子炉圧力容器及び炉内構造物]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[202]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[202]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>2390</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>35</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0999]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[099]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>10</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>2390</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>2390</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>2390</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[002]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則24条2項]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[30]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[停止期間延長]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>2390</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[01]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[原子炉本体]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>1</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[関西電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[関西]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[関西電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>60</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
