<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１　状況調査
タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の保修作業実施の要因となった「タービン発電機補助盤電動弁トルクオーバ※」警報発信からプラント自動停止に至るまでの対応状況について調査を行った。
※電動弁の駆動部の駆動トルクが、定められた値以上になったときに発信される警報

（１）電動弁トルクオーバ警報発信
ａ　９月１４日２０時４３分に「タービン発電機補助盤電動弁トルクオーバ」警報が発信した。また、警報出力にて「タービングランド蒸気元弁トルクオーバ」であることを運転員が確認した。なお、警報発信時に当該弁の開閉操作は実施していなかった。
　
ｂ　現場にて、運転員がタービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）は通常どおり全開状態であり、外観に異常がないことを確認した。
並行して、当直課長より作業主管課（汽機係）へ電話連絡し、当該弁の状態確認を依頼した。

ｃ　依頼を受けた作業主管課（汽機係）の副長は当該弁の目視点検を実施し、当該弁は通常どおり全開状態であり、外観に異常がないことを確認した。

ｄ　その後、再度「タービン発電機補助盤電動弁トルクオーバ」警報が発信したことから、運転主管課と作業主管課にて協議の結果『「タービン発電機補助盤電動弁トルクオーバ」警報発信』の保修依頼票を当直課長が発行した。
保修依頼票の作業区分については、当直課長の判断により一般作業とした。また、当直課長の判断により当該弁の駆動電源を開放する処置を実施した。

（２）タービングランド蒸気元弁外観点検結果
ａ　９月１５日に作業主管課（汽機係）が、当該弁のスイッチカバーを外し、内部を目視点検する必要があると判断した。このため、その作業に使用する作業手順書を協力会社が作成し、作業主管課（汽機係）で担当者、副長、課長が審査・承認した。なお、本作業は目視により確認するだけの点検であり、制御ケーブルのコネクタ引き抜き等は行わないことから、他機器に影響を及ぼすような作業ではなかった。

ｂ　作業主管課（汽機係）が、中央制御室にて当直課長による作業着手許可を受け、当該弁のスイッチカバー内の目視点検を実施した。
その結果、トルクスイッチは中立位置で動作しておらず、外観にも異常がなかったことから、トルクスイッチの接点の不具合により誤警報が発信したものと推定した。このため、部品を手配して後日交換を実施することとし、スイッチカバーを復旧した。

（３）作業手順書制定の状況
ａ　トルクスイッチの保修作業の実施にあたり、当該弁は、通常運転中、開弁状態であり、更に９月１４日に駆動電源が開放されているので、駆動部の作業を実施しても開弁状態で保持される状況であった。このことから、作業主管課（汽機係）は、系統へ影響を与えないと考え、トルクスイッチの保修作業は可能であると判断した。
また、作業主管課（汽機係）は、当該スイッチの不具合を速やかに取り除くべきであると考え、プラント運転中に作業を行うこととした。

ｂ　９月２９日に作業主管課（汽機係、制御係）は作業手順書案の記載内容のチェックを行った。この際、作業主管課の副長（制御係）がスイッチカバー内の回路に制御電源が通電されているにも係わらず、そのことへの対処が作業手順書案に記載されていないことに気付き、感電防止を含めた作業安全及び作業条件の確保の観点から、担当者（制御係）を通じて、通常の定期検査作業で行っている「制御用電源の隔離（ケーブル引抜き含む）」を作業手順書へ追加することを担当者（汽機係）へ指示した。しかし、この際、担当者（制御係）は制御ケーブルのコネクタ引き抜きによる他機器への影響をシーケンス等で確認※していなかった。
その後１０月３日に、チェックした内容が反映された作業手順書について作業主管課（汽機係、制御係）が審査を行い、承認した。
※作業により、作業対象機器の状態が変わることによって生じる他の機器への影響について、信号の流れを示した図面等で確認すること。

（４）作業の実施状況
ａ　１０月４日朝、協力会社員が作業指示書を作業主管課（汽機係、制御係）へ提示するとともに、その後、当日の作業に従事する作業主管課の担当者と協力会社員とで内容について打合せを行った。

ｂ　その後、作業主管課の担当者２名が、中央制御室にて当直課長による作業着手許可を受けるとともに、協力会社員３名は現場で作業指示書を用いて、作業前ミーティングを行った。

ｃ　１３時３０分から作業主管課の担当者２名と協力会社員３名が現場で作業手順書に従い、準備を行った。
１３時３５分頃、作業手順書に従い、タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の制御ケーブルコネクタを引き抜いた。

ｄ　制御ケーブルのコネクタ引き抜き直後に、当該作業弁の下流にあり、すぐ隣に配置されているグランド蒸気母管圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６０）が閉弁したことを作業主管課の担当者が確認した。タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）は開状態のままであり、動作はなかった。

ｅ　グランド蒸気母管圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６０）が閉弁したことから、グランド蒸気喪失につながると判断し、再度、制御ケーブルコネクタを差し込んだ。その後、隣にあるグランド蒸気母管圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６０）が全開に近い所まで開弁したことを確認した。（中央制御室の運転員が手動で開弁操作を実施したことによる）

（５）運転員の操作状況
ａ　１０月４日１３時３５分頃、タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の制御ケーブルコネクタが引き抜かれた際に、第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）が閉弁し、グランド蒸気が遮断されたことから、「グランド蒸気圧力低」警報が発信した。（設定値　１０ｋＰａ）

ｂ　運転員は中央制御室の監視装置にて、グランド蒸気圧力の指示値低下（低圧タービングランド蒸気圧力０ｋＰａ）を確認するとともに、グランド蒸気母管圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６０）の「閉」を確認した。

ｃ　運転員はグランド蒸気圧力の低下に伴う復旧操作を行うために、現場に向かった。これらの状況の中、中央制御室の運転員は復水器真空低下による発電機出力低下を確認した。

ｄ　１３時３８分頃、運転員は中央制御室にて圧力調節器を手動操作し、グランド蒸気母管圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６０）を全閉状態から開弁したが、グランド蒸気圧力の回復が見られないため、第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）及びタービン動主給水ポンプグランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１７３）が何らかの原因で閉弁していると判断した。その時、「復水器真空低」警報が発信した。（設定値－８６．７ｋＰａ）

ｅ　１３時４０分頃、運転員は中央制御室にて圧力調節器を手動操作し、グランド蒸気母管圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６０）を全閉した。

ｆ　１３時４０分、「復水器真空異常低」ファーストアウト警報が発信し、タービン自動停止による原子炉自動停止に至った。（設定値－７３．３ｋＰａ）

ｇ　１３時５０分頃、運転員が現場で、第１～３低圧タービングランド入口蒸気制御弁バイパス弁（４Ｖ－ＧＳ－４０３Ａ～Ｆ）の操作（通常時全閉状態の弁を徐々に開弁）を開始した。また、運転員が中央制御室で、圧力調節器の手動操作によるグランド蒸気母管圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６０）の調整を行い、低圧タービンへのグランド蒸気供給を再開させた。その後、１３時５８分頃、復水器真空の回復開始を確認し、１４時００分に低圧タービングランド蒸気圧力の調整を完了した。（通常値０．０３ＭＰａ）

ｈ　中央制御室の運転員が、１４時４１分に「復水器真空低」警報（設定値－８６．７ｋＰａ）がリセットしたことを確認した。

２　復水器真空低下の原因調査結果　　　　　　
事象発生の状況から、タービンが自動停止した要因としては、タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の保修作業中に、グランド蒸気の圧力低下により、復水器の真空が低下したことによるものと推定されたことから、その原因調査を実施するとともに、他の要因がないかの確認を行った。

具体的には、復水器真空低下に至るその他の要因及びグランド蒸気の圧力が低下した要因について確認するため、ＦＴ図を作成して調査を行った。

（１）復水器真空低下発生要因に関する調査
復水器の真空低下が発生する要因について調査を行った。
ａ　空気流入
復水器への空気流入の有無について以下の調査を行った。
・復水器の外観点検を実施した結果、外観に異常のないことを確認した。
・復水中の溶存酸素データを確認した結果、規定値内であることを確認した。
・警報出力を確認した結果、「低圧タービングランド蒸気圧力低⇒復水器真空異常低・タービン自動停止⇒原子炉自動停止」という時系列となっている。
　これらの結果から、復水器損傷による空気流入は考えられず、タービングランド蒸気圧力低下により空気が復水器へ流入したと推定される。

ｂ　空気抽出不良
復水器からの空気抽出の異常の有無について以下の調査を行った。
・復水器真空ポンプの運転状態を確認し、復水器真空ポンプに異常のないことを確認した。
・復水器真空ポンプ排気ラインの状態を確認し、復水器真空ポンプ排気ラインに異常のないことを確認した。
　これらの結果から、復水器真空ポンプ異常や排気ライン詰まりによる空気抽出不良は考えられない。

ｃ　復水器性能低下（海水流量低下等）
復水器への異物混入、細管損傷、海水温度上昇及び復水器ホットウェルの水位上昇による復水器の性能低下並びに循環水系統及び復水器の海水流量低下の有無について以下の調査を行った。
・復水器出入口海水温度及び取放水海水温度を確認した結果、タービン自動停止前に変動がないことから、異物混入がないことを確認した。
・海水取水ラインが詰まった場合に発信する「除塵装置水位差注意」警報が発信していないことから、海水取水ラインの詰まりがないことを確認した。
・タービン自動停止前の海水温度を確認し、海水温度上昇がないことを確認した。
・タービン自動停止前の復水器ホットウェルの水質を確認した結果、規定値内であることから、細管損傷がないことを確認した。
・循環水管の外観点検を実施して、外観に異常の無いことを確認した結果、循環水管の損傷がないことを確認した。
・復水器出入口温度及び取放水海水温度を確認し、タービン自動停止前に変動がないこと及び循環水ポンプの運転状態を確認した結果、循環水ポンプの故障がないことを確認した。
・復水器出入口温度及び取放水海水温度を確認し、タービン自動停止前に変動がないこと及び循環水系統の状態を確認した結果、循環水系統の系統構成に異常のないことを確認した。
・復水器水室（海水側）の水位を確認した結果、水面を確認したことから異常のないことを確認し、循環水管への空気混入がないことを確認した。
・復水器ホットウェルへの補給水量を確認した結果、急激な補給がないことを確認した。
・復水器ホットウェル水位を確認した結果、規定値内であることを確認した。
　これらの結果から、復水器性能低下（海水流量低下等）は考えられない。

ｄ　異常蒸気流入
タービンバイパス弁及び蒸気加減弁の異常等による復水器への蒸気流入の有無について以下の調査を行った。
・タービン自動停止前に主蒸気圧力の低下及び主蒸気流量の上昇がないことから、タービンバイパス弁及び蒸気加減弁の異常による復水器への蒸気流入がないことを確認した。
・復水器真空低下時に、「低圧タービングランド蒸気圧力低」警報が発信していることから、グランド蒸気の異常な流入がなかったことを確認した。
　これらの結果から、異常蒸気流入は考えられない。

ｅ　計器異常
復水器の真空に関する計器の異常の有無について以下の調査を行った。
・復水器真空圧力計の校正記録を確認した結果、問題ないことを確認した。
・復水器真空圧力計の検出ライン等の外観及び弁開閉状態に異常のないことを確認した。
・復水器真空圧力計は、４チャンネルが同時に低下し「復水器真空異常低パーシャル（１）～（４）」警報が発信しているため、計器に異常はないと考えられる。
　これらの結果から、計器異常は考えられない。

ａ～ｅの調査結果から、グランド蒸気の圧力が低下したことが、復水器真空低下の発生要因として考えられた。このため、次項（２）において、グランド蒸気圧力低下に至った要因について調査を実施した。
なお、復水器の真空低下以外のプラント自動停止要因や異常警報はなかった。

（２）グランド蒸気圧力低下発生要因に関する調査
グランド蒸気の圧力低下が発生する要因について調査を行った。
ａ　主蒸気圧力低下
主蒸気圧力低下によるグランド蒸気圧力低下の有無について以下の調査を行った。
・主蒸気圧力及び主蒸気流量を確認し、タービン自動停止前に変動がないことから、配管破断はなかった。
・主蒸気圧力及び主蒸気流量を確認し、タービン自動停止前に変動がないこと及び「主蒸気隔離弁閉」警報が発信していないことから、主蒸気隔離弁の動作はなかった。
　これらの結果から、主蒸気圧力低下は考えられない。

ｂ　タービングランド蒸気系統手動弁閉止操作
タービングランド蒸気系統の手動弁の操作の有無について、タービングランド蒸気元弁駆動部点検（その２）の作業手順書を確認した結果、手動弁の閉止操作は実施していなかった。また、他にタービングランド蒸気系統に関連する作業は実施していなかった。
ｃ　タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）閉止（電動弁）
タービングランド蒸気元弁の閉弁操作の有無について、タービングランド蒸気元弁駆動部点検（その２）の作業手順書を確認した結果、タービングランド蒸気元弁のトルクスイッチ交換作業の準備を実施していたが、弁の閉止操作は実施していなかった。
なお、当該弁は全開状態で駆動電源を切としていた。

ｄ　第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）閉止（空気作動弁）
第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁が閉弁となる要因について調査を行った。
・弁を駆動させる制御用空気が喪失したとしても当該空気作動弁は閉とならない。また、「制御用空気系統圧力低」警報が発信していないことを確認した。
・電磁弁電源が喪失したとしても当該空気作動弁は閉とならない。また、「計装電源盤故障」警報が発信していないことを確認した。
・低圧タービングランド蒸気圧力が６箇所同時に低下していることを、「第１～第３低圧タービングランド蒸気圧力低」警報発信にて確認したため、ポジショナに異常はないと考えられる。なお、当該制御弁は現在正常に動作中である。
・２次系シーケンス盤の異常を示す警報は発信しておらず、制御装置の故障は考えられない。
・制御弁の手動操作の有無について、タービングランド蒸気元弁駆動部点検（その２）の作業手順書を確認した結果、制御弁の手動操作は実施しておらず、誤操作は考えられない。
・タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の制御ケーブルコネクタを引き抜いた際に第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）及びタービン動主給水ポンプグランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１７３）が閉止したことを確認した。シーケンス等を確認したところ、タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の制御ケーブルコネクタを引き抜いたことにより全閉信号が発信し（弁は全開状態のまま）、それに伴い第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）、高圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６２）及びタービン動主給水ポンプグランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１７３）に全閉信号が発信することが判明した。この制御ケーブルコネクタを引き抜いた際に第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）が閉止したことは、正常なインターロック動作※である。
※タービン起動時において、第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）が開状態で、タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）が開弁したときに、タービングランド部からの蒸気噴出を防止するためのインターロック

ｅ　グランド蒸気母管圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６０）閉止
グランド蒸気母管圧力制御弁が閉弁となる要因について調査を行った。

・グランド蒸気母管圧力制御弁の操作の有無について、タービングランド蒸気元弁駆動部点検（その２）の作業手順書を確認した結果、制御弁の手動操作は実施しておらず、誤操作は考えられない。
・グランド蒸気母管圧力制御弁は事象発生後の、第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）の閉止に伴うグランド蒸気母管圧力の上昇を受けて、自動で閉止しており、これは、正常動作であることから、当該制御弁の故障による閉止はなかったと考えられる。
　これらの結果から、制御ケーブルコネクタを引き抜いた際にインターロックが動作したことにより、第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）が閉止したものと推定される。

ｆ　グランド蒸気配管からの漏えい
タービングランド蒸気供給中の状態で、グランド蒸気配管の外観点検を実施した結果、外観に異常のないことを確認したことから、グランド蒸気配管破断による漏えいは考えられない。

ｇ　タービングランド部からの漏えい
タービングランド蒸気供給中の状態で、タービングランド部の外観点検を実施した結果、外観に異常のないことを確認したことから、タービングランド部からの漏えいは考えられない。

ａ～ｇの調査結果から、グランド蒸気の圧力が低下した要因は、タービングランド蒸気元弁の制御ケーブルのコネクタ引き抜きに伴うインターロック動作により、第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）が閉止したためと推定された。このため、次項（３）において、弁閉止のインターロック動作に至った要因について調査を実施した。

（３）弁閉止のインターロック動作の要因に関する調査
弁閉止のインターロックが動作する要因について調査を行った。
ａ　制御装置の故障
制御装置の故障について調査を行った結果、２次系シーケンス盤の異常を示す警報は発信していないことから、制御装置の故障は考えられない。

ｂ　制御機器の故障
制御機器の故障について調査を行った結果、弁閉止インターロックはタービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の全閉以外の要因による信号で動作しないことを確認した。このことから、制御機器の故障によるインターロック動作ではないと考えられる。

ｃ　制御ケーブルのコネクタ引き抜き
制御ケーブルのコネクタ引き抜きについて調査を行った結果、トルクスイッチ点検作業に伴い、タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の制御ケーブルコネクタが引き抜かれたことを確認した。
シーケンス等を確認したところ、制御ケーブルコネクタが引き抜かれることによりタービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の全閉信号が発信し（弁は全開状態のまま）、それに伴い第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）が全閉となるインターロックが動作することを確認した。

ａ～ｃの調査結果から、トルクスイッチ点検作業に伴い、制御ケーブルコネクタが引き抜かれたことにより、弁閉止のインターロックが動作したものと推定された。このため、次項（４）において、制御ケーブルのコネクタ引き抜きが発生した要因について調査を実施した。

（４）制御ケーブルのコネクタ引き抜き発生要因に関する調査
トルクスイッチ点検作業において、制御ケーブルのコネクタ引き抜きが発生した要因に関する調査を行った。
ａ　誤操作による引き抜き
トルクスイッチの点検作業の手順について調査を行った結果、作業手順書通りの制御ケーブル引き抜きであり、誤操作ではないことを確認した。

ｂ　作業手順書の不履行
作業手順書の遵守状況について調査を行った結果、制御ケーブルの引き抜きは作業手順書に基づいた作業であり、作業手順書の不履行ではないことを確認した。

ｃ　手順書上の作業手順の不備
手順書上の作業手順について調査を行った結果は、以下のとおりであった。
・作業を実施する上では、制御ケーブルのコネクタ引き抜きが必要であるため、誤記入ではないことを確認した。
・制御ケーブルのコネクタ引き抜きを行うことに対し、インターロック処置が必要であったが、その手順がなかったことを確認した。

ａ～ｃの調査結果から、制御ケーブルのコネクタ引き抜きに対し、必要なインターロック処置が行われる作業手順になっていなかったことを確認した。
このため、制御ケーブルのコネクタ引き抜きに伴い、インターロックが動作して、第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）が全閉したと考えられる。

（５）インターロック処置による作業成立性に関する調査
トルクスイッチは、弁本体や弁を動かすための電動機を過大な荷重から保護するための部品であり、プラント運転状態に対し直接影響を及ぼすものではない。
今回の作業における制御ケーブルのコネクタ引き抜きにあたっては、タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の閉信号を発信させないように端子間をジャンパ（仮結線）させるインターロック処置を行うことにより、プラント停止に至る原因となった第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）が全閉するインターロックを動作させず、プラント運転中に作業を行うことが可能であったことを確認した。

（６）まとめ
復水器真空低下の原因を調査した結果、トルクスイッチの保修作業を行う際に、適切なインターロック処置を行わず、タービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の制御ケーブルコネクタを引き抜いたことにより、第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）が全閉した。その結果、グランド蒸気が喪失したことにより復水器の真空が低下し、「復水器真空異常低」の信号が発信し、タービンが自動停止したことに伴い原子炉が自動停止した。

３　適切なインターロック処置が行われなかった原因調査結果
今回のプラント自動停止に至った直接的な発生要因は、適切なインターロック処置が行われる作業手順になっていなかったことにある。このことから、作業手順書制定に関する調査を行った。

（１）状況
ａ　９月１４日に「タービン発電機補助盤電動弁トルクオーバ」警報が発信した。現場にて当該弁を確認し、外観に異常がないことを確認したが、再度警報が発信したことから、当直課長は、保修依頼票を発行した。その際、今回の作業区分については、駆動電源を開放すれば、当該弁は開状態に保持され、タービングランド蒸気系統には影響を与えないと考え、一般作業とした。

ｂ　作業主管課からトルクスイッチ点検作業の実施及びその作業に使用する作業手順書作成の連絡を受けた協力会社は、作業主管課と調整しながら、定例的な簡易作業の際に使用する「定例的な簡易作業に使用する手順書」で作業手順書案を作成した。協力会社は作成した作業手順書案を作業主管課に提出し、作業主管課（汽機係、制御係）でチェックを行った。このとき、作業主管課の担当者は、定期検査時の作業実績を前例として「定例的な簡易作業に使用する手順書」で作成した作業手順書案であることを問題とはしていなかった。

ｃ　担当者（制御係）が作業手順書案をチェックした際、感電防止を含めた作業安全及び作業条件の確保の観点から、定期検査作業において実施している制御ケーブルのコネクタ引き抜きの手順を追加した。その際、担当者（制御係）は、作業手順書の制定の基本であるシーケンス等の確認を実施しなかったため、インターロック処置の手順を追加しなかった。

ｄ　作業手順書を「定例的な簡易作業に使用する手順書」として制定し、審査チェックシートを使用しなくてもよかったため、審査の過程において、チェックシートを用いた確実な審査が行われず、インターロック処置に関する記載が行われなかった。また、定期検査時でしか作業実績が無い作業であったにも係わらず、運転中にその手順を適用したことについても、審査・承認の段階で指導・是正することができなかった。

ｅ　この結果、必要なインターロック処置に関する記載がなされないまま、「制御用電源の隔離（ケーブル引抜き含む）」と記載され、制御ケーブルのコネクタ引き抜きを行うと第１～３低圧タービングランド蒸気圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６７～５１７２）が閉弁となるインターロックがあるにも係わらず、インターロック処置を行わない作業手順となった。
ｆ　作業区分を修正する必要が確認された場合には、区分を変更した上で、作業を実施する運用となっていたが、保修依頼票の処理方法を定めた技術基準においては、作業区分を修正する運用が明確に記載されていなかった。

（２）まとめ
・出力への影響が発生する可能性のある作業であったにも係わらず、作業側からの区分修正が行われなかったため、出力作業とせずに一般作業として保修依頼票を処理した。
・運転中であったにも係わらず、定期検査時の作業実績を前例とし、基本であるシーケンス等の確認を行わなかったため、インターロック処置が行われない作業手順となった。
・審査・承認の段階において、インターロック処置が行われない手順を指導・是正するべきところ、定期検査時の作業実績を前例とし「定例的な簡易作業に使用する手順書」を用いたことにより、審査チェックシートを使用しなかったため、不十分な手順であることを発見できなかった。
・「定例的な簡易作業に使用する手順書」は、審査チェックシートを使わなくても作業手順書を制定できる仕組みとなっていた。
・保修依頼票の処理方法を定めた技術基準においては、作業側からの確認結果により作業区分を修正する仕組みが明確に記載されていなかった。

４　他機器やプラント出力への影響評価の実施状況に関する調査結果
玄海原子力発電所３・４号機における保修依頼票の作業の実施状況に関する調査として、平成２０～２３年度上期までに発行された保修依頼票作業の件名について、プラント出力に影響を与える可能性がある作業を抽出し、当時必要な措置がなされていたかについて再確認を行なった。その結果、プラント出力に影響を与える可能性がある作業８８件のうち８７件については、必要な措置が適切になされていたものの、今回の1件については、必要な処置がなされていなかったことを確認した。
また、発電所保安及びプラント出力への影響に着目し、今回改めて作業内容を確認した上で、当時処理した作業区分が妥当であったかについて確認を行った。その結果、保修依頼票８７３件のうち、発電所保安に影響を与える可能性がある作業は９８件、プラント出力に影響を与える可能性がある作業は５件（今回の作業１件を含む）、発電所保安及びプラント出力に影響を与えない作業が７７０件であった。このうち今回の作業を除く８７２件については、作業当時の作業区分が適正であったことを確認した。
以上のことから、これまでの保修依頼票作業は、概ね適切に実施されていたが、今回の作業については、必要な処置の検討が行われず、適切な処置が実施されていなかったことを確認した。
なお、プラント運転中にトルクスイッチの交換を行う作業の実績はなかった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<KITEI_IHAN_CODE><![CDATA[4]]></KITEI_IHAN_CODE>
	<KITEI_IHAN_CODE_NAME><![CDATA[監視]]></KITEI_IHAN_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[事象発生時の状況のとおり]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>3</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[247]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[02]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[運転監視]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[201]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[モード１]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[P0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０＋]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2012/04/02 17:11:47]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<TEISHI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></TEISHI_UMU_CODE>
	<TEISHI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></TEISHI_UMU_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>697</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>28193</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2011/10/11 10:13:18]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201110041340]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１　本事象に対する対策　　　
（１）トルクスイッチの取り替え
当該のトルクスイッチについては、他機器及びプラント出力への影響評価を実施した上で、適切にインターロック処置を行い、新しいトルクスイッチに取り替える。
また、今回の事象が発生したグランド蒸気系統の他の電動弁について、トルクスイッチの点検を実施し、健全性の確認を行う。

（２）今回の作業により原子炉停止までに至ったことの重要性に鑑み、他機器やプラント出力への影響評価を確実に実施するため、以下の対策を行う。

ａ　他機器やプラント出力への影響評価を確実に実施することを含めた基本的事項の枠組みの明確化
他機器やプラント出力への影響評価を確実に行い、業務の遂行により生じる影響を考え、常に予測することの重要性を発電所全体で認識するため、それを発電所長の方針として、保守管理目標に掲げるとともに、保修における業務内容を定めた保修基準に明確化する。また、それらを含めた基本的事項の徹底の重要性について訓話等で周知する。

ｂ　他機器やプラント出力への影響評価を確実に実施するための仕組みの明確化

（ａ） 作業前に他機器やプラント出力への影響評価を必ず行うことについて、具体的な作業内容を定めた作業管理要領に明確化する。

（ｂ）　全ての作業手順書に対する審査チェックシートの使用
全ての作業手順書に対して、他機器やプラント出力への影響評価を行うことを定めた審査チェックシートを使用するとともに、審査チェックシートを使った審査に際しては、必要に応じ、系統図やインターロック線図等の他機器やプラント出力への影響評価を行った結果を添付することにより、審査・承認の段階において、影響評価を確実にできるようにする。

（ｃ）　保修依頼票作業における作業区分の明確化
プラント運転中に行う作業が及ぼす影響についての判断を補助し、保修依頼票の作業区分の適切性を確認できる仕組みとするため、出力作業の可能性がある系統をリスト化し、確実に出力作業を抽出する仕組みとする。

ｃ　他機器やプラント出力への影響評価を確実に実施するための訓練の実施
組織の要員に対し、他機器やプラント出力への影響評価を確実にすることの重要性を再認識させるとともに、その意識を維持できるよう、必要な処置を行わなかった場合のプラントへの影響を体感する等の訓練を実施する。

２　今後の対応
今回実施した過去の作業実績の調査結果から、他機器やプラント出力への影響評価という基本的事項が実施されていなかったのは今回の作業のみであったことが確認された。これを踏まえ、今回の作業が原子炉停止までに至ったことの重要性に鑑み、今後、当社の社内規定である根本原因分析実施基準に基づく根本原因分析を実施し、必要な対策を行う。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2012/04/02 17:11:47]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　玄海原子力発電所４号機（加圧水型軽水炉、定格電気出力１１８万キロワット）は、定格熱出力一定運転中、平成２３年１０月４日１３時３０分より、復水器真空を維持するタービングランド蒸気元弁（４Ｖ－ＧＳ－００１）の保修作業を実施していたところ、１３時３６分に「グランド蒸気圧力低」警報が発信した。その後、１３時４０分に「復水器真空異常低」の信号によりタービンが自動停止し、これにより、原子炉及び発電機が自動停止した。タービンの自動停止状態及びプラント停止後の主蒸気ライン圧力等の主要なパラメータに異常はなかった。
　１３時４７分に、ほう酸注入による１次冷却材の濃縮を開始するとともに、主蒸気逃がし弁による１次冷却材の冷却を開始し、１３時５０分にプラントの高温停止状態を確認した。
　１３時５０分頃、現場で第１～３低圧タービングランド入口蒸気制御弁バイパス弁（４Ｖ－ＧＳ－４０３Ａ～Ｆ）を開操作し、中央制御室でグランド蒸気母管圧力制御弁（４ＰＣＶ－５１６０）の調整を行い、低圧タービンへのグランド蒸気供給を再開させた。その後、１３時５８分頃、復水器真空の回復開始を確認した。
　１４時００分に低圧タービングランド蒸気圧力調整が完了し、復水器の真空が回復してきたことから、１４時３４分に１次冷却材の冷却を主蒸気逃がし弁による冷却からタービンバイパス弁による冷却に切り替えた。その後、１４時４１分に「復水器真空低」警報がリセットしたことを確認した。

　なお、本事象による非常用炉心冷却設備（ＥＣＣＳ）の動作はなかった。また、放射線モニタの指示等に異常はなく、外部への放射能の影響はなかった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>20</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[kyugk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2011-九州-T002]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[kyu]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　推定原因
（１）プラント自動停止に至った原因
プラント停止に至った原因を次のとおり推定した。

ａ　９月１４日に、「タービン発電機補助盤電動弁トルクオーバ」警報が複数回発信した。調査の結果、弁自体には異常はなく、タービングランド蒸気元弁のトルクオーバを検出するトルクスイッチの不具合と推定し、トルクスイッチの取り替えが必要と判断した。作業主管課はプラント運転中であっても、隔離ができ作業が可能であると判断し、当該スイッチを速やかに取り替え、復旧すべきであると考え、プラント運転中に作業を行うこととした。

ｂ　トルクスイッチの交換作業では、感電防止を含めた作業安全及び作業条件の確保の観点から、制御ケーブルコネクタを引き抜く手順としたが、コネクタを引き抜いた場合の他機器やプラント出力への影響評価（シーケンス等の確認）という基本的事項が行われなかったことから、誤った作業手順書が制定された。

ｃ　１０月４日にトルクスイッチ交換作業を実施し、作業手順書に基づき制御ケーブルコネクタを引き抜いたことにより、タービングランド蒸気元弁の全閉信号が発信し、低圧タービングランド蒸気圧力制御弁が閉止して、グランド蒸気が喪失したため、復水器の真空が低下した。そのためタービンが自動停止し、これにより原子炉が自動停止した。

（２）他機器やプラント出力への影響評価が行われなかった原因
作業手順書制定の際に、制御ケーブルコネクタを引き抜いた場合の他機器やプラント出力への影響評価が行われなかった原因を次のとおり推定した。

ａ　制御ケーブルのコネクタ引き抜きの手順を追加した際に、プラント運転中にはトルクスイッチ交換作業を行った実績がなかったにも係わらず、過去の定期検査時の作業実績を前例として、本来行うべきシーケンス等の確認による他機器やプラント出力への影響評価を行わなかった。

ｂ　本来、作業手順書が制定される過程において、シーケンス等の確認による他機器やプラント出力への影響評価を行うよう指導・是正されるべきであったが、過去の定期検査時の作業実績を前例としたことにより、指導・是正することができなかった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[復水器真空低下に伴う原子炉自動停止について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[原子炉自動停止時間]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[　本事象の原因については、当該保修作業に対して、当直課長が、プラントの出力に影響するものではないと判断し、当該弁の駆動電源を切ったうえで、当該作業を「出力作業」とせず、「一般作業」区分で保修依頼を行っていたことによるもので、当該保修作業に関する一連の業務に必要なプロセスが確立していたとは言い難く、保安規定第３条７．１（３）ｂ「業務に特有な、プロセス及び文書の確立の必要性、並びに資源の提供の必要性」の要求を満足していない。なお、その他の発電所の保安に対する影響が大きいと考えられる機器又は保修依頼票の作業については、従来から社内基準において明確に管理されており、直ちに原子力安全に影響を及ぼすとまでは言えないと判断され、「監視」と判断された。]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[4]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>1192</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[1]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<INES_ZANTEI_FLG_NAME><![CDATA[暫定]]></INES_ZANTEI_FLG_NAME>
	<PRESS_ATTACH_ID>28194</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2011/10/11 10:16:42]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kyu]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[玄海]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>14</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[kyugk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[玄海発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[998]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[998]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[なし]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>149</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[998]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[998]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[なし]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[726]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[726]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[なし（機器に該当しない)]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>43</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[タービングランド蒸気系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[247]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[247]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[施工不良]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>2</SORT_NO>
				<BUNRUI_TEIGI><![CDATA[現地工事・作業の不備によるもの（管理不良を含む改造工事、据付工事、点検手入等の工事分類に拠らず、実作業上の不備はすべて含む）]]></BUNRUI_TEIGI>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守・施工不良]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[120]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[2]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[11]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[自動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>11424</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[九州電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[九州]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[九州電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kyu]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>90</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
