<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[ １.原因調査
(1)ＲＰＩの調査（１０月１日　１８時５０分～２０時５５分）
ＲＰＩ指示が１６０ステップ付近を指示していることから、ＲＰＩについて以下の調査を行った。
a．検出器コイル電圧測定
制御グループＣバンクの制御棒８体のＲＰＩ検出器の全コイル（１次側コイル、２次側コイル）の電圧測定を実施した結果、指示位置が０ステップを示す７体のコイル電圧に比べ、１６０ステップ付近を示すＤ１２のコイル電圧は高く、検出器コイルの電圧に異常は認められなかった。

b．コイル抵抗・絶縁抵抗測定
当該の制御棒Ｄ１２（以降、当該の制御棒と略す）の１次側、２次側コイルの抵抗・絶縁抵抗を測定した結果、同一盤に収納された制御棒Ｄ４と全て同等の値であり、コイル抵抗・絶縁抵抗に異常は認められなかった。

c．制御棒位置指示の確認
当該の制御棒の検出器出力を制御棒Ｄ４の信号処理部に接続して、ＲＰＩ指示を確認した結果、１６０ステップを指示したことから、制御棒Ｄ１２の指示計は正しく表示していることが分かった。

これらの調査からＲＰＩには異常はなく、当該の制御棒はほぼ全引抜き状態にあると推定した。

(2)当該の制御棒の手動操作確認
a．１０月１日（２３時４５分）～１０月２日（１０時００分）
当該の制御棒について１ステップ挿入動作を３回、３ステップ挿入動作を１回行い、各コイルの電流波形及び動作音の測定を行った結果、当日実施した制御棒クラスタステッピング検査※５における正常な波形と比べて、各コイル電流が制御信号に基づきＯＮ、ＯＦＦとなる動作タイミングは正常であるが、制御棒が正しく挿入された際に発生する電流波形と形が異なること及び制御棒が正しく動作した際に発生する動作音が発生していないことから、ＣＲＤＭラッチは正しく動作しているものの、制御棒自体が正常に動作していないことが分かった。

b．１０月２日（１０時００分）～１０月４日（１９時３８分）※６
当該の制御棒の動作状況を詳細に確認するため、一旦、制御棒を上限の２３０ステップ付近まで引き抜き、挿入・引抜きを繰り返しながら挿入したところ、２２２～２２１ステップ付近、２１６ステップ付近、及び１７７ステップ付近で一時的な動作不良（挿入時のみ）が発生したものの、１０月４日１９時３５分に制御棒を全挿入位置に挿入でき、１９時３８分に原子炉トリップしゃ断器を開放した。
　なお、これら挿入・引抜き動作時にも各コイル電流が制御信号に基づきＯＮ・ＯＦＦとなる動作タイミングは正常であり、ＣＲＤＭのラッチは正しく動作した。

※５：制御棒クラスタステッピング検査
制御棒クラスタを手動で操作し、各制御棒クラスタを引抜き・挿入させるのに必要な上げコイル（ＬＩＦＴ）、可動コイル（ＭＧ）、固定コイル（ＳＧ）の動作が正常であることを確認する検査。
※６：これ以降のステップ数については、制御棒動作時のコイル電流の波形やＲＰＩ指示等から推定される制御棒の位置を示す。

(3)各部点検調査結果
今までの調査結果から、ＲＰＩ，ＣＲＤＭに異常はなく、制御棒自体に動作不良の原因があると考えられるため、原子炉容器（以降、ＲＶと略す）の開放を行い当該の制御棒動作に関連する機器の各部について、点検を実施した。
a．ＣＲＤＭ　　　　　　　　　　　　　　　　　
(a)ＣＲＤＭ案内管
ＲＶ上ふた吊上げ中に、当該の制御棒のＣＲＤＭ案内管が駆動軸（以降、ＤＳと略す）を拘束し、ＲＶ上ふたとともにＤＳが上がってくることがないことを点検用カメラにより確認した。
また、ＲＶ上ふたを吊上げてオペレーティングフロア（以降、オペフロと略す）上に仮置した後、ＣＣＤカメラにより当該の制御棒のＣＲＤＭ案内管内面及びラッチ（爪）の外観を点検した結果、傷や変形等は認められなかった。

(b)ＤＳ
ア．ＲＶ上ふた開放後、炉心上で制御棒クラスタ（以降、ＲＣＣと略す）とＤＳがラッチされた状態での当該のＤＳの頂部の高さ位置が、他のＤＳの頂部の高さ位置と同じであることを確認した。
イ．引き続き同じ状態で、投げ込みカメラにより、当該のＤＳ上部及び上部炉心支持板上の外観点検を実施した結果、傷や変形等は認められなかった。
ウ．当該の制御棒のＤＳとＲＣＣの切り離し操作を行った後にＤＳを吊上げ、重量がＤＳと工具の合計重量（約１９０kg）となっていることにより、ＤＳとＲＣＣが正常に切り離されたことを確認した。
エ．上部炉心構造物（以降、ＵＣＩと略す）を吊上げ、キャビティ内に仮置きした後、当該のＤＳをＲＣＣ案内管（以降、ＧＴと略す）から引抜く際、ＤＳとＧＴとの干渉がないことを確認した。
オ．引き抜いたＤＳの外観点検を気中で実施した結果、動作不良が確認された位置付近において、ＣＲＤＭのラッチ（爪）が通常ではかみ合わない部位にこすれ痕が確認された。これは、ＣＲＤＭは正常でありラッチ（爪）は正常に動作したが、ＤＳが正常に挿入されていなかったため発生したものであり、当該の制御棒の動作不良の原因ではないと考えられる。
また、当該の制御棒の動作不良の原因となるような外観上の変形は確認されなかった。

b．サーマルスリーブ
ＲＶ上ふたを仮置きした状態で、ＣＣＤカメラにより、当該のサーマルスリーブの口金及び内面を外観点検した結果、変形や損傷等は認められなかった。

c．ＧＴ　　　　　　　　　　　　　　　
(a)ＧＴカバー
ＵＣＩを仮置きした状態で、投げ込みカメラにより、当該のＧＴカバーの取付け状態に異常がないことを確認した。その後、当該のＧＴカバーを取外し、ＧＴカバーを気中で目視により外観点検した結果、傷や変形等は認められなかった。

(b)たわみピン
ＵＣＩを仮置きした状態で、投げ込みカメラにより、全ＧＴのたわみピン全数を外観点検した結果、損傷等は認められなかった。

(c)案内板及び囲板
ＵＣＩを仮置きした状態で、水中カメラにより、当該のＧＴの第１～第８案内板の案内穴及びベーン溝並びに囲板を点検した結果、傷や変形等は認められなかった。

(d)下部ＧＴ
ＵＣＩを仮置きした状態で、水中カメラにより、当該の下部ＧＴのＣチューブ及び鞘板を外観点検した結果、１２本のＣチューブ（全長約８５０mm）のうち、１本（＃１２）に上部内面に複数の連続した筋状の模様（幅約３～５mm、最大長さ約４００mm）が認められた。

(e)支持ピン及び上部炉心板
ＵＣＩを仮置きした状態で、水中カメラにより、全ＧＴの支持ピン全数及び上部炉心板上の外観点検を実施した結果、傷や変形等は認められなかった。

d．ＲＣＣ
(a)ＲＣＣ頭部
燃料取出し前にＲＶ内にて、当該のＲＣＣ頭部について投げ込みカメラにより、外観点検を実施した結果、傷や変形等は認められなかった。
燃料取出し後に使用済燃料ピット（以降、ＳＦＰと略す）内にて、当該のＲＣＣ頭部について投げ込みカメラにより、外観点検を実施した結果、スパイダのフィンガ部（＃１２）に３箇所の筋状の模様（幅約１mm&#9747;長さ約２０mm、幅約１mm×長さ約８mm及び極小さなもの）が認められた。
ただし、ＲＣＣを燃料集合体から引き出す際の抗力が、通常値であったことからＲＣＣの変形に伴い当該の制御棒の動作不良が生じたとは考えられない。

(b)ＲＣＣロッド
ＳＦＰ内にて当該のＲＣＣ（ロッド全長約３．８m）の上部約１．４mについて、投げ込みカメラにより外観点検を実施した。また、ＲＣＣの下部約２．８ｍについては、燃料外観検査装置により外観検査を実施した。その結果、＃１２ロッドにおいて次のとおり筋状の模様が認められた。
ア．下端より約１１６５mmの位置（ＲＣＣ全引抜き時の下部ＧＴ上端位置相当）から上方に連続的な筋状の模様（幅約３mm×長さ約４００mm）が認められた。
イ．それより上の範囲には断続的な筋状の模様（幅最大約１０mm・長さ最大約２０mm）が認められた。

e．燃料集合体
(a)燃料集合体頭部
燃料取出し前にＲＶ内にて、当該の制御棒が挿入されていた燃料集合体頭部について投げ込みカメラにより、外観点検を実施した結果、傷等は認められなかった。
燃料取出し後にＳＦＰ内にて、当該の燃料集合体頭部について投げ込みカメラにより、外観点検を実施した結果、傷等は認められなかった。

(b)燃料集合体側部
ＳＦＰ内にて、当該の制御棒が挿入されていた燃料集合体側部４面について燃料外観検査装置により外観点検を実施した結果、異物等は認められなかった。

(c)制御棒案内管
ＳＦＰ内にて、当該の制御棒が挿入されていた燃料集合体の制御棒案内管(２０箇所)を直視型ファイバースコープにより、内面点検を実施した結果、有意な傷等は認められなかった。点検において＃１２ロッド挿入位置の制御棒案内管の底部に付着物と思われる物質があったことから、物質を回収し、放射能等を確認の上、成分分析を実施することとした。
また、ＲＣＣを燃料集合体から引き出す際の抗力が、通常値であったことから制御棒案内管の変形に伴い当該の制御棒の動作不良が生じたとは考えられない。

各部点検調査の結果、ＣＲＤＭ、ＤＳ、サーマルスリーブには変形や異物等の異常は認められなかったが、下部ＧＴ及びＲＣＣロッドに筋状の模様が認められたＧＴ、ＲＣＣ及び制御棒案内管に付着物があった燃料集合体について、詳細点検を行うこととした。また、当該燃料集合体は更に気中にて点検を行うこととした。

(4)詳細点検の結果
a.ＲＣＣ詳細点検
ＳＦＰにおいて、当該ＲＣＣの頭部及びＲＣＣロッド（上部約１m）については投げ込みカメラにより、ＲＣＣロッド（下部約３m）については燃料外観検査装置を使用して点検を行った。点検にあたっては、撮影角度や照度を変え、形状、大きさの観察を行った。また、他のＲＣＣと比較するため当該ＲＣＣと同時期に製造され、照射履歴の類似したＧ９位置に装荷されていたＲＣＣ（以降、参照ＲＣＣと略す）についても観察を行い、当該ＲＣＣとの比較検討を行った。結果は以下のとおりであった。

(a)ＲＣＣ頭部　　　　　　　　　　　　　　　　　　
ア．スパイダのフィンガ部（＃１２）の筋状の模様（幅約１mm×長さ約２０mm）については表面に凹凸が認められた。また、一部に光沢があり、比較的新しいこすれ痕であるため、今回の事象でできた傷と考えられる。また、当該傷の裏側にも光沢のある筋状の模様（幅約１mm×長さ約２０mm）が確認された。スパイダのフィンガ部（＃１２）がこの筋状の模様の部分で両側から何らかの拘束力を受けた可能性が考えられる。
イ．スパイダのフィンガ部（＃１２）の筋状の模様（幅約１mm×長さ約８mm及び極小さなもの）については、凹凸がないことを確認した。

(b)ＲＣＣロッド（上部）
当該ＲＣＣのスパイダとロッド（＃１２）の接続部下部の筋状の模様（幅約１mm×長さ約４mm、幅・長さ約１mm）及びロッド溶接部下部の筋状の模様（幅約１０mm×長さ約５mm、幅約１mm×長さ約２０mm）については、凹凸がないことを確認した。また、筋状の模様（幅約１０mm×長さ約５mm）は、約２２５ステップにおける第７案内板との接触位置であること、参照ＲＣＣについても同じ位置に筋状の模様が観察されていることから、通常運転中における第７案内板との当たり痕と考えられる。

(c)ＲＣＣロッド（下部）
当該ＲＣＣロッド（＃１２）について以下のことを確認した。
ア．下端から約１１６５mm～約１５９０mmの位置にある連続的な筋状の模様については、幅約２mmでロッド表面より凹みが認められた。また、光沢があり比較的新しいこすれ痕であるため、今回の事象でできた傷と考えられる。
イ．下端から約１２１５mm～約１２６５mmの位置にある筋状の模様については、幅約３mmでありロッド表面より凹みが認められた。また、光沢があり比較的新しいこすれ痕であるため今回の事象でできた傷と考えられる。
ウ．下端から約１５９０mmより上の断続的な筋状の模様については、ロッド表面より凹みが認められた。また、光沢があり比較的新しいこすれ痕であるため今回の事象でできた傷と考えられる。
エ．ロッドの外径については、外観検査装置で撮影した映像をもとに評価したところ、製作時の寸法が１１．２mmに対して、１１．０～１１．４mmで、有意な膨らみがないことを確認した。

b.当該燃料集合体の詳細点検（気中点検）
当該燃料集合体を気中に吊り上げ、上部ノズル、下部ノズル及びグリッド部について直接目視により、グリッド部内部についてはファイバースコープにより、外観点検を行った結果、異物は認められなかった。

c.ＧＴ詳細点検
当該ＧＴを取出し、気中にて下部ＧＴ上端部の詳細点検を実施した結果、＃１２のＣチューブの上端部に確認された筋状の模様には凹凸があり金属光沢のこすれ痕であることを確認するとともに、型取りにより凹凸の程度を確認した結果、最大約０．２mmの凹みが認められた。なお、型取り前に当該部に付着していた物質を採取した。
調査の段階で下部ＧＴの第1中板上面で異物と思われる物質を確認し採取したところ、粉末状の物質であることを確認した。
また、ＧＴ詳細点検後に下部ＧＴを仮置きしていた遮へい用の鉛容器内から微小な金属片を回収した。
これらの物質は、放射能等を確認の上、成分分析を実施することとした。
Ｄ１２の案内板については、観察角度を変えた点検結果と対称の位置関係にあるＤ４の点検結果を比較検討したところ、双方とも通常の運転で発生する程度のこすれ痕しか認められなかったため、今回の動作不良の原因ではないと考える。
ＧＴ詳細点検時に微小な金属片が確認されたことから、ＧＴ吊上げ時の異物の落下も考慮して当該ＧＴ周辺の上部炉心板、上部炉心支持板及びキャビティ底部を投げ込みカメラにより再度点検するとともに、移動経路の全ての直下のキャビティ底部について点検した結果、異物は認められなかった。

(5)点検結果のまとめ
これらの点検結果から、当該の制御棒の動作不良は、ＲＣＣ、ＧＴを含め各部に変形や膨れ等の異常はなかったことから、設備の変形等の不良によるものではなく、ＧＴ（＃１２Ｃチューブ）、ＲＣＣロッド（＃１２）で認められた連続した筋状の模様（こすれ痕）には双方とも凹みがあり、相対的な位置関係にあることから、両者の隙間（片側約０．６mm）に異物が噛みこんで干渉し、発生した可能性が考えられる。

２.原子炉容器内等の異物の点検　
ＧＴ、ＲＣＣの連続したこすれ痕が認められたことから、下部炉心構造物（以降、ＬＣＩと略す）及び炉底の点検を実施するとともに、当該Ｄ１２、Ｄ４以外のＧＴの全数（５０体）点検、Ｄ１２以外の燃料集合体（１５６体）の点検を実施し、異物の有無について確認した。
(1)ＬＣＩ、炉底点検
ＬＣＩの吊上げ前に、ＬＣＩ上を投げ込みカメラで点検したところ、下部炉心板上のＢ９にあたる位置で半割れの座金状の物が認められた。
引き続き、ＬＣＩ吊上げ後、投げ込みカメラによる炉底の点検を実施した結果、粒子状の物質が散見された。
その後、半割れの座金状の物、炉底の粒子状物質を回収し、放射能等を確認の上、成分分析を実施することとした。

(2)ＧＴの全数点検　　　　　　　　　　　　　　　　　
ＵＣＩをキャビティに仮置きした状態で、先に点検したＤ１２、Ｄ４以外のＧＴ（５０体）について、内部を水中カメラにより点検を行った結果、Ｄ１２で確認されたようなこすれ痕や異物は認められなかった。

(3)燃料集合体の全数点検　
当該燃料集合体を除く燃料集合体（１５６体）については、ＳＦＰ内にて燃料外観検査装置を用いて４方向から点検を行った結果、異物は認められなかった。

３.回収した異物等の分析結果　
ニュークリアデベロップメント（株）で回収した異物等の成分分析を含む詳細な分析を行った結果、以下のとおりであった。
(1)ＲＶ炉底からの回収物
回収物は、１mm程度の粒状物が集まっており、黒色をはじめとして、いろいろな色を呈する固形物の集まりであり、Ｃ（炭素）とＦ（フッ素）が主成分であった。
これらはフッ素樹脂でやわらかく、１mm程度の固形物であることから、当該の制御棒の動作不良には関係ないものと考えられる。

(2)下部炉心板上（Ｂ９位置）からの回収物
回収物は、半割れの座金状の物であり、半分に加工した様が見られる。分析の結果、Ｆｅ（鉄）、Ｃｒ（クロム）、Ｎｉ（ニッケル）が認められたことからＳＵＳ３０４相当材と考えられる。当該回収物は表面線量率が高く、下部炉心板上で燃料集合体の下部ノズル跡が残っている状態で確認されたことから、前サイクル以前から下部炉心板上に存在していたものと考えられ、当該の制御棒の動作不良には関係ないものと考えられる。

(3)当該ＧＴの＃１２Ｃチューブ上端部からの回収物
回収物は、粉末状のものと白色の薄片状のものであり、前者はＦｅ、Ｓｉ（ケイ素）、Ｍｇ（マグネシウム）、Ｎｉ、Ｃａ（カルシウム）を主成分とするものであり、主にコンクリート、鉄分、ＳＵＳ材と考えられる。後者はＴｉ（チタン）が主成分であり塗料片と考えられる。

(4)当該Ｄ１２の燃料集合体制御棒案内管からの回収物
回収物は、約４mm程度の大きさの繊維状物であり、当該の制御棒の動作不良には関係ないものと考えられる。
　
(5)下部ＧＴ第１中板上面からの回収物
回収物は、粉末状で主な成分はＳｉ、Ｍｇ、Ｃａ、Ｆｅであることから、主にコンクリートと鉄分と考えられる。

(6)鉛容器底部からの回収物
ＧＴ詳細点検の後に鉛容器から回収した物であり、表裏共に黒褐色の塊状２つ（約３mm×約２mm×厚さ約０．７mm、約３mm×約１mm×厚さ約０．８mm）と表面黒褐色・裏面金属光沢の塊状（約３mm×約１mm×厚さ約０．３mm）のものであった。
前者についてはＦｅを主成分とするものであり鉄材と考えられるが表面にはこすれ痕がないことから当該の制御棒の動作不良に直接関与したものではないと考えられる。後者は裏面にこすれた痕のような光沢面があり、Ｆｅ、Ｚｎ（亜鉛）を主成分とするものであり亜鉛メッキされた鉄材と考えられる。
なお、これら３つの回収物については、表面線量当量率が低いことから、今定期検査時に混入したものと考えられる。

以上の結果から、(3)(5)(6)で回収された亜鉛メッキされた鉄材、コンクリート及び塗料片が混在した異物が、当該の制御棒の動作不良に関与した可能性が考えられる。

４.異物混入に関する調査
当該の制御棒の動作不良に関与したと考えられる回収物の表面線量率は低く、また、キャビティは前回定期検査の作業終了後に清掃しており、その後今回の第２４回定期検査開始までの間にキャビティ内及びキャビティ近傍での異物を発生させる作業はなかったことから、異物混入に関する調査対象作業は第２４回定期検査時の作業とし、異物混入の可能性のある作業として「１次冷却材系統（以降、ＲＣＳと略す）またはＲＣＳに注入される系統のバウンダリを開放する作業」「原子炉格納容器内の作業」「ＳＦＰ廻りの作業」を洗い出し、検討した。
(1)ＲＣＳまたはＲＣＳに注入される系統のバウンダリを開放する作業
該当する作業は１６件あり、このうち「バウンダリ内に工具、異物等が入る可能性のある作業」として１５件を抽出し、作業内容、異物管理方法について確認を行った。
これら１５件の作業においては、異物落下や混入防止のためのシート養生や異物管理テープによる封印の実施等により適切に管理されており、異物混入の可能性はないと考えられる。

(2)原子炉格納容器内の作業
該当する作業は９８件あり、このうち「キャビティ内及びオペフロ（ＥＬ３２m）以上の作業」は５８件であり、その内「キャビティ内に工具、異物等を入れる可能性のある作業」として８件を抽出し、これらに対し作業工程、異物成分、キャビティからの距離、作業により異物飛散の可能性等について確認を行った。
その結果、８件の作業のうち、「原子炉容器上部遮へい設置工事」「同工事に伴う干渉物撤去、復旧工事」２件については、キャビティに異物が混入する可能性があることから、作業時の養生状況を確認した結果、キャビティやＲＶ上ふたが養生されていない時期にアンカーボルト撤去に伴う異物を発生させる作業が一部行われていた。

(3)ＳＦＰ廻りの作業
該当する作業は１５件あるものの、異物飛散の可能性のある作業は実施しておらず、異物落下や混入防止のためのシート養生により適切に管理されており、異物混入の可能性はないと考えられる。

以上、(2)で抽出された２件の作業では、既設遮へい体のアンカーボルト撤去と、電線管や安全帯掛けワイヤー等移設に伴うアンカーボルト撤去が行われていた。
これらのアンカーボルト撤去作業のうち、回収された異物の成分分析結果を考慮すると、亜鉛メッキされていた電線管等のアンカーボルトの撤去作業により発生した鉄やコンクリート等が当該の制御棒の動作不良に関与した可能性が考えられる。
異物が下部ＧＴまで混入する可能性のある経路としては、オペフロにあった異物、ＲＶ上ふた上にあった異物、キャビティ壁突起物等にあった異物が、キャビティに水がある時または水抜き時にキャビティ内に落下し、上部ＧＴを経て下部ＧＴ頂部へ到達する、または、キャビティ水張りからキャビティ水抜きまでの間にキャビティ内へ落下し、キャビティ水抜き時に上部炉心板へ到達後、１次冷却材ポンプ（以降、ＲＣＰと略す）起動による炉心からの流れで下部ＧＴ頂部へ到達することが考えられる。
また、鉛容器からの回収物のうち、表面にこすれ痕がない２つの異物については放射化されていないため今回の定期検査で混入したものと推測され、資機材運搬した際に表面等に付着していた物質がキャビティに落下した可能性が考えられる。
なお、その他の回収物については、発生源の特定には至らなかったが、炉底からの回収物は成分分析結果よりキャビティ近傍の作業で用いた結束バンド等の削りかすがキャビティから混入した可能性が考えられる。座金状の物については、燃料集合体の下部ノズル跡が残っていることから、燃料装荷前にキャビティ近傍の作業において発生したものがキャビティから混入した可能性が考えられる。燃料集合体制御棒案内管の繊維状物は、埃等がキャビティもしくはＳＦＰ水面上で集まり混入した可能性が考えられる。

５.異物によるＲＣＣ動作不良現象の検証結果
下部ＧＴのＣチューブとＲＣＣロッドの間に異物が介在したことによりＲＣＣの動作不良が発生した可能性があると考えられることから、モックアップによる再現試験により確認した。
モックアップ試験は、１本のＣチューブとＲＣＣロッドを模擬した部分モックアップにより、異物を想定した場合の拘束力の発生や固着状況等の再現性を確認し、引き続き実機ＲＣＣを用いた全体モックアップによりＲＣＣが拘束されることの再現性を確認した。
(1)部分モックアップ装置での検証結果
実機形状と材料性状を模擬したＲＣＣロッドとＣチューブを用いて、材質や形状をパラメータとした異物に対して検証を行った。
その結果、くさび状及び板状の金属異物は、ＲＣＣロッドとＣチューブの間に引き込まれ、継続的な固着現象を再現することができ、挿入・引抜き操作の往復動作により摺動抗力が低下すること、異物が摩耗・脱落して固着が解除されることが確認できた。その際に、ＲＣＣロッドとＣチューブの両者に軸方向のこすれ痕が生じた。
回収物の成分分析から、金属に塗料、セメント、石を塗布した異物を想定して試験を行ったところ、金属異物と同様に安定した固着現象が再現することを確認した。

(2)全体モックアップ装置での検証結果
実機ＲＣＣと実機を模擬したＧＴを組合わせて、材質や形状をパラメータとした異物に対して検証を行った。
結果は、１本のＲＣＣロッドとＣチューブ間の異物噛み込みにより、実機ＲＣＣと実機を模擬したＧＴ間に固着現象が生じることと、固着後の引抜きにより、実機ＣＲＤＭの引抜き力でも固着が解消されることが確認できた。その際、ＲＣＣロッドとＣチューブ両者にこすれ痕が生じた。
また、ＣチューブとＲＣＣロッドの隙間に挿入された異物は、ＲＣＣ挿入・引抜きを繰り返すことでＣチューブ内へ引込まれることを確認した。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[202]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[01]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>9345</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[206]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[モード５]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2008/04/07 11:22:03]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>3988</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2007/10/02 16:53:14]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200710021230]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[これまで、制御棒の動作不良があった当該のＧＴ、ＲＣＣ、燃料集合体の点検を行うとともに、全ＧＴ、全燃料集合体、ＵＣＩ、ＬＣＩ、炉底等の点検を行った。その結果、こすれ痕の状況や成分分析等を踏まえ、原因は異物の混入による当該の制御棒の動作不良と推定するとともに、その他の設備には特に異常はなく、異物もないことを確認した。
これらの結果を踏まえ、次のとおり再発防止対策を実施することとする。
(1)当該機器への対策
a．当該のＤ１２のＧＴについては、同じ構造である現在使用していないパートレングスのものと交換する。
なお、作業性の観点から下部ＧＴ・中部ＧＴを一体として組立体で交換することとする。
b．当該のＤ１２のＲＣＣについては、新品に取替える。
c．当該のＤ１２のＤＳについては、新品に取替える。
なお、ＧＴ、ＲＣＣ及びＤＳを取替えることから、当該のＤ１２に対しては原子炉起動前にＲＣＣの挿入性の確認として、ＲＣＣ通過試験（ＲＣＣが異常なく通過することの確認）、ＣＲＤＭ動作試験（ＣＲＤＭステッピング性能の確認）を実施する。

(2)異物混入防止対策
a．キャビティ近傍において、壁・床のアンカーボルト切削等の異物を発生させる可能性がある作業を行う場合については、異物が飛散しないようにグリーンハウスを設置する等の養生を行う。
b．ａ項と同様の作業を行う場合については、キャビティ壁突起物やＲＶ上ふた、遮へい体についても養生を行う。
c．水張り前のキャビティ内の清掃にあたっては、これまで実施してきた床面以外に、異物が残留する可能性があるキャビティ壁突起物等についても、真空式の掃除機等により清掃を行う。
d．キャビティ上を通過させる資機材等については、運搬前に異物の付着を確認し、複雑な形状等のために十分な確認ができない場合には、シート養生を行う。
e．今回の事象を当社社員、関係協力会社へ定期検査開始前の事前説明会等を活用して周知し、キャビティ近傍での作業における異物管理の重要性を再認識させる。

(3)出力上昇試験前の制御棒作動確認の実施
今回のプラント起動にあたっては、出力上昇試験開始までに制御棒の挿入操作を行い、ＲＰＩの指示により制御棒が異物により固着していないことを念のため確認する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2008/04/07 11:22:03]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　定期検査中（原子炉の運転モード５＜原子炉停止中、１次冷却材温度９３℃以下＞）の平成１９年１０月１日に制御棒クラスタ動作検査の一環としてバンクオーバラップ操作検査※１を行い、制御棒位置の確認を行っていたところ、制御棒ステップカウンタ※２では全ての制御棒が全挿入位置（０ステップ）にあることを表示していたが、制御棒位置指示装置※３（以降、ＲＰＩと略す）では制御棒１本（制御グループＣバンクの炉心位置Ｄ１２）がほぼ全引抜き位置(ＲＰＩ表示は１６０ステップ)にあることを表示していた。
　このためＲＰＩの点検を行った結果、異常が認められないことから、当該制御棒はほぼ全引抜き位置にあると推定された。また、当該の制御棒の手動挿入確認を行ったところ、制御棒駆動装置（以降、ＣＲＤＭと略す）の電流波形等に正常な動作状態を示す波形とは異なる波形が認められたため、翌２日の１０時００分に制御棒の動作不良であると判断した。
　なお、事象発生時における原子炉の停止余裕はほう素濃度（２,２００ppm以上）で確保しており、プラントの安全は十分確保されていた。また、原子炉の状態はモード５であり、制御棒に係る保安規定の運転上の制限はない。
本事象における周辺環境への放射能の影響はない。

※１：オーバーラップ操作
制御用制御棒を、全挿入位置から全引き抜き位置に引き抜き、再度、全挿入位置に挿入する操作を行った時に、制御バンクが予め定められたプログラム通り動作することを確認する検査。

※２：制御棒ステップカウンタ
制御棒の操作信号を数えて、制御棒位置を検出する装置。

※３：制御棒位置指示装置
制御棒位置指示コイルで制御棒位置を検出し、指示計とプラントコンピュータに信号を伝送し、制御棒位置を表示する装置。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[knsth]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2007-関西-T010]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[１.制御棒の動作不良に至るメカニズム
　これまでの調査から、Ｄ１２＃１２のＣチューブとＲＣＣロッドの隙間に異物が噛み込んで、当該の制御棒の動作不良を発生させた可能性があると考えられる。
異物がＤ１２＃１２に混入した過程は、異物混入調査で推定した経路により侵入した異物が、下部ＧＴ頂部に到達したものと推定した。
　その後、バンクオーバラップ操作検査のためＲＣＣを全引抜き位置まで引き抜く（０→２２８ステップ）際、スパイダがＣチューブ内を移動（６０ステップの手前付近）している時に異物がＣチューブ内に落下し、Ｃチューブ上端部でスパイダの隙間に挟まり擦れが生じ、そのときにスパイダフィンガ部のこすれ痕が発生したものと推定した。
　引き続き、スパイダがＣチューブを抜けた時点（６０ステップ付近）で異物はＣチューブ最上部のテーパ部に留まったと推定した。
　そして、全引抜き位置まで引き抜かれたＲＣＣを挿入した際に、テーパ部に留まっていた異物がＲＣＣの挿入とともにＣチューブとＲＣＣロッドの隙間に挟まれて、２２５ステップ付近でＲＣＣの動作不良が発生したものと推定した。
　Ｃチューブのこすれ痕が徐々に不明瞭になり上端から約４００mmのところで途切れていることから、隙間に挟まった異物は、ＲＣＣの引抜き、挿入を繰り返す間にＲＣＣロッドとＣチューブ双方にこすれ痕をつけながら下に移動した。この移動に伴い、異物が摩耗したことで、ＲＣＣロッドとＣチューブとの抵抗が小さくなり、１７６ステップ以降は問題なくＲＣＣが挿入されたものと推定した。

２.推定原因
　「原子炉容器上部遮へい設置工事」「同工事に伴う干渉物撤去、復旧工事」においてキャビティやＲＶ上ふたを養生することとしていなかった時期に、電線管や安全帯掛ワイヤー移設に伴うアンカーボルト撤去作業で発生した鉄やコンクリート等が異物となって、オペフロ、ＲＶ上ふた、キャビティ壁突起物からキャビティ内に落下し、キャビティ水抜き時に上部ＧＴから下部ＧＴに到達またはキャビティ水抜き時に上部炉心板へ到達後、ＲＣＰ起動による炉水の流れにより下部ＧＴに到達したものと推定した。
　その後、バンクオーバラップ操作検査により制御棒の動作時に下部ＧＴのＣチューブと制御棒の隙間に挟まり、当該制御棒の動作不良が発生したものと推定した。

３.プラント運転に対する検討
　制御棒の動作に関連する設備の点検として、全ＧＴ、全燃料集合体、当該制御棒、炉内構造物、炉底等の考えられる範囲の点検を全て行い、確認した異物については全て回収した。仮に、確認し得なかった異物が系統内にあったとしても、蒸気発生器、ＲＣＰ、燃料集合体等については、構造上、異物の滞留、噛み込みがなく、健全性に影響を与えるものではないと考える。炉内構造物については、ＲＣＣロッドとＣチューブ間のような狭隘部が存在するが、モックアップ試験にて固着が確認された異物（以降、想定異物と略す）より大きなものについては狭隘部に入り込むことはない。また、想定異物と同程度の大きさのもの及び想定異物より小さなものについては、プラント運転中は１次冷却材の流れがあること及び異物の重量が１g以下と小さいことから、異物は１次冷却材の主流に乗り流れ、狭隘部に入り込む可能性はほとんどなく、今回のように制御棒が動作不良となる事象が発生することはないものと考えられる。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[制御棒クラスタ動作検査時の制御棒の動作不良について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[判断]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[2]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2008/01/29 18:41:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[高浜]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>11</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[knsth]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[高浜発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>9345</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>9345</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[案内管*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>9345</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>2</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[制御棒クラスタ案内管]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>9345</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[999]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[727]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[727]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[その他]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>44</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[原子炉圧力容器及び炉内構造物]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[202]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[202]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>9345</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不完全]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守不備]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9345</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>9345</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>9345</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[30]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[停止期間延長]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>9345</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[01]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[原子炉本体]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>1</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[関西電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[関西]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[関西電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kns]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>60</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
