<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[　１ 調査結果
Ｃ充てんポンプの主軸の折損要因について、現地調査、材料・製作・施工調査、調査施設における調査を実施した。これらの結果を（１）項～（３）項に示す。
さらに、Ｃ充てんポンプの調査結果を踏まえて、Ｃ充てんポンプと同様の主軸を使用しているＡ充てんポンプの主軸について調査を実施した。この結果を（４）項に示す。
また、体積制御タンク低水位状態で充てんポンプを運転していたことが確認されたため、その影響について試験設備により検証を実施した。この結果を（５）項に示す。

（１）現地調査結果
折損した主軸を調査施設に搬出する前に、発電所において、以下の調査を実施した。

ａ．分解前点検結果
ポンプ、原動機（以下、「モータ」という。）、増速機、軸受箱等の状況を確認するために、目視により外観を点検した結果、モータ側軸受箱の油切り付近に変色が認められ、モータ側軸受箱のポンプ側軸受ジャーナル油切りと油切りの隙間がなくなっていることを確認した。
なお、軸受箱のボルトに緩みや有意な損傷は認められなかった。

ｂ．軸継手点検結果
軸継手の状況を確認するために、目視により外観を点検した結果、モータ側軸継手の外観に異常は認められなかったが、ポンプ側軸継手において、センターチューブのポンプ側端面（ダイヤフラム部）が弓なりに変形しており、ポンプ側軸継手が増速機側へ約3mm移動していることを確認した。

ｃ．主軸・羽根車等点検結果
　以下に部品毎の点検結果を示す。
（ａ）主軸
ポンプ分解後、主軸の状況を確認するために、目視により点検した結果、主軸が羽根車（６段）の割りリング溝部で折損していることを確認した。
また、主軸（モータ側）の軸受ジャーナル油切りとの接触部に変色が認められ、羽根車（３段）との焼嵌部には、一部面荒れが認められた。

（ｂ）羽根車
羽根車の状況を確認するために、目視により点検した結果、羽根車（１段）のモータ側吸込部外側に接触による強い摺動痕が認められた。
また、羽根車（１段）の吸込部の２ヶ所（0°付近と180°付近）に軽微な面荒れ（エロージョン）が認められた。なお、Ａ、Ｂ及びＣ充てんポンプにおいて、これまでの分解点検ではエロージョンは確認されていない。

（ｃ）中間ブシュ（センター）、つりあいスリーブ
中間ブシュ（センター）及びつりあいスリーブの状況を確認するために、目視により点検した結果、羽根車（５段、１０段）中間部と中間ブシュ（センター）の接触による摺動痕が認められた。
また、つりあいスリーブに接触による摺動痕が認められた。

ｄ．軸受部等点検結果
　以下に各部の点検結果を示す。
（ａ）モータ側軸受
モータ側軸受の状況を確認した結果、軸受箱の締め付けボルトの緩み、スリーブ軸受の有意な摩耗、割れはなかったが、油切りのフィンが変形していることを確認した。
また、軸受ジャーナル油切りと油切りの摩耗によるものと思われる金属粉を確認した。

（ｂ）軸端側軸受
軸端側軸受の状況を確認した結果、軸受ジャーナル油切り及び油切りに摺動痕は認められなかった。
また、軸受箱の締め付けボルト及び推力つば止めナットの緩み、推力つば、推力パッド及びスリーブ軸受の有意な摩耗、割れは認められなかった。

（ｃ）主軸と軸受の隙間測定
主軸と軸受との隙間状況を確認するために、鉛線及びアウトサイドマイクロメータにより測定した結果、モータ側隙間が基準値より広がっていた。

（ｄ）軸受ジャーナル油切り部の隙間測定
軸受ジャーナル油切り部の隙間状況を確認するために、隙間ゲージにより測定した結果、隙間の基準値を満足しない部位があった。

（ｅ）推力パッド摩耗確認
推力パッドの摩耗状況を確認するために、隙間ゲージ及びノギスにより測定した結果、摩耗は基準値内であった。

（ｆ）推力つば止めナット締付確認
推力つば止めナットの締付け状態を確認するために、トルクレンチにより確認した結果、ナットに緩みは認められなかった。

ｅ．メカニカルシール点検結果
　以下に部品毎の点検結果を示す。
（ａ）モータ側メカニカルシール
モータ側メカニカルシールの状況を確認するために、目視により点検した結果、静止環と回転環に摩耗及び損傷が認められた。
また、スタフィングボックスの内部に面荒れや赤茶色の金属粉の付着及び摺動痕が認められ、メカニカルシールの摺動面（超硬）の損傷によると思われる金属粉が認められた。

（ｂ）軸端側メカニカルシール
軸端側メカニカルシールの状況を確認するために、目視により点検した結果、構成品に有意な損傷は認められなかった。

（ｃ）メカニカルシールグランド部
メカニカルシールグランド部の状況を確認するために、目視により点検した結果、モータ側及び軸端側グランドパッキンの締付け状態に異常は認められなかったが、モータ側グランドパッキンの内面に擦り傷が認められた。

（ｄ）スタフィングボックス
スタフィングボックスの状況を確認するために、目視により点検した結果、モータ側スタフィングボックスに運転中の異物噛込みによる周方向の傷とメカニカルシール取外し時の噛込み傷が認められた。
また、モータ側及び軸端側スタフィングボックスの各１ヶ所に面荒れ（エロージョン）が認められた。このエロージョンは、第５回定期検査時の分解点検以降も同じ位置に確認されており、その大きさは第８回定期検査時の分解点検から進展はなく、第１１回定期検査時の分解点検では、エロージョンの状況より次回分解点検まではスタフィングボックスの機能には問題がないと判断し、復旧している。

（ｅ）メカニカルシール隙間測定
主軸とメカニカルシールの隙間状況を確認するために、隙間ゲージ、ノギス、シリンダゲージ及びダイヤルゲージにより測定した結果、各部の隙間は基準値内であった。

ｆ．内部ケーシング点検結果
内部ケーシングの状況を確認するために、目視により点検した結果、内部ケーシングに有意な傷は認められなかったが、内部ケーシング上半部及び下半部の内面において、中間ブシュ（センター）との嵌合部付近に変色が認められた。
また、内部ケーシング下半部の内面に金属粉が認められ、羽根車（１段）の吸込部に針金状の金属粉が認められた。

ｇ．異物点検結果
ポンプ分解点検時に確認された異物以外の異物の有無を確認するために点検を行った。
バランス管及びポンプ出口配管の内部の異物の有無を確認するために、ＣＣＤカメラにより点検した結果、異物は認められなかった。
Ａ封水注入フィルタの内部を目視にて確認した結果、異物は認められなかった。
潤滑油供給装置内の異物の有無を確認するために、潤滑油ストレーナ及び油タンク内部を目視にて確認した結果、異物は認められなかった。
また、潤滑油供給装置配管内部の確認可能範囲をファイバースコープにより確認した結果、モータ側軸受出口から油タンク間の油配管に油切りの摩耗によるものと思われる金属粉が認められた。
主油ポンプ及び補助油ポンプのハンドターニングを行った結果、異音はなく回転はスムーズであった。

ｈ．潤滑油分析結果
潤滑油の性状を確認するために、油分析した結果、性状に異常は認められなかった。

ⅰ．モータ点検結果
（ａ）絶縁抵抗測定
モータのコイルとアース間の絶縁状況を確認するために、絶縁抵抗計により測定した結果、絶縁抵抗測定値は基準値内であった。

（ｂ）単体試運転
モータの運転状況を確認するために、モータ単体試運転を行い、温度計、振動計及び電流計により測定した結果、各測定値は基準値内であった。
また、異音、異臭等の異常は認められなかった。

ｊ．増速機点検結果
（ａ）目視点検
増速機の状況を確認するために、外観を点検した結果、ボルトの緩み、き裂、変形等の異常は認められなかった。

（ｂ）軸移動量測定
軸の移動量を確認するために、ダイヤルゲージにより測定した結果、移動量は基準値内であった。

（ｃ）ポンプ側センターリング及びカップリング振れ確認
折損により主軸が増速機側へ移動していたため、増速機を動かしてダイヤフラムカップリングを取外したことから、ポンプ側センターリング及びカップリング振れの状況を確認することができなかった。

（ｄ）モータ側センターリング及びカップリング振れ確認
モータ側センターリング及びカップリングの振れ状況については、増速機側の軸を動かすことができなかったため、正確な測定が不可能であったことから、ダイヤルゲージにより参考値として確認した。

ｋ．浸透探傷試験結果
（ａ）主軸割りリング溝部
主軸割りリング溝部の欠陥の有無を確認するために、現地で調査可能な範囲（４～６段以外）について、浸透探傷試験を行った結果、有意な指示は認められなかった。

（ｂ）つりあいブシュ、つりあいスリーブ及び羽根車割りリング
つりあいブシュ、つりあいスリーブ及び羽根車割りリングの欠陥の有無を確認するために、浸透探傷試験を行った結果、有意な指示は認められなかった。

（ｃ）軸受メタル、推力パッド及び推力つば
軸受メタル、推力パッド及び推力つばの欠陥の有無を確認するために、浸透探傷試験を行った結果、有意な指示は認められなかった。

ｌ．主軸振れ測定結果
主軸の振れ状況を確認するために、ダイヤルゲージにより振れ測定を行った結果、主軸中央部での変形が確認された。なお、主軸は折損及び調査のための切断によって３つの部分に分割されており、軸全体としての振れ測定はできなかった。

ｍ．推力つばと主軸及び軸継手と主軸の嵌合点検結果
推力つばと主軸及び軸継手と主軸の嵌合状況を確認するため、ノギスにより各部の嵌合寸法を測定した結果、異常は認められなかった。

ｎ．文献調査結果
（ａ）充てんポンプ軸損傷事例調査結果
充てんポンプ軸折損に関する文献調査を行った結果、国外での事例を含め、主軸の損傷事例が確認された。
　　
（ｂ）推定原因調査等において参考とした事例
昭和５４年５月に発生した関西電力（株）高浜発電所１号機「Ａ－充てん高圧注入ポンプの損傷について」の事例（以下、「高浜１号機の事例」という。）については、製作不完全が原因として推定されたことから、製作時の記録等を調査することとした。
平成１６年３月に発生した四国電力（株）伊方発電所３号機「充てんポンプ３Ｃ主軸の損傷について」の事例（以下、「伊方３号機の事例」という。）については、スプリットリング（割りリング）溝部コーナＲ部の曲率半径が小さいことによる応力集中、羽根車焼嵌に伴う当該部スプリットリングと主軸の接触による応力の発生及び定期検査中の体積制御タンク大気開放運転によるポンプへの気泡の流れ込みによる機械振動の発生が原因として推定されたことから、割りリング溝部コーナＲ部の形状、割りリングと主軸の接触状況及びポンプへの気泡の流れ込みの状況を調査することとした。
平成２０年４月に発生した当社川内原子力発電所１号機「Ａ充てん／高圧注入ポンプ主軸の折損について」の事例（以下、「川内１号機の事例」という。）については、小流量運転（ミニフロー運転等）時のポンプ内の不均一流れに起因した主軸の割りリング溝部での曲げ応力の発生及び製作時の割りリング溝部の加工時にコーナＲ部に不連続部が生じたことによる応力集中が原因として推定されたことから、小流量運転の時間、割りリング溝部の加工状況を調査することとした。

ｏ．運転履歴等調査結果
（ａ）運転履歴調査
Ａ、Ｂ及びＣ充てんポンプの通常運転及び小流量運転の２つの運転モードについて、運転時間を確認した。
また、伊方３号機の事例を受けて、平成１６年４月以降は、体積制御タンクを加圧した状態で運転していることを確認した。

第１回～第１３回の定期検査時の試運転における振動値及びモータ電流値を調査した結果、基準値内であり異常は認められなかった。

　体積制御タンク加圧対策前（大気開放運転）におけるポンプの運転状態と体積制御タンク加圧対策後（加圧運転）におけるポンプの運転状態を比較するため、加圧対策前（第１回～第８回定期検査）と加圧対策後（第９回～第１３回定期検査）の振動値の比較を行った。
その結果、振動値は、基準値内であり異常は認められず、体積制御タンク加圧対策前後の振動に、有意な差は認められなかった。

　主軸折損前のＣ充てんポンプ軸受温度の状況を確認するため、平成２３年１２月１６日以前の軸受温度を調査したところ、軸受温度推移に特異な傾向はなく、異常は認められなかった。

　記録の残っている平成１３年２月以降の体積制御タンクの水位を調査した結果、体積制御タンク水位は、通常の範囲内であり、異常は認められなかった。なお、今回（第１３回）の定期検査は、過去の定期検査と比較して低水位での運転時間が長いことが確認された。

　記録の残っている平成１３年２月以降の体積制御タンク圧力・出口温度、充てん流量及び封水注入流量を調査した結果、通常の運転範囲内であり、異常は認められなかった。
また、主軸折損直前の充てん・抽出水流量等を調査した結果、有意な変動はなく異常は認められなかった。

　これらのことから、伊方３号機の事例の要因として推定された定期検査中の体積制御タンク大気開放運転によるポンプへの気泡の流れ込み及び川内１号機の事例の要因として推定された小流量運転時のポンプ内の不均一流れは、今回の要因ではないと考えられる。

（ｂ）水質関連調査
１次冷却材の環境を確認するために、水質管理記録を調査した結果、１次冷却材水質は保安規定の基準値内であった。

ｐ．点検履歴
３定検毎に実施している分解点検時に、浸透探傷試験を実施している。
浸透探傷試験は、主軸については、羽根車等を取り外さずに確認できる範囲で径変化部及びカップリングキー溝に対し実施している。
過去の分解点検結果を確認した結果、異常は認められなかった。

（２）材料・製作・施工調査結果
ａ．材料調査
主軸の材料に問題がないことを確認するために、材料の化学成分、熱処理、機械的試験、超音波探傷試験の記録を確認した結果、異常は認められなかった。
　　　　
ｂ．製作調査
主軸・羽根車の製作に問題がないことを確認するために、製作時のロータ振れ計測、寸法検査、浸透探傷試験、動的釣合試験の記録を確認した結果、異常は認められなかったものの、伊方３号機の事例の要因として推定された割りリングと主軸の接触については、玄海３号機の製作記録では確認できないため、調査施設において確認することとした。
また、川内１号機の事例の要因として推定された割りリング溝部コーナＲ部の不連続部についても、玄海３号機の製作記録では確認できないため、調査施設において確認することとした。
なお、高浜１号機の事例の要因として推定された製作段階での主軸の初期き裂は、玄海３号機については、主軸製作時の検査において発生していないことを確認した。
　　
ｃ．施工調査
当該ポンプの施工に問題がないことを確認するために、据付時の据付確認、試運転の記録を確認した結果、異常は認められなかった。

（３）調査施設における調査結果
ａ．充てんポンプ主軸調査対象部品
現地調査終了後、羽根車１段、４段、６段のモータ側及びつりあいスリーブの軸端側の４ヶ所で主軸を切断し、構成部品一式について調査施設にて、以下の詳細調査を実施した。

ｂ．外観観察結果
主軸、羽根車等の各部の状況を確認するために、目視により外観を観察した結果、以下のとおりであった。
（ａ）主軸
モータ側油切り部近傍に全周に渡り黒褐色の付着物が認められた。
また、羽根車（３段）焼嵌部に分解時に生じた軸方向摺り傷、割りリング溝横の焼嵌部に面荒れ、羽根車（５段）焼嵌部と羽根車（１０段）焼嵌部の間に全周に渡り凸部、羽根車（５段）と羽根車（１０段）の焼嵌部に全周に渡り変色が認められた。
さらに、つりあいスリーブ焼嵌端部（モータ側）に面荒れが認められた。

（ｂ）つりあいスリーブ
外面に周方向の摺動痕が認められた。
また、内面モータ側に周方向の面荒れが認められた。

（ｃ）つりあいブシュ
内面に周方向の摺動痕が認められた。

（ｄ）割りリング
割りリング（１段、４段、６段、９段、つりあいスリーブ）に接触痕が認められた。

（ｅ）中間ブシュ（センター）
軸端側側面に、摺動痕が認められた。
また、内面は、周方向全面に摺動による摩耗、変形が認められた。

（ｆ）羽根車
羽根車（１段）ライナリング側に全周に渡り摺動による摩耗及び変形、中間ブシュ側に軽微な摺動痕、吸込部に軽微な面荒れ（エロージョン）が認められた。
羽根車（２段）については、中間ブシュ側に軽微な摺動痕が認められた。
また、羽根車とライナリング（２段）が固着し取り外すことができなかった。
羽根車（３段、４段、６～９段）ライナリング側及び中間ブシュ側に軽微な摺動痕が認められた。
羽根車（５段）中間部に摺動による摩耗及び変形、ライナリング側に軽微な摺動痕、内面に変色及び変形が認められた。
羽根車（１０段）中間ブシュ側に摺動による摩耗及び変形、ライナリング側に軽微な摺動痕、内面に変色、割断時の断面に外面からの割れが認められた。

（ｇ）ライナリング
ライナリング（１段）軸端側側面及び内面に全周に渡り摺動による摩耗、変形が認められた。
ライナリング（３～５段）軸端側側面に全周に渡り摺動痕、内面に局所的な摺動痕が認められた。
ライナリング（６段）内面に全周に渡り摺動痕が認められた。
ライナリング（８～１０段）内面に局所的な摺動痕が認められた。
また、ライナリング（２段）については、羽根車と固着し取り外すことができなかった。

（ｈ）中間ブシュ
中間ブシュ（６段、７段）内面に全周に渡り摺動痕が認められた。
また、中間ブシュ（１～４段、８段、９段）内面に局所的な摺動痕が認められた。

（ｉ）羽根車キー（センター）
羽根車キー（センター）に変形及び変色が認められた。

ｃ．スミヤ採取結果
主軸折損部近傍の腐食性物質の有無を確認するために、主軸割りリング（６段）溝部及び割りリング（６段）の表面をスミヤ採取し分析した結果、腐食性物質の測定値は、検出限界値以下であった。（拭き取り面積は、必要面積に満たず。）

ｄ．浸透探傷試験結果
主軸折損部以外の欠陥の有無を確認するために、主軸及び羽根車の浸透探傷試験を行った。
（ａ）主軸
主軸（羽根車５段、１０段部）の羽根車キー（センター）溝部近傍に周方向に広がる有意な指示及び0°方向から主軸中心に向かった有意な指示が認められた。

（ｂ）羽根車
羽根車（５段）の300°付近に微少な指示、羽根車（１０段）の120°付近に有意な指示、断面に外面からの有意な指示及び内面180°の位置に周方向の有意な指示が認められた。

ｅ．型取り、形状測定結果
主軸折損部近傍等の形状を確認するために、割りリング溝部及び割りリング（６段）の型取り、形状測定を行った。
（ａ）割りリング溝部
主軸折損部の割りリング（６段軸端側）溝部に形状変化が認められ、コーナＲ部の曲率半径は測定不可であった。
また、割りリング（６段モータ側）溝部コーナＲ部の曲率半径は、0.67～0.70mmであった。
なお、割りリング（６段軸端側）溝部以外のコーナＲ部の曲率半径は、0.44～0.70mmであった。

（ｂ）割りリング（６段）
割りリング（６段）角部のコーナカットは、1.0～1.3mmであった。

ｆ．粗さ測定結果
主軸折損部近傍の表面粗さを確認するために、割りリング溝部（６段）を触針式粗さ計により測定した結果、粗さは、8.8～13.7μmであった。

ｇ．破面観察結果
主軸折損部の破面状況を確認するために、破面（モータ側・軸端側）を目視により観察した結果、破面は割りリング溝部コーナ表面から生じており、軸方向に対してほぼ垂直、全体的にほぼ平坦であり、複数のビーチマークが認められた。
90°～180°の位置に３個の主起点が認められ、それぞれにビーチマークが認められた。
また、135°近傍にラチェット、190°近傍に副起点、315°近傍に凹凸の大きな破面が認められた。
さらに、主軸折損時に軸端側とモータ側の破面が摺動して生じた摺り傷が認められた。

ｈ．主軸焼嵌部詳細観察結果
主軸折損部近傍の主軸（羽根車６段部）と羽根車（６段）との焼嵌部の状況を確認するために、目視により観察した結果、以下のとおりであった。
（ａ）羽根車（６段）
羽根車（６段）内面にすべり痕は認められなかった。

（ｂ）主軸（羽根車６段部）	
主軸（羽根車６段部）外面にすべり痕は認められなかった。

ｉ．寸法測定結果
主軸折損部近傍の各部の寸法を確認するために、マイクロメータ及びノギスにより測定した結果、以下のとおりであった。
（ａ）主軸、羽根車、中間ブシュ、ライナリング（６段）
６段の主軸、羽根車、中間ブシュ及びライナリングに有意な変形は認められなかった。

（ｂ）主軸（モータ側・軸端側）
主軸に有意な変形は認められなかった。

（ｃ）割りリング（６段）
割りリング（６段）に有意な変形は認められなかった。

ｊ．ＳＥＭ観察結果
主軸折損部の破面状況を確認するために、破面（軸端側）のＳＥＭ観察を行った結果、高サイクル疲労の特徴である組織状模様が認められた。
また、最終破断部の延性破面に特有なディンプルが認められた。

ｋ．断面ミクロ観察結果
主軸折損部の破面状況を確認するために、破面（モータ側）の断面ミクロ観察を行った結果、溝面近傍に軸端側破面と接触して生じた形状変化が認められたが、破面にき裂の分岐は認められず、破面近傍と母材一般部の組織に差異も認められなかった。
なお、母材一般部の組織は、マルテンサイト系ステンレス鋼として異常は認められなかった。

ｌ．硬さ測定結果
主軸折損部及び折損部に接触している割りリング（６段）の材料不良の有無を確認するため、硬さを測定した。
（ａ）主軸破面（モータ側）
主軸破面（モータ側）近傍及び一般部の硬さは、製作要求値を満足していた。

（ｂ）割りリング（６段）
割りリング（６段）の硬さは、製作要求値を満足していた。

ｍ．化学成分分析（定量分析）結果
主軸折損部及び折損部に接触している割りリング（６段）の材料不良の有無を確認するため、化学成分を分析した。
（ａ）主軸破面（モータ側）
主軸破面（モータ側）の化学成分分析結果は、材料規格の範囲内であった。

（ｂ）割りリング（６段）
割りリング（６段）の化学成分分析結果は、材料規格の範囲内であった。

（４）Ａ充てんポンプの発電所における主軸調査結果
Ｃ充てんポンプの調査結果を踏まえ、Ｃ充てんポンプと同様の主軸を使用しているＡ充てんポンプの主軸について、発電所での調査を実施した。

ａ．外観点検結果
主軸、羽根車等の各部の状況を確認するために、目視により外観を点検した結果、以下のとおりであった。
（ａ）主軸割りリング（１～９段）溝部
羽根車を取り外し、主軸の割りリング（１～９段）溝部の状況を確認した結果、各溝部に損傷等の異常は認められなかった。

（ｂ）羽根車（１段）
Ｃ充てんポンプの点検結果において、羽根車（１段）の吸込部に軽微な面荒れ（エロージョン）が確認されたことから、Ａ充てんポンプの羽根車（１段）の状況を確認した結果、エロージョンは認められなかった。

（ｃ）割りリング（１～９段）
Ｃ充てんポンプの点検結果において、割りリング（１段、  ４段、６段、９段）に接触痕が認められたことから、Ａ充てんポンプの割りリング（１～９段）の状況を確認した結果、割りリング（１段、２段、４段、６～９段）に軽微な面荒れが認められたものの、接触痕は認められなかった。

ｂ．浸透探傷試験結果
（ａ）主軸割りリング（１～９段）溝部
主軸割りリング溝部の欠陥の有無を確認するために、浸透探傷試験を行った結果、各溝部に有意な指示は認められなかった。

ｃ．型取り、形状測定結果
（ａ）主軸割りリング（６段）溝部
Ｃ充てんポンプの折損箇所である主軸割りリング（６段）溝部について、Ａ充てんポンプの主軸割りリング（６段）溝部においても型取り、形状測定を行った結果、コーナＲ部の曲率半径は、モータ側で0.65～0.69mm、軸端側で0.51～0.60mmであった。

（５）体積制御タンクガス巻き込み試験結果
体積制御タンク低水位状態で充てんポンプを運転していたことが確認されたため、その影響について試験設備により検証を実施した。

ａ．体積制御タンクから配管へ持ち込まれるガス量の測定
通常水位(55%)と低水位(25%)でのガス量を測定した結果、通常水位では検出限界以下であったのに対し、低水位ではガスが体積制御タンクから約8リットル/hで配管に持ち込まれることを確認した。
　　
ｂ．体積制御タンクガス滞留試験
体積制御タンクから持ち込まれるガスがポンプ入口水平配管部に溜まることを確認した。

ｃ．水平配管部ガス溜まりの不安定挙動の確認
ガスの持ち込みにより水平配管部が約50～60％程度の水位に達すると、不安定挙動が発生し、大きなガスの塊が下流に流れていくことを確認した。

以上の結果、体積制御タンクが低水位となる状態が継続した場合、体積制御タンクからのガス持ち込みを約8リットル/hとして評価すると、約1日程度で水平配管部ガス溜まりの不安定挙動が開始されることがわかった。
ただし、実機においては、体積制御タンクの水位が自動補給開始から停止水位（24～30%）で変動していることから、試験結果で得られたガス量にて評価すると約1日から約4日を要すると考えられる。また、体積制御タンクから持ち込まれたガスの全量が水平配管部に溜まることは考えにくいことから、水平配管部ガス溜まりの不安定挙動が開始されるには、約1日以上を要すると考えられる。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>2</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[209]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[04]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[206]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[モード５]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2012/09/06 19:02:58]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[PWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>0</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>29656</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2011/12/16 18:35:42]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201112161210]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[　１ 対策の検討　　　　　　　
充てんポンプ主軸折損に至った背後要因に対する対策を検討するため、過去の事例に加え、主軸構造及び主軸の振動に影響を与える因子について、設計上の配慮事項や運転管理、保守管理の観点から網羅的に再検証を行い、改善点を以下のとおり抽出するとともに、対策について検討を行った。また、あわせて主軸を継続して使用したことに対する対策についても以下のとおり検討した。

（１）主軸構造に対する検討
ａ．改善点の抽出
主軸構造に影響を与える因子について、再検証を行うため過去の主軸折損事象の因子を確認し、設計上考えられる因子である材料、構造・寸法、荷重条件、素材、加工及び組立の中で考慮されていることを確認した。以上を踏まえ主軸構造に影響する各因子について改善点の有無を再検証した。
・材料については、１次系横型多段ポンプ用主軸として多数の実績を有する材料であり、主軸の材料証明書や実機調査結果から、材料に起因した問題点が無いことを確認した。
・構造・寸法のうち構造については、小流量／高揚程仕様の１次系横型多段ポンプとして、要求仕様に適合した構造となっており問題ないことを確認した。
・構造・寸法のうち寸法については、設計上想定される運転条件において、疲労破壊に至るような過大な応力状態とはならないこと、また、割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径が0.8mmであれば小流量運転やガス流れ込みによる振動でも疲労破壊に至らないことを確認した。
・荷重条件については、要求される運転モード（通常運転、ミニフロー運転、非常時ほう酸添加）において、スラストやトルクなどの最大荷重が考慮されており問題ないことを確認した。
・構造・寸法のうち寸法公差については、設計当初、主軸と他部品との取り合い（インターフェイス）に係る箇所などについては、寸法許容値（公差）を定めているが、割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径については、0.8mmで設計しており、加工上のばらつきを考慮しても疲労限度に対して余裕のある設計としていたことから公差を定めていなかった。
・加工のうち加工方法については、設計当初、ポンプの機能や強度が確保出来る形状として加工指示をしていたが、製作段階における連続加工に伴うバイト刃先形状の変化について考慮していなかった。
・加工のうち加工後の計測については、設計当初、割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径については、公差が定められていない箇所であり寸法計測を実施していなかった。
・組立方法については、設計当初、ポンプの機能や強度が確保出来る構造として組立指示をしているが、羽根車焼嵌時の割りリングと主軸の接触による割りリング溝部への応力の発生を抑制する組立方法としていなかった。

以上の再検証の結果、主軸構造に影響を与える因子として、構造・寸法のうち寸法公差、加工のうち加工方法、加工後の計測、組立方法が改善点として抽出された。

ｂ．対策の検討
主軸については、何らかの要因により振動が発生したとしても折損に至らないよう対策することが必要であることから、改善点の抽出結果を踏まえ、振動による主軸折損を防止するための対策について検討を行った。

（ａ）設計及び過去の事例から、割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径が0.8mm以上で製作されたものであれば、主軸の最大振れ回り（ウェアリング隙間（羽根車とライナリング・中間ブシュとの隙間）一杯の振れ回り）を想定しても、主軸に発生する応力は疲労限度に至ることはないとの評価結果が得られている。なお、主軸は羽根車部にウェアリング隙間（約0.2mmの隙間）を有しており、構造上その隙間以上の振れ回りは発生しないことから、主軸に発生する応力は最大振れ回り時が最大となる。
このため、コーナＲ部の曲率半径が0.8mm以上となるように寸法公差を定め、ＮＣ円弧補間加工により図面指示どおりの曲率半径で製作されたものであることを寸法測定により確認した主軸であれば、コーナＲ部の応力集中を抑制することができると考える。

（ｂ）羽根車焼嵌時に主軸の温度を室温近くまで冷却した状態で羽根車の焼嵌を実施することにより、主軸の収縮に伴う割りリング溝部に発生する応力を抑制することができると考える。

（２）主軸の振動に対する検討
主軸の振動が発生する因子について、系統設計及びポンプ設計の観点から再検証を行った。
ａ．改善点の抽出
（ａ）系統設計
主軸の振動が発生する系統側からの影響因子について、再検証を行うため過去の主軸折損事象の因子を確認し、設計上考えられる因子であるガス流れ込み、吸込圧力低、異物及び小流量運転（流量低）の中で考慮されていることを確認した。また、主軸の振動が発生する系統側からの影響因子を再検証した結果、ガス流れ込みのうち体積制御タンクからのガス流れ込みが新たに抽出された。以上を踏まえ主軸の振動が発生する系統側からの各影響因子について改善点の有無を再検証した。	
・ガス流れ込みのうちミニフローオリフィスからのガス溶出については、体積制御タンク圧力低下時には、窒素あるいは水素ガスが自動的に供給される設計とし、オリフィス背圧低下を防止しており、伊方３号機の事例に対しミニフローオリフィスでの気泡の発生を抑制するため、通常運転・定期検査時に体積制御タンクを加圧して運転し、圧力監視を行っていることからミニフローオリフィスからのガス溶出は防止できていることを確認した。
・ガス流れ込みのうち体積制御タンクからポンプまでの間でのガス溶出については、加熱部を設けず、配管ルートも中高部を設けないよう設計されており設計どおり布設されていること、通常運転・定期検査時に各部の温度･圧力監視を行っていることからガスの溶出が防止できていることを確認した。
・ガス流れ込みのうちベント不良による残存ガスについては、配管ルートに応じて適切な箇所にベント弁を設け、配管点検復旧時に確実に水張り・ベント操作を行っていることからベント不良による残存ガス発生は防止できていることを確認した。
・ガス流れ込みのうち水素・窒素供給系からのガス混入については、圧力調整用の空気作動弁の故障時（電源/制御用空気喪失時）には自動閉止される設計としており、通常運転・定期検査時に体積制御タンクの圧力監視を行っていることから水素・窒素供給系からのガス混入は防止できていることを確認した。
・ガス流れ込みのうち充てんポンプのサクションヘッダ接続ライン（薬品添加ライン、燃料取替用水タンク）からのガス流れ込みについては、両ラインから供給される流体（純水、ほう酸水及び燃料取替用水）はいずれも体積制御タンク内水より溶存ガス濃度が低いため、ガス流れ込み要因にはならないようになっており、通常運転・定期検査時に各部の圧力・温度の運転管理を行っていることから充てんポンプのサクションヘッダ接続ラインからのガス流れ込みは防止できていることを確認した。
・吸込圧力低については、体積制御タンクの圧力・水位が監視できるよう設計されており、通常運転・定期検査時に体積制御タンクの水位・圧力監視、及びポンプ分解点検時に羽根車吸込み部にエロージョンの状況を確認していることから吸込圧力低の発生は防止できていることを確認した。
・異物については、体積制御タンクの上流側にフィルタ及び脱塩塔を設置することで異物がポンプに混入しないように設計されており、通常運転・定期検査時にフィルタや脱塩塔の差圧監視を実施していることから系統からの異物混入は防止できていることを確認した。
・小流量運転（流量低）のうちミニフロー運転については、必要最小運転流量を確保できるよう、ミニフローラインを設けており、川内１号機の事例に対し通常運転・定期検査時にミニフロー運転が長期間とならない管理を行っており、ポンプ分解点検時に羽根車吸込み部にエロージョンの状況を確認していることから小流量運転（流量低）による異常の発生は防止できていることを確認した。	
・小流量運転（流量低）のうち弁異常等による流量低下については、弁異常等による流量低下を早期に検知できるような設計配慮をしており、通常運転・定期検査時に充てん流量及び封水注入流量の監視、及び弁分解点検時に異常の無いことを確認していることから小流量運転（流量低）による異常の発生は防止できていることを確認した。
・ガス流れ込みのうち体積制御タンクからのガス流れ込みについては、設計当初、体積制御タンクからの異物混入及びガス流れ込み防止の観点で体積制御タンク出口に逆Ｕ字管を設置していることから、タンクからのガス流れ込みはごく僅かであり無視できるものと考えていた。また、ポンプ入口配管にガスが蓄積しないように、中高部を排除する配管ルーティングを行う設計としていたことから、ポンプ設計において、多量のガスの流れ込みを考慮していなかった。

以上の再検証の結果、主軸の振動に影響を与える因子としてガス流れ込みのうち体積制御タンクからのガス流れ込みが改善点として抽出された。
　
（ｂ）ポンプ設計
主軸の振動が発生するポンプ側からの影響因子について、再検証を行うため過去の主軸折損事象の因子を確認し、設計上考えられる因子であるマスアンバランス大、軸曲がり、モータ・増速機異常、軸受機能異常、共振及び組立不良の中で考慮されていることを確認した。以上を踏まえ主軸の振動が発生するポンプ側からの各影響因子について改善点の有無を再検証した。
・マスアンバランス大のうち腐食については、設計時の材料選定、系統の水質監視及び定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ分解点検時に有意な腐食が無いことを確認していることから腐食の発生は防止できていることを確認した。
・マスアンバランス大のうち異物については、異物を持ち込まない系統設計、系統の水質、上流側のフィルタ及び脱塩塔の差圧変化の監視、定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ分解点検時に異物が無いことを確認していることから異物の持ち込みは防止できていることを確認した。
・マスアンバランス大のうちガタ・緩みについては、ガタや緩み等が発生しない寸法・嵌合による設計、定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ分解点検時にガタ・緩みが無いことを確認していることからガタ・緩みの発生は防止できていることを確認した。
・軸曲がりについては、主軸のランナウトを規定、定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ分解点検時に軸曲がりが無いことを確認していることから軸曲がりの発生は防止できていることを確認した。
・モータ・増速機異常については、モータ・増速機各々、振動規定値内にて設計、定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ分解点検時にモータ・増速機に異常が無いことを確認していることからモータ・増速機の異常発生は防止できていることを確認した。	
・軸受機能異常のうち摩耗、隙間大については、隙間管理を実施し規定値内となる様に指示、定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ分解点検時に軸受の摩耗・隙間大が無いことを確認していることから軸受機能異常の発生は防止できていることを確認した。
・軸受機能異常のうち潤滑機能喪失（油圧低、油量少）については、油脂類や油量を規定すると共に、ポンプ組立時に潤滑油系統の油圧の調整/設定を行うことを指示、軸受温度や油圧・油量の監視及び定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ分解点検時に油脂類の交換を行うと共に潤滑機能に異常の無いことを確認していることから軸受機能異常の発生は防止できていることを確認した。
・軸受機能異常のうち緩みについては、緩み等が発生しない寸法・嵌合による設計、定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ分解点検時に軸受の緩みが無いことを確認していることから軸受機能異常の発生は防止できていることを確認した。
・共振のうち回転数上昇（周波数変化）については、軸系振動解析により固有値を確認し、定格回転数との共振回避を図る設計、ポンプ分解点検時に異常の無いことを確認していることから共振の発生は防止できていることを確認した。
・共振のうちポンプ支持部の緩み、破損（基礎剛性、固有値の変化）については、ポンプ支持部に緩みが発生しない寸法（取合い）による設計、定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ分解点検時にポンプ支持部の緩み、破損が無いことを確認していることから共振の発生は防止できていることを確認した。
・組立のうちセンターリング不良については、センターリング許容値を規定し、規定値内となる様に指示、定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ分解点検時にセンターリング不良が無いことを確認していることから組立不良の発生は防止できていることを確認した。
・組立のうちバランス不良については、ロータの許容バランス量を規定し、規定値内となる様に指示、定期的な振動監視（定期パトロール）及びポンプ点検時に組立状態を確認し、バランス不良が生じていないことを確認していることから組立不良の発生は防止できていることを確認した。

以上の再検証の結果、これらの影響因子に対しては対応ができていることを確認した。
	
ｂ．対策の検討
主軸の対策を行う一方、主軸の振動を可能な限り抑制することが必要であると考える。このことから、主軸振動の要因となるガス流れ込みの因子に対する影響について改善点の抽出を行い、体積制御タンクを低水位にて長期間運転したことによるポンプへのガス流れ込みが今回の主軸折損の要因として抽出されたことから、ポンプへのガス流れ込みを防止するための対策について検討を行った。
検討の結果、ポンプへのガス流れ込みを防止するという観点では、設備対策として、充てんポンプ入口にベントラインを設置することが有効な対策であると考える。	
運用上の対策として、体積制御タンクが低水位となる期間を極力短くし、ポンプへのガス流れ込みを防止することも有効であると考えることから、通常運転、定期検査時の各運転手順を再確認し、体積制御タンクの水位低下が考えられる操作及び過渡事象に対する対応について検討を行った。検討にあたっては、体積制御タンクガス巻き込み試験結果で得られた、水平配管部ガス溜まりの不安定挙動が開始されるまでに要する期間約１日を評価基準とした。
検討の結果、体積制御タンクの低水位となる期間を極力短くするため、定期検査時に体積制御タンクの低水位運転を長期間実施しないように運転手順に反映することは、ポンプへのガス流れ込みを防止するための対策として有効であると考える。
なお、その他の体積制御タンクの水位低下が考えられる操作及び過渡事象については、評価基準に比べ短時間であること及び現状の運転手順で対応できることから問題ないと考える。

以上のように、主軸を応力集中及び応力発生の抑制を行った対策品に取り替えること及びガス流れ込みの要因となる体積制御タンクの低水位運転を定期検査時に長期間実施しないことで、対策として十分であると考えるが、更に、万全を期して充てんポンプ入口にベントラインを設置することで、運転状態に係らず充てんポンプへのガス流れ込みを防止することができると考える。

（３）主軸の継続使用に対する検討
応力集中及び応力発生の抑制を行った対策品でない主軸を継続して使用する場合は、評価上最も厳しい条件である主軸の最大振れ回りを想定した評価を行うことにより、主軸自体の強度を確保できていることを確認する必要があると考える。

（４）要因の重畳についての検討
これまでの事例の要因から検討した結果、主軸の構造または主軸の異常振動の防止のどちらか１つの要因の対策を行えば、主軸の折損を回避できたものと考える。
伊方３号機の事例の対策においては、主軸の異常振動の防止の対策を行ったが、主軸の構造の要因についての対策を行わなかった結果、川内１号機の事例、今回の玄海３号機の事象では、新たに確認された振動要因と主軸の構造要因の重畳により折損に至っている。
また、過去の国内外における安全上重要なポンプの主軸折損事例は、充てん機能を有する多段の遠心式ポンプ（充てんポンプ、充てん／高圧注入ポンプ）がほとんどであり、他のポンプについては、同じ要因で複数回折損に至った事例は確認されていない。
以上を踏まえると、安全上重要なポンプのうち特に充てん機能を有するポンプについては、重畳事象の対策の検討にあたって、各要因に対する個別対策を実施することが、主軸折損の再発防止の観点から重要である。

　２ 対　策
対策の検討を踏まえ、玄海３号機において以下を実施する。
（１）主軸の対策品への取り替え
全ての充てんポンプの主軸を、割りリング溝部コーナＲ部の寸法公差を定め、ＮＣ円弧補間加工により図面指示どおりの曲率半径で製作し、羽根車焼嵌時の温度管理を実施し、強度を確保した対策品に現在実施中の第１３回定期検査にて取り替える。
	
（２）主軸への振動抑制対策
ａ．体積制御タンク水位に関する運用改善
定期検査時においては、ガス流れ込みの要因となる体積制御タンクの低水位運転を長期間実施しないことを運転手順に反映する。

ｂ．充てんポンプ入口ベントラインの設置
充てんポンプへのガス流れ込み防止に万全を期する観点から、充てんポンプ入口にベントラインを現在実施中の第１３回定期検査にて設置する。

（３）安全上重要なポンプに対する対策
ａ．今後の主軸の調達にあたっては、以下の事項をメーカへ要求し、応力集中及び応力発生の抑制について、要求どおりに製作されたものであることを記録により確認する。
・割りリング溝部コーナＲ部の寸法公差を定めること。
・割りリング溝部コーナＲ部に不連続を生じさせないＮＣ円弧補間加工により、図面指示どおりの曲率半径で製作すること
・羽根車焼嵌時の温度管理を実施すること。
・主軸の応力評価においては、割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径に、寸法公差の下限値を使うこと。

ｂ．今後のトラブル事象において、水平展開の対象となったポンプの対応の検討を行う場合は、事象発生の可能性がある全ての要因を洗い出し、最も厳しくなる条件を想定した評価を行い、主軸自体の強度が確保できていることを確認する。

　３ 今後の対応
（１）当社他プラントにおける対応
上記対策について、当社他プラントにおいて以下の対応を行う。
ａ．充てん（／高圧注入）ポンプ
（ａ）玄海４号機
今回事象が発生した玄海３号機と同仕様であるため、対策である主軸対策品への取り替え、体積制御タンクの低水位運転を長期間実施しない運用とするとともに、充てんポンプ入口にベントラインの設置を現在実施中の第１１回定期検査にて実施する。

（ｂ）玄海１、２号機
ポンプ型式が往復動式であり、構造が異なることから、ガス巻き込みによる軸折損の懸念が無く対応は不要である。

（ｃ）川内１、２号機
主軸については対策品への取り替え済みであること、ポンプ入口ベントラインは設置済みのため対応は不要である。体積制御タンクの低水位運転を長期間実施しない運用とする。

ｂ．安全上重要なポンプ
玄海４号機、玄海１、２号機及び川内１、２号機においても、「２（３）安全上重要なポンプに対する対策」と同様の対応を行う。
	
（２）その他系統における対応
その他系統について調査した結果、体積制御タンク以外にスプレイ機能を有するタンクはなく、今回と同様の事象を発生させることはない。
しかしながら、充てんポンプ以外の安全上重要なポンプについて、ガス流れ込み等によるポンプ主軸損傷の可能性の評価及び対策について検討を行う。]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2012/09/06 19:02:58]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　玄海原子力発電所３号機は、第１３回定期検査中のところ、平成２３年１２月９日（金）１０時４８分、「充てんポンプ軸受温度高」の警報が発信した。そのため、運転中のＣ充てんポンプからＡ充てんポンプへの切り替えを実施した。
　その後、１２月１２日（月）からＣ充てんポンプを点検した結果、１２月１６日（金）１２時１０分、ポンプの主軸が折損していることを確認した。また、モータ側軸受部の油切りの変形及びモータ側のメカニカルシールの損傷跡を確認した。

　なお、警報発信後の現場確認において、Ｃ充てんポンプのメカニカルシール部より漏えい水を確認したが、漏えい水はポンプ台板上から補助建屋サンプタンクへ回収されており、放射線モニタの指示等に異常はなく、外部への放射能の影響はなかった。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>0</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[kyugk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2011-九州-T003]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[kyu]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　１ 調査結果のまとめ
（１）主軸折損の発生要因
調査結果をＦＴ図に整理し評価した結果、設計不良、材料不良、製作不良、施工不良、機械振動、フレッティング、応力腐食割れ、異常昇温・昇圧及び保守不良は、主軸折損の因子には該当しないと考えられる。
したがって、主軸折損部の破面において、高サイクル疲労の特徴である組織状模様が認められたこと、破面は全体的に平坦であり、複数のビーチマークが認められ、疲労破壊の様相を示していることから、応力集中、過大応力及び流体振動を因子とする疲労が、主軸折損の発生要因であると考えられる。
以下に主軸折損に至ったメカニズムについて推定した。

ａ．応力集中
調査施設にて、割りリング（６段）溝部のコーナＲ部を型取りした結果、モータ側コーナＲ部の曲率半径は0.67～0.70mmであったが、軸端側コーナＲ部の曲率半径は主軸折損後の摩耗により形状変化しているため測定ができなかった。
主軸の割りリング溝部の加工方法を確認した結果、伊方３号機及び川内１号機の事例における割りリング溝部の加工方法（ステッキバイトを用いた加工方法）と同様であった。
割りリング溝部の加工では、連続加工に伴いバイト刃先形状が変化することがあり、割りリング溝部のコーナＲ部の曲率半径が小さくなる可能性があること、また、割りリング（６段）溝部の軸端側以外のコーナＲ部の曲率半径を測定した結果0.44～0.70mmであったことから、当該部も同程度、若しくはそれより小さいコーナＲ部の曲率半径であったと考えられる。
このことから、当該溝部の応力集中係数が増大していたことが考えられる。

ｂ．過大応力
割りリング（６段）の詳細調査の結果、当該リングに接触痕が認められた。このことから、割りリング（６段）と主軸の接触による溝部への応力発生の可能性がある。これは、羽根車焼嵌時に温められた主軸が冷却過程で収縮することにより、当該リングに接触し、当該リングの軸端側の面に荷重がかかったものと考えられる。

ｃ．流体振動
運転記録を確認した結果、各種パラメータに問題は認められなかったが、今回の定期検査中において体積制御タンク水位を低水位で長期間運転したことにより、ポンプ入口の水平配管部にガス溜まりが発生した。このガスがポンプへ流れ込み、羽根車（１段）で流体力のアンバランスが生じるとともに、つりあいスリーブ部での減圧によるガス膨張によっても流体力のアンバランスが生じ、振動が発生した可能性がある。
なお、体積制御タンクガス巻き込み試験により今回のガス流れ込みはボイド率約10％であったことが確認されている。さらにメーカ試験データにおいてもボイド率約7％から流体力のアンバランスが発生するという知見が得られていることから、今回の事象においても振動が発生していたと考えられる。

（２）損傷要因の推定　　　　　　　　　　　　　　　
主軸折損の詳細調査結果から、割りリング（６段）溝部の応力の発生要因として、以下のことが抽出された。
①割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径が小さいことによる応力集中
②割りリングと主軸の接触による割りリング溝部への応力の発生
③体積制御タンク低水位運転時のガス流れ込みで生じる振動
これらの要因により割りリング（６段）溝部で高サイクル疲労によるき裂が発生する可能性について評価する。

ａ．き裂の発生評価結果
割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径が小さいこと、割りリングと主軸の接触、ガス流れ込みで生じる振動の発生が考えられたので、以下のとおり検討した。

（ａ）応力集中係数
割りリング（６段）溝部のコーナＲ部の応力集中係数について、コーナＲ部の曲率半径を0.5mm（調査結果より推定）として模擬した３次元ＦＥＭ解析により、応力集中係数を算出した。
その結果、応力集中係数は、引張応力3.5、曲げ応力3.3、ねじり応力2.3であり、図面指示値（曲率半径：0.8mm）の1.1～1.2倍であった。

（ｂ）割りリングと主軸の接触による発生応力
割りリング（６段）は、主軸との接触面で当たりが生じていることから、水平方向荷重が割りリング溝部に作用していたものと想定し、３次元ＦＥＭ解析により、割りリングと主軸の接触による発生応力を算出した。
その結果、割りリングと主軸の接触による発生応力は128MPaであった。

（ｃ）ガス流れ込みで生じる振動による発生応力
体積制御タンク低水位運転時のポンプへのガス流れ込みで生じる羽根車（１段）部及びつりあいスリーブ部の曲げモーメントにより割りリング溝部に発生する応力について、ポンプ回転部を模擬した２次元はり要素モデルにより算出した。
その結果、ガス流れ込みで生じる振動による発生応力は219MPaであった。

（ｄ）発生応力及び疲労強度評価
設計荷重による発生応力に加え、上記（ａ）～（ｃ）を考慮して、割りリング（６段）溝部に発生する応力を算出した。また、修正グッドマン線図を用いて、発生応力に対する疲労強度評価を実施した。
その結果、割りリング（６段）溝部の平均応力は169MPa、変動応力は255MPaとなり、発生応力（平均応力、変動応力）を修正グッドマン線図にプロットし、疲労強度評価を実施したところ、割りリング（６段）溝部の発生応力は疲労限度を上回り、疲労き裂が発生する可能性があることが判明した。
なお、その他の段の割りリング溝部では疲労限度を上回らないことが判明した。

ｂ．き裂の進展評価結果
体積制御タンク低水位運転時におけるき裂進展の可能性について評価した。
ガス流れ込み時の割りリング（６段）溝部に発生する公称変動応力は応力集中係数及び発生応力の評価結果より77MPaであり、微小な初期き裂でき裂が進展する条件となる。
よって、体積制御タンク低水位運転時のガス流れ込みで生じる振動により、割りリング（６段）溝部の疲労き裂が進展していったと考えられる。
なお、き裂の進展速度については、破面の組織状模様より、10＾-5～10＾-4mm/サイクル程度の比較的遅いき裂進展と考えられるが、短時間での繰り返し数が多かったことから、主軸折損に至るまでの時間は短かったものと考えられる。

ｃ．事象発生の推定メカニズム
（ａ）製作時
割りリング（６段）溝部コーナＲ部の曲率半径が図面指示値よりも若干小さめであり、当該部の応力集中が大きくなった。また、羽根車焼嵌に伴い、当該リングと主軸の接触により、当該溝部に応力が発生した。

（ｂ）体積制御タンク低水位運転時
体積制御タンク低水位運転のポンプへのガス流れ込みにより作用応力が増加し、割りリング（６段）溝部で疲労き裂が発生し、その後、き裂が徐々に進展し、折損に至った。

（３）主軸折損の発生要因に関連しないと考えられる事象の評価結果
その他の事象について評価した結果、これらの事象は、主軸折損の発生要因に関連しないと考えられる。

（４）Ｃ充てんポンプとＡ充てんポンプの応力評価の比較
Ｃ充てんポンプとＡ充てんポンプの主軸の調査結果を比較すると、Ｃ充てんポンプの割りリング（１段、４段、６段、９段）で確認された接触痕については、Ａ充てんポンプの割りリング（１～９段）では確認されなかったことから、両ポンプの割りリング溝部の応力評価の比較を行った。
その結果、ポンプへのガス流れ込み条件、並びに割りリング溝部の曲率半径を両ポンプとも同一としても、割りリングと主軸の接触のなかったＡ充てんポンプの方がＣ充てんポンプよりも割りリング（６段）溝部の応力値が低く、疲労限度以下であったことから、Ａ充てんポンプの主軸は折損に至らなかったと考えられる。

（５）運転パラメータによるガス流れ込みの監視
運転履歴調査結果から、充てん流量等の運転パラメータにてガス流れ込みの兆候を検知することができなかった。これは、体積制御タンクガス巻き込み試験により今回のガス流れ込みがボイド率約10％程度であったと確認され、この程度のガス流れ込みでは、運転パラメータに影響が現れなかったものと推定される。また、メーカの試験データからも、ポンプ揚程への影響が顕著に現れるのはボイド率約20％程度であることが確認されている。
軸振動についても、メーカの試験データより、ボイド率約10％程度では顕著な変動が現れていない。
したがって、今回の事象のようなボイド率約10％程度のガス流れ込みでは、充てん流量等の運転パラメータ、振動計測等により異常を検知することは困難であったと考えられる。

　２ 主軸折損に至った推定原因
調査結果より、主軸折損に至った直接原因を以下のとおり推定した。

・当該ポンプ製作時の割りリング溝部の加工方法により、コーナＲ部の曲率半径が小さい値であったこと（応力集中）、及び羽根車焼嵌に伴う割りリングと主軸の接触により応力が増加し、当該溝部に応力が発生したと推定される。

・定期検査時に体積制御タンクを低水位で長期間運転したことにより、ポンプ入口の水平配管部にガス溜まりが発生し、このガスの流れ込みで生じた振動により当該溝部に応力が発生したと推定される。

上記原因が重畳することによって、主軸材料の疲労限度を超え、初期き裂が発生し、その後のガスの断続的な流れ込みにより発生する振動によってき裂が進展し、主軸が折損したと推定される。

　３ 充てんポンプ主軸折損と過去の事例との関連性
過去の伊方３号機の事例と川内１号機の事例においても充てん（／高圧注入）ポンプの主軸を折損していることから、今回の主軸折損との関連性について検討を行った。

（１）伊方３号機の事例
伊方３号機の事例については、スプリットリング（割りリング）溝部コーナＲ部の曲率半径が小さいことによる応力集中、羽根車焼嵌に伴うスプリットリングと主軸の接触による応力の発生及び定期検査中の体積制御タンク大気開放運転によるポンプへの気泡の流れ込みによる機械振動の発生が重畳し、主軸折損に至ったと推定されている。
このため、伊方３号機においては以下の対策を行っている。
・折損した充てんポンプ主軸の予備品への取り替え
・充てんポンプ運転時の体積制御タンク加圧
・折損した充てんポンプ以外の充てんポンプ主軸の対策品への取り替え

（２）川内１号機の事例
川内1号機の事例については、割りリング溝部の加工方法によるコーナＲ部の不連続（応力集中）及び小流量運転時のポンプ内の不均一流れ（振動）に起因した主軸割りリング溝部への比較的大きな曲げ応力の付加が重畳し、主軸折損に至ったと推定された。
このため、川内１号機では、全ての充てん／高圧注入ポンプの主軸を対策品へ取り替えた。なお、充てん／高圧注入ポンプの運転手順を変更し、小流量運転の時間短縮を行った。

（３）今回の事象の推定原因
今回の事象については、割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径が小さいことによる応力集中、羽根車焼嵌に伴う割りリングと主軸の接触による応力の発生及び体積制御タンクを低水位で長期間運転したことによるポンプへのガス流れ込みによる振動の発生が重畳し、主軸が折損したと推定される。

（４）共通要因
過去の事例と今回の事象での共通要因としては、主軸割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径が小さいことによる応力集中、羽根車焼嵌に伴う割りリングと主軸の接触による応力の発生及びポンプへのガス流れ込みによる振動の発生の重畳が挙げられる。

　４ 共通要因に対する玄海３号機での対応状況
（１）割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径（応力集中）
ａ．設計・製作時の状況（メーカ聞き取り）
割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径を0.8mmで設計しており、加工上のばらつきを考慮しても、疲労限度に対して余裕のある設計としていた。なお、当時は曲率半径が要因となる折損事例はなかった。

ｂ．伊方３号機の事例での玄海３号機の対応状況
伊方３号機の事例では、割りリング溝部コーナのＲ止まりが曲率半径0.3mmとなっていた。このため、伊方３号機と同様にステッキバイトを用いた加工方法であった玄海３号機においても、割りリング溝部コーナのＲ止まりの曲率半径が図面指示値0.8mmを下回っている可能性があった。
玄海３号機においては、主軸割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径を伊方３号機同様に0.3mmとし、割りリングと主軸の接触があり、大気開放運転であってもボイド率0.64％で多量のガス流入による振動は発生しないとの評価からポンプへのガス流れ込みを無視できる条件で応力評価を行い、主軸に過大な力が加わることはないとの結果が得られたことから、主軸の取り替えは不要と判断した。

ｃ．川内１号機の事例での玄海３号機の対応状況
川内１号機の事例では、割りリング溝部コーナＲ部の不連続部が曲率半径0.2mmとなっていることが確認された。このため、川内１号機と同様にステッキバイトを用いた加工方法であった玄海３号機においても、割りリング溝部コーナＲ部の不連続部の曲率半径が図面指示値0.8mmを下回っている可能性があった。
玄海３号機においては、主軸割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径を川内１号機同様に0.2mmとし、小流量運転時のポンプ内の不均一流れを考慮した条件で応力評価を行い、主軸に過大な力が加わることはないとの結果が得られたことから、主軸の取り替えは不要と判断し、その後の主軸の新規調達にあたっては、割りリング溝部コーナＲ部に不連続を生じさせない加工方法（ＮＣ円弧補間加工）を原則として要求することとした。

ｄ．考察
伊方３号機での主軸折損事象の発生までは、外的因子による高サイクル疲労に対する充分な知見がなく、設計、製作当時において、溝部コーナＲ部への寸法公差及び寸法測定を要求していなかった。
伊方３号機の事例及び川内１号機の事例当時、玄海３号機においても、製作段階におけるコーナＲ部の曲率半径が図面指示値0.8mmを下回っている可能性があることが分かっていた。
今回の事象を踏まえた応力評価では、コーナＲ部の曲率半径が0.8mm以上であれば、ガス流れ込みや小流量運転時のポンプ内の不均一流れの可能性を考慮して、応力評価上最も厳しい条件である主軸の最大振れ回りを想定しても、主軸の健全性は確保されることが確認できている。
しかし、伊方３号機の事例当時は、多量のガス流入による振動は発生しないとの評価からポンプへのガス流れ込みを無視できる条件及び主軸割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径を伊方３号機同様に0.3mmとし、割りリングと主軸の接触がある条件で応力評価を行い、疲労限度に達することはないとの結果が得られた。また、川内１号機の事例当時は、主軸割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径を川内１号機同様に0.2mmとし、小流量運転時のポンプ内の不均一流れを考慮した条件で応力評価を行い、疲労限度に達することはないとの結果が得られたことから、主軸の取り替えは不要と判断し、その後の主軸の新規調達にあたっては、割りリング溝部コーナＲ部に不連続を生じさせない加工方法（ＮＣ円弧補間加工）を原則として要求することとした。

以上のことから、今後主軸の取り替えを行うものについては、寸法公差を定め、寸法測定を実施することでコーナＲ部の曲率半径を図面指示どおりに0.8mmに製作することにより、主軸自体の強度を確保した対策品とすることとしたが、既存の主軸（対策品となっていない主軸）について、主軸自体の強度を確保するという考え方に至らなかった。

（２）羽根車焼嵌に伴う割りリングと主軸の接触（過大応力）
ａ．設計・製作時の状況（メーカ聞き取り）
割りリングと主軸の接触による割りリング溝部への応力の発生については、組立上のばらつきとして考慮しており、荷重条件にしていなかった。なお、当時は接触が要因となる折損事例はなかった。

ｂ．伊方３号機の事例での玄海３号機の対応状況
伊方３号機の事例では、割りリングと主軸の接触が確認された。このため、伊方３号機と同様に焼嵌時の温度管理を実施していなかった玄海３号機においても、割りリングと主軸の接触の可能性があった。
玄海３号機においては、割りリングと主軸の接触について伊方３号機同様に接触があるものとし、主軸割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径を0.3mm、大気開放運転であってもボイド率0.64％で多量のガス流入による振動は発生しないとの評価からポンプへのガス流れ込みを無視できる条件で応力評価を行い、主軸に過大な力が加わることはないとの結果が得られたことから、主軸の取り替えは不要と判断した。

ｃ．考察
伊方３号機での主軸折損事象発生までは、外的因子による高サイクル疲労に対する充分な知見がなく、製作当時において、羽根車焼嵌時の割りリングと主軸の接触による応力発生抑制を目的とした温度管理を要求していなかった。
伊方３号機の事例当時、玄海３号機においても、製作段階における焼嵌時の割りリングと主軸の接触による応力発生の可能性があることが分かっていた。
しかし、伊方３号機の事例当時は、「（１）割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径（応力集中）」と同様に、多量のガス流入による振動は発生しないとの評価からポンプへのガス流れ込みを無視できる条件及び割りリングと主軸の接触について伊方３号機同様に接触による応力発生があるものとし、主軸割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径を0.3mmで応力評価を行い、疲労限度に達することはないとの結果が得られた。
以上のことから、今後主軸の取り替えを行うものについては、割りリングと主軸の接触による応力発生を抑制するための温度管理を実施し、主軸自体の強度に影響を与えない対策品とすることとしたが、既存品（対策品となっていない主軸）について、主軸自体の強度に影響を与えないようにするという考え方に至らなかった。

（３）充てんポンプへのガス流れ込み（流体振動）
ａ．設計・製作時の状況（メーカ聞き取り）
体積制御タンクからの異物混入及びガス流れ込み防止の観点で体積制御タンク出口に逆Ｕ字管を設置していることから、タンクからのガス流れ込みはごく僅かであり無視できるものと考えていた。
また、ポンプ入口配管にガスが蓄積しないように、中高部を排除する配管ルーティングを行う設計としていたことから、ポンプ設計において、多量のガスの流れ込みを考慮していなかった。

ｂ．伊方３号機の事例での玄海３号機の対応状況
伊方３号機の事例では、体積制御タンク大気開放運転によりポンプミニフローラインからのガス流れ込みによる応力が発生したと推定された。
このため、伊方３号機と同様に体積制御タンク大気開放運転を実施していた玄海３号機においても、ポンプミニフローラインからのガス流れ込みの可能性があった。
玄海３号機においては、大気開放運転であってもボイド率0.64％であり、多量のガス流入による振動は発生しないと評価した。また、このことから、ポンプへのガス流れ込みを無視できるものとし、主軸割りリング溝部コーナＲ部の曲率半径を0.3mm、割りリングと主軸の接触がある条件で応力評価を行い、主軸に過大な力が加わることはないとの結果が得られたことから、主軸の取り替えは不要と判断した。ただし、ミニフローオリフィスでの気泡の発生を抑制するため、充てんポンプ運転時には体積制御タンクを加圧して運転することとした。

ｃ．考察
伊方３号機の事例当時、玄海３号機では体積制御タンク大気開放運転によるミニフローラインからのガス流れ込みに重点を置いた検討を行った。
このため、他のガス流れ込みの可能性や吸込圧力低等の因子に対する影響の再評価の実施や、ポンプへガスが流れ込まないような設備の設置等のポンプに対して影響を与える因子を除去するための対策の検討に至らなかった。

（４）考察のまとめ
共通要因に対する玄海３号機での対応状況について整理した結果、以下のとおり今回の主軸折損に至った背後要因が抽出された。
　
ａ．主軸構造に関する背後要因
（ａ）寸法公差を定め、寸法測定を実施することでコーナＲ部の曲率半径を図面指示どおりに0.8mmに製作し、主軸自体の強度を確保するという考え方に至らなかったこと

（ｂ）割りリングと主軸の接触による応力発生抑制のための温度管理を実施し、主軸自体の強度に影響を与えないようにするという考え方に至らなかったこと

ｂ．主軸の振動に関する背後要因
（ａ）ミニフローライン以外からのガス流れ込みや吸い込み圧力低等の因子に対する影響の再評価の実施に至らなかったこと

（ｂ）ポンプへのガス流れ込み防止対策の検討に至らなかったこと

ｃ．主軸を継続して使用した背後要因
ガス流れ込みや小流量運転時のポンプ内の不均一流れを考慮していたが、応力評価上最も厳しい条件である主軸の最大振れ回りを想定していなかったため、主軸自体の強度が確保された主軸に取り替えるという考えに至らなかった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[Ｃ充てんポンプ主軸の折損について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[確認]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<UNITS><![CDATA[3]]></UNITS>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[1]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<INES_ZANTEI_FLG_NAME><![CDATA[暫定]]></INES_ZANTEI_FLG_NAME>
	<PRESS_ATTACH_ID>29653</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2011/12/16 18:38:10]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kyu]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[玄海]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>14</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[kyugk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[玄海発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[d]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>4</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[e]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>5</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[011]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[310]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[軸（タービンロータ含む回転体の軸）]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>75</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[310]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[011]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[電動ポンプ本体]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[010]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[010]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[ポンプ装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>1</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[化学体積制御系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[209]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[209]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<S_GENIN_NAME><![CDATA[応力集中、過大応力及び流体振動を因子とする疲労]]></S_GENIN_NAME>
			<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1940]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[190]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>5</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[1940]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[N]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[新区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[その他]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[190]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>7</SORT_NO>
					<GENIN_DAI_GR_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_DAI_GR_CODE>
					<GENIN_DAI_GR_CODE_NAME><![CDATA[その他事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_DAI_GR_CODE_NAME>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>11455</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[04]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[原子炉補助設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>4</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[九州電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[九州]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[九州電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[kyu]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>90</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[P]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
