<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>12991</TROUBLE_ID>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2019/08/08 08:43:59]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>83949</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2019/08/02 19:36:21]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20190618]]></HASSEI_NJ>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　２０１９年６月１８日夜に発生した山形県沖地震に伴い、柏崎刈羽原子力発電所の状況を新潟県、柏崎市、刈羽村及び原子力規制庁など関係箇所に通報連絡を実施。その際、通報連絡はＦＡＸ送信にて行ったが、第2報において、地震後のプラント状況の「燃料プール冷却に係る所内電源の異常」という項目に関して、実際には電源があるにもかかわらず、誤って「異常有」の欄に“○”を記して送付した。その後、訂正報を送付したものの、「速やかに正確な情報を発信し、お伝えする」という、通報連絡としての本来の目的を果たせていない対応となった。

【原因調査の概要】
　６月１８日の当番者に対する当日の対応状況の聞き取り結果からクロノロジーを作成し、当番者の動線を確認。聞き取り結果と対応手順を比較し、通報連絡用紙の記載誤りについて要因分析を実施した結果、以下の３点の原因が抽出された。

【事象の原因】
１．誤認しやすい通報連絡用紙の表記（直接的な原因）
　通報連絡用紙の表記は「燃料プール冷却に係る所内電源の異常」であったが、当番者は急いで通報連絡をしないといけないという時間的なプレッシャーがあり、「電源の有無」と思い込み「有」の欄に“○”を記載した。通報連絡用紙は「有/無」と「正常/異常」との関係が様式内で統一されておらず、当該項目だけが、「異常」という否定要素を含んだ項目だったこともあり、誤認しやすい表記であった。

２．輻輳する状況への対応が難しい当番体制（根本的な原因）
　当番者は６名で予め役割分担して通報連絡対応を実施することになっており、６月１８日の対応では、通報連絡用紙を記載する当番者が、地震後の保安確認パトロールの要員招集等の作業に追われ、通常はプレス対応をする当番者が代わりに通報連絡用紙を作成した。さらに通報連絡用紙を作成するはずだった当番者が、作成された通報連絡用紙の記載内容を確認したが、上記の通り作業が輻輳していたこともあり、確認が疎かになり誤りに気付けなかった。

３．当番者の力量不足（根本的な原因）
　当番者は自分の役割は認識していたが、他の当番者の役割（実施すべき事項）までは理解しておらず、通報連絡用紙の作成等他の当番者のフォローが十分にできなかった。
　これまでは他の当番者のフォローができるようになるための訓練は実施しておらず、自分の役割のみを適切に実施する訓練をしており、臨機応変な対応ができる力量を付与していなかった。

【再発防止対策】
１．誤認しやすい通報連絡用紙の表記に対する対策
　誤認しやすい通報連絡用紙の表記については、通報連絡用紙の記載誤りの防止とプラントの異常な状態がすぐに判断できるよう、通報連絡用紙に記載するプラント状況及び点検状況については、全般的に選択肢表記「正常・異常等」とし、選択肢表記の左右は「安全／非安全」の順に統一する。

２．輻輳する状況への対応が難しい当番体制に対する対策
　通報連絡作業の輻輳を軽減するため当番体制を２名増員し、６名から８名に変更した。増員した要員については、輻輳する作業環境においても通報連絡を適切に行えるように、通報連絡用紙の作成及び電話連絡など対外的な対応をする要員と通報連絡用紙の最終確認及び全体を統括する要員とした。さらに、作成したクロノロジーを参照し、各当番者の役割についての平準化を実施した。
当番体制変更後の役割と体制は以下の通り。
　統括責任者（増員）：全体統括、通報文の最終チェック、当番者へ緊急時組織での活動への移行指示
　指揮者：当番者の指揮命令、本社当番、運転検査官との連絡窓口、地震後のパトロール指示
　当番者Ａ－１：現場対応の取り纏め、社外（柏崎市、刈羽村）との連絡窓口
　当番者Ａ－２：社外（警察、消防）との連絡窓口、自治体向け情報提供メール発信、所内関係者へ緊急情報提供メール発信、緊急時組織の対策要員召集
　当番者Ｂ－１：プラント関係情報のまとめ、中操・正門などからの初期情報の収集窓口
　当番者Ｂ－２：自衛消防隊長（火災、火報発生時の現場対応）
　当番者Ｃ－１：プレス、マスコミ対応、通報連絡用紙、ＦＡＸ送信のダブルチェック
　当番者Ｃ－２（増員）：通報連絡用紙の作成（マスキング版も作成）、プレス文の作成、ＦＡＸ送信（送信実績の確認含む）、社外（新潟県）との連絡窓口

３．当番者の力量不足に対する対策
　当番者の力量不足については、２０１８年１１月１日に発生した荒浜側洞道内ケーブル火災時の通報連絡遅れの対策として、下記を実施してきた。
・実態に即した電話連絡、ＦＡＸ操作の訓練
・当番者がそれぞれ自分の役割を認識し、適切に対応できるかを確認する訓練
・訓練で得られた改善事項を当番者全員に周知
　その結果から、一部の当番者に負荷が掛かっていること、負荷の掛かった当番者をフォローできる当番者が少ないことを課題としていた。しかしながら、通報連絡用紙の記載誤りのあった６月１８日時点において、その課題への対策はできていない状況であった。
そのため、通報連絡用紙作成やメール送信文の作成など、他の当番者が実施する項目の理解度・力量を向上させるための個別訓練を実施するとともに、チーム単位での当番者の力量確認項目を設定し、個別の力量を確認できる訓練を実施することとした。具体的な訓練プロセスは以下の通り。
①宿直当番の役割を理解する
　所長が力量を確認した上で、所長代務者として任命した統括責任者が通報連絡対応の要求事項（安全協定、規制庁対応）を伝達し、宿直当番の役割について、他の当番者の役割を含めて理解させる
②すべての当番者が通報連絡に必要な技能全般を習得する
　すべての当番者が通報連絡に必要な技能を習得させるため以下の訓練を実施
・通報連絡用紙（地震、火災）の記載、ＦＡＸ送信の訓練
　訓練シナリオを付与し、実際に通報連絡用紙に記入させる。通報連絡用紙の記載に誤りが無いか、重要情報が伝わるように記載されているかを確認する。併せてＦＡＸ送信の操作ができていることも確認する。
・メールシステム（自治体、所内）の操作訓練
　通報連絡用紙の内容を適切にメールで配信できているかを確認する。
　上記訓練は制限時間を設けて実施し、適切に対応できるまで何度でも訓練を実施する。
③宿直当番登用の判断
　チーム訓練を実施し、役割分担毎に統括責任者による力量評価試験を行い、力量到達者に対しては所長が宿直当番の執務を許可する。力量評価は当番者力量確認要領を用いて評価を行い、評価の結果不合格者は再試験を実施する。
④宿直当番の力量を維持する
　実際の通報連絡を模擬した電話連絡・ＦＡＸ送信・メール送信を行う宿直当番訓練を継続して実施する。
　訓練後の反省会では力量評価の各項目に対する評価結果を伝え、力量が足りないと評価された当番者は宿直体制から外し、再度【①宿直当番の役割を理解する】から訓練を行う。

４．地域、社会の皆さまからの目線、感覚の醸成
　本事例では、正確な情報をお伝え出来なかったことにより、地域、社会の皆さまに大変ご心配をおかけしてしまった。
また、原子力発電所で働く所員全員が平時より、意識を高く、地域、社会の皆さまの思いを感じながら業務を進めていく必要性を再認識することとなった。
　そこで、過去の失敗事例を省みること、所員自らが地域、社会の目線、感覚に触れることで、皆さまが求める通報連絡のありように気づくきっかけを付与し、意識を醸成する。
４．１．社会的影響に関する感度の向上
　本事象の様な社会的信用を失墜させた過去事例をＯＥ（運転経験）情報として活用する。
宿直当番に入る事前訓練等において、ＯＥ（運転経験）情報を用いて、当社の失敗が、地域、社会の皆さまにどの様に受け止められたのかを省みることとする。それにより、原子力発電所を運営するという業務が内包する社会的影響の大きさを改めて感じ取り、発電所の状況を速やかに、かつ正確に地域、社会の皆さまに発信し、お伝えする通報連絡の重要性とその対応を行う当番者の責任に対する意識を高める。
４．２．所員全員参加の全戸訪問による地域、社会目線の醸成
　これまでは、新潟本部や発電所の事務系職員、技術系管理職などにより行ってきた柏崎市及び刈羽村にお住まいの皆さまのご意見をお伺いする全戸訪問活動について、今年度は、発電所の職員全員が参加して行うこととする。
発電所の職員１人ひとりが地域の皆さまと直接お話をさせていただくことにより、地域の皆さまの率直な思いやお考えを拝聴し、感じ取り、自らの業務にどのように活かしていくか考える機会とする。
　本活動を通じて、発電所の職員が平時より、社内外に伝えるべき事に自ら気づき、判断することが出来るよう、地域、社会目線の醸成に努めていく。

５．日常業務における品質向上の対策
　トラブル対応における通報連絡だけでなく、発電所運営に関する品質向上のための対策として以下を実施する。
５．１．対外報告書に対する品質向上に関する対策
　社外へ報告するいかなる資料においても品質の確保は事業者として必達であることから、組織的にチェック機能を有効に機能させるための改善を行う。
（１）対外報告書作成に関する組織の強化
発電所から提出している対外報告書をリスト化し、報告書の内容に応じた作成責任者を選任。対外報告書の作成にあたっては作成責任者が力量を有していると認めた習熟者が報告書を作成することで、品質の向上を図る。
（２）報告書作成に関する力量の付与
各職場における「対外報告書の作成状況」を作成責任者及び力量保有者が確認し、品質の確保にあたって修正すべき点が確認された場合には手順書等に対策を反映する。
５．２．法令違反撲滅に関する対策
　日常の業務についても、法令を遵守していることが発電所運営において必達であることから､法令違反を撲滅させるため組織の強化を実施する｡また、各職場においては、自らの業務運営において法令を確実に遵守するため、定期的に自組織点検を実施し、不適切な事例が確認された場合には速やかに是正する。
（１）法令違反撲滅に関する組織の強化
　法令の要求事項を明確にし認識漏れを防ぐ仕組みとして、これまでの発電所運営上の弱みとなっている法令を抽出して（現在は１２法令※を抽出）、法令および業務に精通する者を法令管理者として選任した。法令管理者の役割は、担当する法令類について各職場に対し、業務での対応要否、対応方法等について指導するとともに、法令解釈についての問合せに助言を行う。
また、各職場に法令管理者からの指示を業務展開する法令担当者を配置した。法令担当者の役割は、自組織の業務実務者へ法令を遵守するよう指導するとともに、法令解釈についての問合せに対し法令管理者と連携し、業務への反映が必要な対応を指示する役割を担う。
※１２法令とは
　　以下のいずれにも該当しないものを対象としている。
　　・原子力安全に関わる法律で日々の業務プロセスの中で確実に認知されて
いるもの
　　・全社共通の業務プロセスの中で確実に用いられているもの
　　・原子力発電所の業務に関係ないもの
　＜対象法令群（上位法令を記載）＞
　　・フロン類の使用の合理化及び管理の適正化に関する法律
　　・消防法
　　・急傾斜地の崩壊による災害の防止に関する法律
　　・公有水面埋立法
　　・高圧ガス保安法
　　・大気汚染防止法
　　・電波法
　　・毒物及び劇物取締法
　　・労働安全衛生法
　　・ダイオキシン類対策特別処置法
　　・建設工事に係る資材の再資源化等に関する法律
　　・建築基準法
（２）法令要求事項と業務の結びつけ
　発電所運営に関わる法令について、対応漏れが発生しやすい業務に着目し、条文毎にリスト化した「業務と法令の関連表」の運用を開始した。
各職場においては、日々の業務を進める中で「業務と法令の関連表」を活用して法令要求事項を確認し、業務の洗い出しから履行確認まで確実に実施していく。
（３）法令遵守に関する自組織点検の実施
　法令担当者は、定期的に自組織の「法令遵守活動状況」の点検を実施し、法令遵守に関する改善の有無を確認し、自らの業務に対する法令遵守の意識を高め、継続的に改善を実施する。
また、各職場の業務形態に応じた「法令遵守活動状況」を所長含む法令管理者チームが確認し、指導を実施する。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2019-東京-S015]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[山形県沖地震時における通報連絡用紙の誤記に関する原因と改善策について]]></TITLE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2019/08/08 08:43:59]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
