<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>1</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>12359</TROUBLE_ID>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2016/06/01 19:10:20]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2015/12/14 19:54:20]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[20151202]]></HASSEI_NJ>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2016/06/01 19:10:20]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象の概要
　平成27 年12 月2 日、３／４号機サービス建屋（屋外）において、漏水補修工事に従事していた協力企業作業員が、建屋外壁に設置されている手動式の排煙窓（以下、「当該排煙窓」という。）の外側に電線管が敷設されており、当該排煙窓が開かない可能性があることを確認した。
　このため、当社にて状況調査および影響評価を行った結果、当該排煙窓の外側に敷設されている電線管は４号変圧器監視ＩＴＶ用電線管（以下、「当該電線管」という。）であり、当該排煙窓が開かない状態であることを確認したことから、12 月4 日に建築基準法 第八条（維持保全）に抵触しているものと判断した。
　なお、当該電線管については、12 月4 日に当該排煙窓から撤去し、12 月5 日に当該排煙窓の動作確認を行い、動作に問題ないことを確認した。

２．時系列
　建設時（平成4年10月）：３／４号機サービス建屋竣工（当該排煙窓設置）
　平成22年11月～平成23年3月：４号変圧器監視用ＩＴＶ設置工事にて当該電線管を敷設（この間に当該電線管を敷設）
　平成27年12月2日：３／４号機サービス建屋の当該排煙窓に当該電線管の敷設を確認
　　　　　12月3日：当該電線管敷設状況（用途、ルート、所管箇所等）・影響調査
　　　　　12月4日：建築基準法第八条に抵触していると判断
　　　　　　　　　　 当該電線管撤去を実施
　　　　　12月5日：当該排煙窓動作確認を実施（結果：良）

３．当該排煙窓の概要
　当該排煙窓は、建築基準法第三十五条に基づき設置されている排煙設備であり、火災が発生した場合に有害な煙を屋外に放出するため、室内に設置されている作動ボタンを人が手動で押すことにより窓が開放される仕組みとなっている。
　排煙設備には自然排煙設備（手動式）と機械排煙設備（連動式）の２種類あり、火災検知器等が動作した場合に連動して排煙する機械排煙設備については、消防法により定期的な機能確認試験が求められているが、自然排煙設備については、定期的な機能確認試験の要求はない。このため、手動式の当該排煙窓については定期的な機能確認は実施していなかった。

４．原因調査
（１）現場調査
　現場にて当該排煙窓および当該電線管敷設状況を確認した結果、当該電線管は、当該排煙窓上に敷設されており、当該排煙窓が開かない状態であった。
　また、当該排煙窓は建屋外壁面と同色・同材であり、外観上では排煙窓であることの識別が難しいことを確認した。
　なお、上記のとおり外観上では排煙窓であることの識別は困難であるが、本事象を発見した協力企業作業員は、３／４号機サービス建屋の建設請負会社社員であり、設備図書（建物竣工図）と付き合わせて現場を確認していたため、当該排煙窓に電線管が敷設されていることに気が付くことができた。

（２）類似排煙窓の調査
　類似排煙窓の設置状況について、発電所構内全ての排煙設備を調査した結果、当該排煙窓と同様に外観上では識別が難しい手動式排煙窓は、３／４号機サービス建屋を除き設置していないことを確認した。
　また、設置している手動式排煙窓は、全て動作可能な状態であることを確認した。

（３）当該電線管を敷設した工事に関する調査
　当該電線管を敷設した工事について調査した結果、
ａ．当該電線管は、中越沖地震（平成19 年7 月16 日）に伴う3 号機所内変圧器火災対策の一環として実施された４号変圧器監視ＩＴＶ用設置工事により、平成２２年１１月～平成２３年３月に敷設していた。
ｂ．当該電線管を敷設した工事は、監視用ＩＴＶ設備の設置工事であり、ＩＴＶ設備としては設計管理の対象外であったが、以下のような検討や準備を行った後、工事を実施した。
　・技術検討書において、ＩＴＶ設備の設置方針、伝送方式、カメラ仕様等の検討、および許認可関係に該当しない設備であることの確認を行った。
　・電線管敷設ルートを検討するにあたり、事前に委託にて電線管敷設ルートの現場調査を実施していた。なお、委託では下記を要求事項としていた。
　　-ケーブル敷設ルートは最短距離とすること。
　　-ケーブル敷設ルート図を作成すること。
　　-ケーブル長を提示すること。
　・当社担当者は委託現場調査結果より機器配置図による敷設ルートを確認するとともに、外観目視により敷設ルートの現場確認を実施し、敷設ルート上には干渉物がないと判断していた。その結果を受け、チームリーダー、グループマネージャーが委託調査結果の審査・承認を実施していた。

ｃ．当該箇所の電線管の敷設は、ボーリングやアンカー打設等を伴わず、建物の構造に影響を及ぼさない施工であり、かつ敷設ルートに干渉物が確認されなかったため、当社担当者は、建物を所管している建築担当箇所に確認する必要性に気が付かなかった。
ｄ．当該電線管の敷設工事の際、施工前には敷設ルートに干渉物がないかという観点で外観目視にて現場確認を実施していた。また、施工後および全体工事完了後には敷設予定ルート通りに電線管が敷設されているかという観点で、外観目視にて現場確認を実施していたが、当社担当者、協力企業担当者ともに排煙窓であることに気づくことができなかった。

５．原因
　調査結果および関係者への聞き取り調査結果から、なぜなぜ分析を実施し、要因分析を実施した。
（１）直接要因
・当該排煙窓は外壁と同色・同材であり、当社担当者、協力企業担当者ともに外観上では排煙窓であることに気づくことができず、誤って当該電線管を敷設した。
（２）背景要因
・当該排煙窓設置当時は、意匠性を重視したことから、外観上排煙窓とわからないように施工されていた。
・当該電線管の敷設は、建物の構造に影響を及ぼさない簡易な工事であり、当社担当者は建築担当箇所に確認を行う必要性に気が付くことができなかった。なお、建築担当箇所が確認した場合には、排煙窓上の敷設となることに気づけたものと考える。
・当該排煙窓は自然排煙（手動式）であり、法令上の要求がなく、定期的な点検を実施していなかったため、当該電線管敷設以降、当該排煙窓が開かない状態であることに気づくことができなかった。

６．対策
（１）是正措置
　当該電線管については、１２月４日に当該排煙窓から撤去し、１２月５日に当該排煙窓が正常に動作することを確認した。
（２）当該排煙窓の識別表示
　当該排煙窓を含む３／４号機サービス建屋の手動式排煙窓を認識できるよう、識別表示を実施する。
（３）建築担当箇所によるレビューの実施
　今回のような電線管をはじめ建物に設備（仮設物含む）を固定する場合には、建物の構造に影響を及ぼさない簡易な工事であっても、建築担当箇所がレビューする運用に変更する。
（４）手動式排煙窓の点検
　手動式排煙窓は、法令上の要求がなく定期的な点検を実施していなかったが、連動式排煙窓と同様に定期的（半年に１回）に点検を行い、排煙窓が開放可能であることを確認する。]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2015-東京-S035]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[柏崎刈羽原子力発電所３／４号機　サービス建屋外壁手動排煙窓（屋外）における不備について]]></TITLE_NAME>
	<UNITS><![CDATA[3,4]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[2]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2015/12/14 19:54:53]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
