<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．事象発生当時の状況
（１）作業の状況
　平成２０年１２月８日７時３０分頃より、協力企業（元請）工事担当者A以下現場作業員８名にてＴＢＭ－ＫＹを実施した後、ワイヤ送給装置の可燃物を不燃シートで養生した。当該ＴＢＭ－ＫＹでは火気作業にかかる危険予知として火気養生の再確認や保護具の使用が抽出されていた。
　８時３０分頃　タービン建屋地下１階 Ａ系ＲＣＷ熱交換器・ポンプ室内の火気養生エリア（不燃シートでハウス養生）において、配管サポート耐震工事のための溶接作業を開始した。
　当該火気養生エリアは、溶接作業実施箇所毎に仕切っており足場を組んだ４階層構造となっていた。１０時３２分頃、当該火気養生エリアで溶接作業を３箇所、作業班長および溶接士２名で実施していたところ、溶接士Aが当該エリア２階でワイヤ送給装置にかかっていた不燃シートの隙間からの発火・発煙を確認した。その時点で溶接士Bは当該エリア中２階で溶接作業を行っており、作業班長は当該エリア３階で溶接作業を行っていた。また、火気専任監視員Aは当該火気養生エリア外（ハウス外）から監視していた。
　発火・発煙を確認した溶接士Aは、直ちに装着していたマスクを外して溶接士Bに対して初期消火活動の応援を要請した。溶接士Bは、火気専任監視員Aを呼び、火気専任監視員Aが携帯していた簡易消火具を受け取り、それを溶接士Aに渡した。溶接士Aは直ちに初期消火を行ったが、この際に煙を吸い込みその直後から体調不良となった。

（２）被災の状況
　被災の状況について現場を確認した結果、以下を確認した。
・ワイヤ送給装置が全体にわたって黒く煤けており、ワイヤリールやケーブル等の可燃性部品が焼損していたが、特に焼損していたのは中継端子台であった。



２．原因調査
　出火メカニズムの特定と火災に至る原因および火災発生の通報連絡が遅れた原因を特定するため、要因分析に基づき原因調査を行った。

２－１．出火箇所の調査
（１）溶接士等への聞き取り調査
　出火箇所について消火活動を実施した溶接士等に聞き取り調査した結果、以下の証言を得た。
・ワイヤ送給装置にかかっていた不燃シートの隙間からの発火・発煙を確認した。（溶接士A）
・ワイヤ送給装置の不具合は感じられなかった。（溶接士A）
・今回の溶接作業で採用されていた溶接方法はＭＡＧ溶接※で、溶接スパッタは火花程度発生していた。（溶接士A）
※　アーク溶接のうち、シールドガスに不活性ガスとＣＯ２を混合して使うもの
・ワイヤ送給装置に可燃物があったため、不燃シート２枚重ねで予め養生していた。（溶接士A）
・ワイヤ送給装置にスパッタが降りかからないように注意して作業していた。（溶接士A）
・火災発生時、タービン建屋地下１階 Ａ系ＲＣＷ熱交換器・ポンプ室の他の場所にいたため、発火は確認していない。（協力企業（元請）工事担当者A、協力企業（下請）現場監督A）

（２）ワイヤ送給装置に関する調査
　溶接士Aより「ワイヤ送給装置にかかっていた不燃シートの隙間からの発火・発煙を確認した」との証言が得られたことから、焼損したワイヤ送給装置の点検実績を確認するとともに、同装置の外観目視点検、協力企業工場にて分解調査等を実施した結果、以下の事実を確認した。
ａ．点検実績調査の結果
・今回の溶接作業開始前に、溶接士により「電気溶接機（使用前）点検表」を用いた点検が行われていたが、中継端子台の外観目視点検は点検項目に含まれていなかった。
・当該溶接作業で使用していた溶接機とワイヤ送給装置の工場での至近の点検実績としては、平成２０年３月に当該溶接機の定期点検が行われており、また、平成２０年７月に工場から発電所への発送前点検※として当該溶接機と当該ワイヤ送給装置を組み合わせたアーク出し試験が行われていた。双方の点検において、中継端子台の各テーブルの接続状況を確認する等の詳細点検は行われていなかった。
※　発送する装置に異常がないことを確認する目的で実施するため点検記録は作成されない。
ｂ．外観目視点検の結果
・外観目視点検の結果、ケーブル、モータカバー、減速機カバー、リモコンボックス等に燃焼痕が確認されるとともにリモコンケーブルに炭化が見られたが、最も激しく焼損していたのは中継端子台であった。なお、中継端子台カバーが焼損したと思われる明確な痕跡は確認出来なかった。
ｃ．協力企業の工場での分解点検等の結果
・中継端子台をワイヤ送給装置から取り外し詳細点検したところ、当該中継端子台上部の焼損が激しかった。
・ワイヤ送給装置の部品の欠落について確認したところ、ストレートナの脱落防止用Ｅ型止め輪等が脱落していたが装置の機能に影響を与える部品の欠落は無かった。
・モータおよび減速機等の内部には焼損等の異常は確認されなかった。
・ワイヤ送給装置制御ケーブル（トーチスイッチケーブル、電磁弁ケーブル、送給モータケーブル）の損傷状況を確認したところ、部分的な被覆の焦げ痕はあるものの内部からの発熱による均一な焼損状態ではないことから、外部からの熱影響によるものと推定され、これらのケーブル自体が発火源となったものではないことが確認された。
・同機種の中継端子台を用いてモックアップを行いケーブル端子間でアークを発生させたところ（条件：ＤＣ２４Ｖ／８Ａ）、火花の発生が確認された。
・同型の溶接装置を用いてモックアップを行い溶接スパッタの発生量や飛散方向を確認した結果、溶接開始時にスパッタが発生するが連続溶接中はほとんど発生しないことや、溶接士の後方には飛散しないことを確認した。

　以上の調査により、ワイヤ送給装置の中継端子台での発熱・着火の可能性があることが確認された。

（３）ワイヤ送給装置の出火要因詳細調査
　ワイヤ送給装置の中継端子台での発熱・着火の可能性が考えられることから、以下のとおり更に詳細な調査を実施した。
ａ．当該中継端子台の分解点検による詳細状況調査
焼損の激しかった当該中継端子台を分解し、中継端子台、接続ケーブル等の各部品について、拡大写真等を採取し、異常の発生有無の確認を実施した。主な確認結果を以下に記す。
・渡り配線を構成する接続ケーブルの被覆部が膨らんで潰れたような様相を示していた。
・圧着端子部等にアーク痕と推定される部位が見受けられた。
・圧着端子付け根のケーブル被覆が剥き出しになっているケーブルについて被覆を剥がしてみたところ、アーク痕等の異常は確認されなかった。
　上記の結果から、何らかの要因により、当該端子部において接触不良やトラッキング現象が発生し、発熱していた可能性のあることが確認された。
　なお、各端子部のビスに緩みの有った箇所は確認されていないものの、経年劣化により端子部に腐食が確認された。
ｂ．協力企業の工場でのモックアップの結果
・同機種の中継端子台を用いてモックアップを行い中継端子台の燃焼確認試験を実施したところ、中継端子台に直接ガスバーナーの炎を当てると中継端子台は炎を上げながら燃焼するが、ガスバーナーの炎を外すと数秒後に燃焼は止まることが確認された。
・中継端子台に接続されたケーブルの被覆にライターの火を付け燃焼確認試験を実施したところ、ケーブル被覆は炎を上げて燃焼しライターの火を外してもしばらく自己燃焼を続けることが確認された。
・同型のワイヤ送給装置を用いてモックアップを行いリモコンボックス等の燃焼再現試験を実施したところ、以下の事実が確認された。
→リモコンケーブルの被覆は、ガスバーナーの炎を当てると燃焼するが、ガスバーナーを外すとまもなく燃焼は止まる。
→リモコンボックス本体は容易に着火し、その後も炎を上げ自己燃焼を続ける。この状態でワイヤ送給装置を不燃シートで覆っても燃焼は継続され、不燃シートで全面を覆われた内部の温度が上昇する環境であった。
→加圧ハンドルの上端部は容易に着火し、その後も炎を上げ溶けながら自己燃焼を続ける。
ｃ．文献・類似事例調査
　接触不良やトラッキング現象による発火事象に関する文献・類似事例の調査を実施した。文献調査（財団法人消防科学総合センター発行「火災原因調査要領（電気火災編）」）の結果から、接触不良による火災発生メカニズムは、「導体の接続（触）部の接触状態が不良になると電流が流れた時に発熱し、接触部近くの電線の絶縁被覆が発火することがある。この発熱要因としては、接触抵抗の増大に伴うジュール熱によるものと特殊酸化物の生成による発熱とがある。」とされており、当該事象に合致する可能性があることが確認された。
　また、トラッキング現象による火災発生メカニズムは、「電圧が印加された異極導体間の固体絶縁物表面に、水分を多く含んだ埃など電解質の微少物質、電解質を含む液体の蒸気または金属粉等の導体が付着すると小規模な放電が発生し、繰り返されると絶縁物の表面に導通性の通路が形成されること。有機絶縁物は炭化して導通性物質（グラファイト）を生じやすくなること。その部分を通して電流が流れジュール熱を発生して高温となり、隣接部分を熱して新たな通路となり、徐々に拡大して電流が増加し、遂には広い範囲で発熱発火する現象」とされており、当該事象に合致することを否定できない状況であることが確認された。
　なお、類似事例として、過去に発生した公開情報を調査した結果、接触不良やトラッキング現象による中継端子台での火災発生事例は一般的に確認されているものであり、今回の事象発生の原因となった可能性はあると推定される。
ｄ．当該ワイヤ送給装置の補修実績調査
　発火のあったワイヤ送給装置については、当該装置を購入した協力企業において補修履歴の管理はなされていないことから、当該装置メーカにおいて、納入時より変更されている部位の有無について確認を実施した。フレ－ム部補強や、ガスホース、塗装色、配線方法等に違いがあり、協力企業において点検・補修が実施されていることが確認されたが、当該装置メーカの見解では、焼損が激しく詳細調査を必要とする中継端子台を除き、装置の構成や機能的な問題は見当たらないとのことであった。
ｅ．他のワイヤ送給装置との比較調査
　当該の協力企業が所有する他の同型ワイヤ送給装置と構成部品等の比較調査を実施した結果、中継端子台の相違は見られるものの、当該中継端子台そのものからの出火原因となるような大きな違いは見受けられなかった。
　なお、メーカからの出荷時には先開型端子が使用されており、当該ワイヤ送給装置において圧着端子として先開型端子や丸型端子を切断したものが使用されていたが、丸型端子と比較し、端子部ビスの締め付け時にズレが生じやすいと考えられることから、補修時の組み立て時において、接触不良の発生しやすい状況であったことが想定される。
ｆ．その他調査
　中継端子台での接触不良やトラッキング現象以外の原因として、今回装置の養生として、不燃シートを被せていたことから、不燃シートによる導通の可能性も調査したが、当該作業で使用していた不燃シートに導通性は無く、今回の事象を発生させる要因となった可能性はないものと推定した。なお、中継端子台の外観目視の結果から、明確にその他の異物があったことも確認されていない。

　以上の調査により、本事象の原因は、中継端子台での接触不良やトラッキング現象により発熱し、火災に至った可能性が高いと推定される。

（４）工事用機器の管理に関する当社要求事項に関する調査
　工事用機器の管理に関する要求事項について、発電所で工事を実施する場合の遵守事項等を定めた「工事共通仕様書」の記載内容を調査したところ、「所要の機能、精度を有し、安全性が高く作業環境に適したものを使用する。また、その機能および精度を維持するために適切な点検、保守、取扱いを行う」ことが、現場に持ち込む全ての工事用機器に対して要求されていた。
　上記要求事項に対し、協力企業（元請）は、現場に持ち込む工事用機器に対する管理規定を作成し溶接機の点検頻度、使用前点検として損傷の有無、作動状態を確認することを記載するとともに、現場での火気作業にかかる管理規定においては「電気溶接機（使用前）点検表」としてチェックシートを定め、作業前、作業中、作業後の各段階における点検項目を明確に定めて運用していたが、溶接機の付属品であるワイヤ送給装置を管理対象にしていなかった。協力企業（下請）は溶接機の保守管理要領を定めており、ＭＡＧ溶接機の外観目視点検、絶縁抵抗測定、アーク電流値測定、装置の性能検査を実施することとしていたが、溶接機の付属品であるワイヤ送給装置について言及した箇所はなくワイヤ送給装置の点検内容・頻度や補修する場合の取扱いが明確でなかった。このため、ワイヤ送給装置の工場出荷前点検や現場での使用前点検において機能の確認は行われたが、外観目視点検は行われなかった。
　また、当社は「工事共通仕様書」において、火気作業時の安全管理を的確に行うことを目的に、「電気溶接機点検表（作業前点検）作業中・後点検兼用」を例示していたが、電気溶接機を想定していたことから、トーチ、電源装置、ケーブルおよびその接続部の状態など電気溶接を行うために使用する主要機材等の点検を行うことを記載していた。このため、この中に今回のMAG溶接で必要となる、溶接機の付属品であるワイヤ送給装置の中継端子台の外観目視点検が含まれていなかった。

　以上の出火箇所の調査により、中継端子台の焼損が激しかったこと、および圧着端子部等にアーク痕と推定される部位が確認されたことから、溶接作業中に上部の端子が接触不良やトラッキング現象により加熱され着火・発煙したものと推定される。その後、装置上部のリモコンボックスや加圧ハンドルに火が廻り引火するとともに、ワイヤ送給装置が不燃シートで養生されていたことにより、熱が籠もりワイヤリールの樹脂等に熱影響が生じるとともに装置全体が煤けたと推定される。


２－２．火災発生の通報連絡が遅れた原因に関する調査
　火災発生が１０時３２分頃であるにもかかわらず消防署への連絡が１１時３７分となったことに対して、火災発生時にＡ系ＲＣＷ熱交換器・ポンプ室にいた当該作業の関係者等への聞き取り調査等を実施した。
（１）溶接士、火気専任監視員等への聞き取り調査
　以下の事実を確認した。
・溶接士A，B、火気専任監視員A，Bは、溶接士Aの足下で起きた火災でありすぐ消せると思い、中央制御室への連絡よりも消火活動を優先した。
・溶接士Aは、発見者として中央制御室への通報者になることは理解していたが、初期消火活動において煙を吸い込み話せない状況になったため通報を実施できなかった。
・火災発生時、作業班長は少し離れたところに居て、周囲の騒音、ページングで気が付くのが遅れたため、状況を確認した時には、協力企業（下請）現場監督A、当社社員、他が居たので、既に中央制御室へ連絡がいっていると思い、消火活動を行った者（溶接士A，B、火気専任監視員A，B）に中央制御室へ連絡したか否かおよび連絡内容を確認しなかった。
・溶接士B、火気専任監視員A，Bは、初期消火活動実施後、体調不良となった者の救助を優先した。
・溶接士B、火気専任監視員A，Bは、初期消火活動後、周りに居た協力企業（元請）工事担当者A、協力企業（下請）現場監督A、協力企業（元請）計装担当者や現場に居合わせた当社社員がＰＨＳで話していたので、中央制御室に連絡をしていると思い、中央制御室に連絡がいっていると思った。
・火気専任監視員Aは、火災報知器センサーにカバーが取り付けられている時に火気専任監視員として中央制御室への連絡機能を代替する役割を担っているという認識が低かった。
・現場監督AおよびBは、協力企業（元請）工事担当者Aから、中央制御室へ連絡したと聞いたので、体調不良となった者の発生だけでなく火災に関しても連絡したと思ったため、消火活動を行った者に中央制御室へ連絡したか否かおよび連絡内容を確認しなかった。
・協力企業（元請）工事担当者Aは火災を見ておらず現場状況の確認ができていなかったため、現場に居合わせた協力企業（元請）計装担当者より「煙を吸い込んで体調不良となった人がいる」とだけ伝えられ中央制御室への連絡を促された際に、「煙を吸い込んで体調不良となった人が発生した」とだけ中央制御室に伝え火災のことが伝わらなかった。
・協力企業（元請）工事担当者Aは、中央制御室より被災者をチェックポイントに連れて行くように指示されたので、被災者をチェックポイントに連れて行くことで頭が一杯となり、被災した原因が何かを直接確認出来なかった。

（２）中央制御室への連絡に関する聞き取り調査
　以下の事実を確認した。
・当直長は、協力企業（元請）工事担当者Aより「溶接作業で作業員が煙を吸ったようで体調が悪くなりうずくまっている」との連絡を受けたが、その煙が火災に伴うものだとは思わず火災発生を認識することができなかった。
・中央制御室へ連絡した協力企業（元請）工事担当者Aは火災発生の認識を持っていなかったため、体調不良の作業員発生の情報だけが断片的に伝わった。

（３）当社工事監理員への聞き取り調査
　以下の事実を確認した。
・当社工事監理員Aは、協力企業（元請）機械設備担当責任者より「溶接機のワイヤ送給装置から発煙があり、煙を吸い込んだ作業員がいる」旨の連絡を受けた際や、協力企業（元請）工事担当者Bより「実際の溶接箇所からの煙を吸い込み気分が悪くなった」と連絡を受けた際、その煙が溶接に伴い発生する煙だろうと思い込み、火災の煙だとは思わなかった。
・当社工事監理員Aは、中央制御室へ消防車を要請したか確認の電話をしたところ、「溶接作業で気分が悪くなっただけなので、消防へは通報していない。」との回答を得た。
・当社工事監理員Aは、協力企業や中央制御室からの情報について、直ちに所管グループのチームリーダーに報告し対応方針について相談したが、協力企業や中央制御室からの情報を踏まえ、所管グループとして現場確認をすぐに行う必要があるとの判断には至らなかった。
・別作業で現場に居合わせた当社工事監理員Bは、協力企業（元請）工事担当者Aより「煙を吸って気分が悪くなった人がいるためチェックポイントへ連れて行くので場所を教えてほしい」といわれて対応した際、当該火気養生エリアから離れたところにいたため火災現場が見えず、火災に気づかなかった。

（４）作業環境に関する調査
ａ．Ａ系ＲＣＷ熱交換器・ポンプ室の状況
　Ａ系ＲＣＷ熱交換器・ポンプ室では、当該火気養生エリア以外でも溶接が並行して行われており現場に多数の足場が設置され、火災発生時には全部で３箇所の火気養生エリアで溶接作業等が行われており、３名の火気専任監視員により各エリアの作業状況が監視されていた。
　火気養生エリア近傍には消火器が配置されていたが、本作業に従事する火気専任監視員は各々エアゾール式の簡易消火具を携帯していた。
ｂ．当該火気養生エリアの状況
　当該火気養生エリアは、溶接作業実施箇所毎に仕切っており４階層構造となっており、火災発生時、溶接士Aは当該エリア２階で溶接士Bは当該エリア中２階で、また、作業班長は当該エリア３階で溶接作業を行っていた。
　当該火気養生エリアの火気専任監視員は、火災発生時は当該火気養生エリア外（ハウス外）から監視していた。
ｃ．中央制御室への連絡手段
　当該火気養生エリアから最寄りのページング装置までは約１５ｍの距離があった。火災発生時にＡ系ＲＣＷ熱交換器・ポンプ室でＰＨＳを携帯していたのは、協力企業（元請）工事担当者、協力企業（下請）現場監督だけであり、作業班長、溶接士A，Bと火気専任監視員A，BはＰＨＳを持っていなかった。なお、タービン建屋地下１階 Ａ系ＲＣＷ熱交換器・ポンプ室での作業開始前にページング端末の設置場所について、作業班長、火気専任監視員、作業員全員で確認していた。
ｄ．火災報知器のカバー取付状況
　Ａ系ＲＣＷ熱交換器・ポンプ室には火災報知器のセンサーが１５個設置されている。１１月６日に協力企業（元請）より火災報知器のセンサーへのカバー取付の申請が出されており、火災発生時は当該火気養生エリア近傍のセンサーを含め７個のセンサーにカバーが取り付けられていた。なお、当該申請については、１１月７日に当社防火管理者が承認していた。

（５）火災発見時の連絡に関する当社要求事項に関する調査
　火災発生時の連絡に関する要求事項について、発電所で工事を実施する場合の遵守事項等を定めた「工事共通仕様書」の記載内容を調査したところ、「緊急時の対策として、作業着手前に連絡体制を確立する。また、「作業員名簿」の備考欄に、緊急時に通報連絡する優先順位（第１位者～第３位者）を記載し、工事監理箇所に提出する」ことが要求されており、この点は満足されていた。しかしながら、日々の作業において火災等が発生した場合の連絡体制の明確化までは要求事項としていなかった。そのため、発見者が中央制御室へ連絡しなかった場合にそれをフォローする者が明確になっていなかった。

（６）火災発見時の初動対応に関する火気専任監視員等への教育訓練に関する調査
　火災発生時の対応について、火気専任監視員や作業員がどのような教育を受けていたか調査した。その結果、火災発生時の初動対応として中央制御室への連絡、人命救助、初期消火の実施については教育されていたが、火災発生について中央制御室に連絡したことを作業班長、作業員で相互に確認しあう等、中央制御室への連絡が確実に実施されたことをチェックする方法については明確に教育されていなかった。

　以上の調査より、火災発生の連絡が遅れた原因は、以下のとおりと推定される。
・実際に火炎を目撃し初期消火活動を実施した者が中央制御室へ速やかに火災発生の連絡をしなかった。
・火災（煙）の認識があった者は、初期消火活動を実施した４名、作業班長および協力企業（下請）現場監督に限られており、中央制御室へ連絡した協力企業（元請）工事担当者は火災発生の認識を持っておらず、中央制御室（当直長）へ火災の情報が正しく伝わらなかった。
・火災発生の認識を持っていない協力企業（元請）工事責任者より体調不良の作業員発生の連絡を受けた当社所管グループは、中央制御室へ消防車を要請したか確認の電話をしたところ、「溶接作業で気分が悪くなっただけなので、消防へは通報していない。」との回答を受けた。その後、協力企業（元請）工事担当者より体調不良となった者が応急処置室に到着したとの連絡を受けた際に現場の状況を問い合わせたが、「溶接作業でのヒュームを吸い込み気分が悪くなった」との回答であり火災発生に関する情報は得られなかったことから、当社は現場確認を実施せず火災発生の確認に時間を要した。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10096</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[N]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[評価不要]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2009/01/16 18:00:31]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[M]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[保全品質情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>4376</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2008/12/08 18:06:29]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200812081032]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[（１）火災発生防止の対策
・当社は、「工事共通仕様書」にて、工事用機器については付属品も含めて管理することを明記するとともに、「電気溶接機点検表（作業前点検）作業中・後点検兼用」を改訂し、電気溶接機（ワイヤ送給装置含む）の使用前に中継端子台の接続部に緩みがないか、中継端子台と圧着端子の接続に異常がないか、端子間に埃等がたまっていないことを確認することとする。なお、当社は、「工事共通仕様書」に例示された他の点検表についても、点検項目に不足が無いか確認する。また、当社は、協力企業に対し、「工事共通仕様書」に例示された点検表に基づき現場にて現在使用中の点検表について、点検項目に不足が無いか確認するよう指示することとする。
・協力企業は、現場に持ち込む溶接機に対する管理規定にワイヤ送給装置を追記し、管理対象品であることの明確化を図るとともに、「電気溶接機（使用前）点検表」にワイヤ送給装置の点検項目を追記する。
・協力企業は、溶接機およびワイヤ送給装置の現地出荷前での点検要領を明確化し、合格した点検記録を添付して出荷するルールとし、また、現地での使用前点検についても明確化し、点検記録をつけることとする。
・協力企業は、本事象および前項の運用変更について周知徹底の教育を行うことにより再発防止に取り組むものとする。

（２）火災発生時の迅速に通報するための対策
（火災発生時の連絡体制・責任者の明確化）
・当社は、火災発生時の通報連絡体制における責任分担（発見者が中央制御室へ連絡すること、作業班長が中央制御室へ連絡したことや連絡内容を確認すること）を工事共通仕様書で明確にする。
・当社および協力企業は、火気作業に携わる者に配布するために作成した火気作業実施時の遵守事項等をまとめた作業安全ハンドブックおよび作業現場に掲示する通報連絡体制表に、火災発生時の通報連絡体制における責任分担（発見者が中央制御室へ連絡すること、作業班長が中央制御室へ連絡したことや連絡内容を確認すること）を明示する。

（火災発生時の連絡体制にかかる教育の実施）
・当社は、協力企業に対し、火気作業にかかる作業員全員を対象に、火災発生時の通報連絡体制における責任分担（発見者が中央制御室へ連絡すること、作業班長が中央制御室へ連絡したことや連絡内容を確認すること）にかかる教育を実施し、認識の再徹底を図るよう周知する。
・当社および協力企業は、「火気専任監視員研修テキスト」について、原子力発電所における火災対応の重要性を強調した内容に見直し、再認識させる。
・当社は、火気作業を実施する場合には、ＴＢＭ－ＫＹで火災発生時の連絡方法および声出しを周知徹底するよう「工事共通仕様書」に追記し、再徹底を図る。
・当社は、なんらかの事象発生時に「煙」というキーワードがあった場合には火災の可能性を考えて関係箇所に問い掛けをし、火災の可能性が否定できない場合は直ちに現場確認を行うなど感度を高めて対応できるよう、当直員、当社工事監理員に対し本事象を踏まえた教育を行い、徹底を図る。

　なお、「工事共通仕様書」では緊急時の連絡について当社工事監理員へ報告することとなっていることから、第一報は中央制御室（当直長）へ連絡するよう改訂する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．事象の概要
　平成２０年１２月８日８時３０分頃より、タービン建屋地下１階 Ａ系原子炉補機冷却水系（以下、「ＲＣＷ」という）熱交換器・ポンプ室内の火気養生エリア（不燃シートでハウス養生）において、協力企業（下請）が配管サポート耐震工事のための溶接作業を開始した。１０時３２分頃、当該火気養生エリアで溶接作業を３箇所、作業班長および溶接士２名で実施していたところ、一人の溶接士がワイヤ送給装置にかかっていた不燃シートの隙間からの発火・発煙を確認したことから、他の溶接士と当該火気養生エリアの火気専任監視員１名および近くにいた他の火気専任監視員１名とともに火気専任監視員が携帯していたエアゾール式簡易消火具４本を用いて初期消火活動を実施した。
　１０時４０分、中央制御室が協力企業（元請）工事担当者より「溶接作業で作業員が煙を吸ったようで体調が悪くなりうずくまっている」と連絡を受けた。１０時４３分に通報連絡責任者（運転管理部長）が中央制御室より連絡を受けたことから、人身災害にかかわる関係者を招集し情報収集にあたったが、この時点では火災との連絡を受けておらずその認識は無かった。
　協力企業（元請）主任技術者が当社事務本館の緊急時対策室へ報告に訪れ、１１時２０分頃より体調不良となった作業員の状況を確認していた際、「溶接作業においてワイヤ送給装置より発煙したため簡易消火具を使用したところ発煙は停止した」との発言があったため、１１時３７分、緊急時対策室で情報収集を行っていた運転管理部長が一般電話回線で消防署へ連絡した。
　１２時２７分、消防署により鎮火確認された。
　なお、体調不良となった作業員は、その後病院で診察を受けた結果、異常は確認されなかった。
　本事象による外部への放射能の影響は確認されなかった。

【時系列】
平成２０年１２月８日
８時３０分頃　　タービン建屋地下１階 Ａ系ＲＣＷ熱交換器・ポンプ室で配管サポート耐震工事のため火気養生エリア（不燃シートでハウス養生）で溶接作業を開始。
１０時３２分頃　当該火気養生エリアで溶接作業を３箇所、作業班長および溶接士２名（A、B）で実施していたところ、溶接士Aがワイヤ送給装置にかかっていた不燃シートの隙間からの発火・発煙を確認。溶接士B、火気専任監視員Aおよび近くにいた火気専任監視員Bとともに簡易消火具４本を用いて初期消火活動を実施。
１０時４０分　　中央制御室が協力企業（元請）工事担当者Aより「溶接作業で作業員が煙を吸ったようで体調が悪くなりうずくまっている」との連絡を受けた。
１０時４３分　　通報連絡責任者が中央制御室より体調不良となった作業員（溶接士A）発生の連絡を受けた。
１０時４５分　　サテライトオフィスにいた当社工事監理員Aが協力企業（元請）機械設備担当責任者より体調不良の作業員発生の連絡を受けた。その際、「溶接機ワイヤ送給装置ドラム付近から発煙したと推測される。また、中央制御室への連絡は行っており、中央制御室からチェックポイントへ行くよう指示された」との説明あり。
上記連絡を受けた当社工事監理員Aが当直主任に消防車を要請したか確認の電話をしたところ、「溶接作業で気分が悪くなっただけなので、消防へは通報していない。」との回答を得た。
１０時５０分頃　原子炉補機冷却海水系（以下、「ＲＳＷ」という）の水張りを実施していた当社工事監理員Bが作業員から応援要請を受けるとともに「煙を吸って気分が悪くなった」との説明を受けた。（火災については言及無し）
１１時０６分　　体調不良となった者が応急処置室へ到着。
サテライトオフィスにいた当社工事監理員Aが、協力企業（元請）工事担当者Bより体調不良となった者が応急処置室に到着したとの連絡を受けた際、現場の状況を確認したところ「現在チェックポイントで血圧測定を行ったが異常はない。意識もハッキリしている。溶接作業でのヒュームを吸い込み気分が悪くなった」との回答あり。
１１時１３分　　溶接士Aは急患輸送車で健康管理室へ移動。到着後、産業医の診察を受ける。
１１時２０分～１１時３７分頃　通報連絡責任者が協力企業（元請）主任技術者より体調不良となった者の状況を確認していた際、「溶接作業においてワイヤ送給装置より発煙したため簡易消火具を使用したところ発煙は停止した」との発言を確認。
１１時３７分　　消防署に現場を確認してもらうため、通報連絡責任者が一般電話回線で消防署へ連絡。その際、８～９台出動するとの説明あり。
１１時４３分　　保安検査官に連絡。（保安検査官より火災現場へ向かうとの連絡あり）
１１時４６分　　防護本部から自衛消防隊へ出動要請。
１１時４７分　　自衛消防隊（消防車隊・原防隊）出動。
１１時５０分　　自衛消防隊（消防車隊・南明隊）出動。
１１時５０分頃　通報連絡責任者より中央制御室へ消防車が出動したことを連絡。
１１時５１分　　中央制御室にて火報発生無しを確認。
１１時５１分～１２時３６分　消防・警察・救急車両が順次入構。
１１時５２分　　消防対応のため当直副長と当直員が副防護本部へ出動。
１１時５４分　　自衛消防隊（消防車隊・原防隊）副防護本部到着。
１１時５６分　　自衛消防隊（消防車隊・原防隊）と消防車１台、タービン建屋海側到着。
１１時５７分　　自衛消防隊（消防車隊・南明隊）タービン建屋海側到着。
１２時０２分　　第一報ＦＡＸ送信。
１２時０４分　　当直副長と当直員が屋外（熱交換器建屋入口）で消防に合流。
１２時１１分　　防火管理者代行（消防隊長）が火災現場に到着。（保安検査官同行）
１２時１８分　　消防署員、発煙現場に到着。（消防署員４名、対応した当直員４名）
１２時２０分　　プレスへ第一報ＦＡＸ送信。
１２時２７分　　消防署により鎮火確認。
１２時３７分　　自衛消防隊解散。
１３時１３分　　現場指揮本部解散。

]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2008-東京-M031]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　火災が発生した原因は、溶接機の付属品であるワイヤ送給装置の中継端子台の端子の腐食や埃の付着等を使用前点検等で発見することができなかったため、溶接作業中に当該中継端子台部での接触不良やトラッキング現象により発熱し、着火・発煙し火災に至った可能性が高いと推定される。

　また、発火および通報遅れの背景要因を分析した結果、対策を講じるべき以下の問題点が抽出された。
（１）工事用機器の管理に関する問題点
・当社は、「工事共通仕様書」にて工事用機器の管理に関する要求事項を定めていたが、管理対象機器に付属品が含まれることを明記していなかった。また、火気作業時の安全管理を的確に行うことを目的に例示していた「電気溶接機点検表（作業前点検）作業中・後点検兼用」にワイヤ送給装置の中継端子台の外観目視点検を点検項目として含めていなかった。
・協力企業は、現場に持ち込む溶接機に対する管理規定を定めているものの、溶接機の付属品であるワイヤ送給装置の取扱いが明確でなかった。
・協力企業は、これまでワイヤ送給装置の点検要領等を規定化していなかった。

（２）火災発生時の連絡体制・責任者の明確化にかかる問題点
・当社は、火災発生時の通報連絡体制における責任分担（発見者が中央制御室へ連絡すること、作業班長が中央制御室へ連絡したことや連絡内容を確認すること）を明確にすることを「工事共通仕様書」で要求していなかった。

（３）火災発生時の連絡体制にかかる教育にかかる問題点
・火災発生後に発見者が中央制御室に連絡することは教育していたが、中央制御室へ連絡したことや連絡内容について作業班長が確認することを教育していなかった。
・「火気専任監視員研修テキスト」が原子力発電所における火災対応の重要性を強調した内容になっていなかった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[柏崎刈羽原子力発電所６号機タービン建屋（非管理区域）における発煙について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[頃出火]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[6]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2009/01/16 18:00:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[柏崎刈羽]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>6</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyokk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[柏崎刈羽発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[a]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10096</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>1</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10096</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10096</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10096</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0440]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[040]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>19</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0440]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[故意・過失]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[040]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10096</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>2</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不完全]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守不備]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10096</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0410]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>3</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[作業者の過失]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[040]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>16</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0410]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[故意・過失]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[040]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>4</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10096</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のない事象（偶発事象を含む）]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10096</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10096</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[198]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
