<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>3</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>11940</TROUBLE_ID>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2014/06/10 17:21:02]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2014/03/07 20:50:37]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201403051303]]></HASSEI_NJ>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2014/06/10 17:21:02]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　福島第二原子力発電所1号機において、平成26年3月3日より、使用済燃料プール内にある使用済燃料貯蔵ラックの点検作業を行っていたところ、3月5日午後1時3分、同プール床面に異物(ワイヤー付きのフック1個、実測で長さ約45cm)があることを確認した。
　また、当該異物の近くの床面に中性子検出器廃棄容器1本(実測で長さ約55cm×外径約4.5cm)が横置きになっていることを確認した。

　当該の異物および中性子検出器廃棄容器は、3月17日に使用済燃料プール内より回収した。回収したワイヤー付きのフックは、同プール内に工事用機材や中性子検出器を一時的に仮置きした際に使用していたものと推定した。また、回収した中性子検出器廃棄容器の内容物を確認したところ、過去に使用した移動式炉内計装系の検出器の切断片等が入っていることを確認した。

　本件を踏まえ、3月24日から27日にかけて、2～4号機の使用済燃料プールの床面を調査したところ、異物を確認したことから、4月3日から9日にかけて、2～4号機の使用済燃料プール内の床面からワイヤー付きボルトやワッシャー等の異物(10個)を回収した。
　なお、４号機使用済燃料プール内東側で確認した針金らしきものと板状のものについては、回収作業時に粉砕してしまい、混入しても機器等への影響を及ぼさないことから、異物ではないと判断した。
今回確認された異物による同プール内の燃料等への影響はなく、外部への放射能の影響もない。
1～4号機の使用済燃料プール内に異物等が混入した原因等について調査した結果、以下のことが判明した。

○１号機異物（ワイヤー付きのフック）の調査
・平成４年以前に行った局部出力領域モニタ用検出器の交換作業で使用する工事用機材を同プール内の
　側面に吊る際に、ワイヤー付きのフックを使用していたことから、同プール内へ落下した可能性があること。

○２～４号機異物の調査
・回収した異物が定期検査等で使用する機器や装置等に使用している部材と同様のものであること、また、定期検査等で使用する資機材として持ち込まれた可能性があることは確認できたが、いずれも使用済燃料プール内へ落下したことは確認できなかったこと。

○１号機中性子検出器廃棄容器の調査
・今回、使用済燃料プール内で発見・回収した中性子検出器廃棄容器の内容物が、昭和63年に廃棄した移動式炉内計装系の検出器と一致したこと。
・運転開始以降、廃棄した同廃棄容器を同プール内の側面にフック無しワイヤーを止め金具で固縛して吊って仮置きしていたが、平成４年８月にこれらを一括して雑固体貯蔵箱へ収納し、同年11月にサイトバンカ建屋へ移送し保管されているものとして管理していたこと。
・平成４年８月以降は、廃棄の都度、同廃棄容器を仮置きせず、雑固体貯蔵箱へ収納していること。
・同廃棄容器をワイヤーで吊ると、取っ手が同廃棄容器の中心から外側に付いているため斜めになり、雑固体貯蔵箱の上部でワイヤーを外す際に収納されない可能性があること。
・同廃棄容器を雑固体貯蔵箱へ収納する際、水中カメラを使用せず雑固体貯蔵箱の上部から目視で確認していたこと。

1～4号機で確認された異物が使用済燃料プール内に混入した経路や時期を特定することはできなかったが、平成16年４月以降は異物混入防止対策を強化しており、それ以前は異物の管理が厳格でなかったことから、異物混入防止対策を強化した平成16年4月以前に同プール内へ混入したものと推定した。
　また、1号機で確認された中性子検出器廃棄容器については、平成4年8月に使用済燃料プール内の側面に仮置きしていた同廃棄容器を雑固体貯蔵箱へ収納する作業を行っていることから、この時に同廃棄容器を使用済燃料プール床面に落下させたものと推定した。その際、水中カメラを使用していなかったため、同プール内の床面へ落下後、確認がとれないままサイトバンカ建屋に保管されているものとして管理していた。
　なお、平成４年以降も同廃棄容器を使用しているものの、使用済燃料プール内に仮置きした実績はないことを確認している。

　平成16年4月以降、使用済燃料プールにおいて強化している異物混入防止対策を徹底していく。
　また、今後、中性子検出器廃棄容器を雑固体貯蔵箱へ収納する際は、水中カメラを用いて確実に雑固体貯蔵箱へ収納したことを確認するとともに、作業終了後は使用済燃料プール床面に落下していないことを確認する。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2013-東京-S081]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[福島第二原子力発電所1～4号機使用済燃料プールでの異物等の確認について]]></TITLE_NAME>
	<UNITS><![CDATA[1,2,3,4]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[2]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2014/03/10 09:02:09]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>5</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo2f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
