<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<TROUBLE_ID>13292</TROUBLE_ID>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2021/06/29 16:07:25]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[S]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[その他情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[X]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[対象外]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>99182</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2021/06/29 16:07:10]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[202102132308]]></HASSEI_NJ>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[・2月13日午後11時8分頃、福島県沖を震源とする地震
が発生。（双葉町：震度6弱、大熊町：震度6弱、楢葉町：震度6弱、富岡町：震度5強）
福島第一原子力発電所において、現時点で、外部への影響を及ぼすような異常はありません。
福島第一原子力発電所の地震関連情報（点検状況等）は、次の通りです。

○地震加速度
　６号機　水平　235.1ガル　垂直116.5ガル

○主な時系列
　2月13日
午後11時08分頃　地震発生
午後11時08分　免震棟１階南側渡り廊下で火災警報発生
午後11時10分頃　物揚場排水路モニタの指示値が低下。放射線を測定する水槽内に付着した放射性物質が地震の影響で剥がれ落ちたことから、計測値が下がったものと推定。なお、当該排水路、上流において漏えいが確認されていないこと及び、海水放射線モニタ（全βの指示値）に有意な変動はないことから、環境への影響はなし。
午後11時20分　大型休憩所で火災警報発生
午後11時23分　原子力警戒態勢発令
午後11時33分　滞留水移送設備、水処理設備の運転停止
午後11時55分　以下について確認
　　　　　　　　　　１～６号機設備プラントパラメータ:異常なし
　　　　　　　　　　原子炉注水設備（１～３号機）:運転継続
　　　　　　　　　　使用済燃料プール冷却設備（1,2,3,5,6号機※、共用プール）:運転継続

※４号機は地震発生前から停止中
　　　　　　　　　　モニタリングポスト指示値　　　　　　　　　:有意な変動なし
　　　　　　　　　　発電所敷地境界・構内ダストモニタ指示値　　:有意な変動なし
　　　　　　　　　　構内線量表示器指示値　　　　　　　　　　　:有意な変動なし
                    海水放射線モニタ・構内排水路モニタ指示値　:有意な変動なし

午後11時59分　双葉消防本部（一般回線）に連絡
　

2月14日
午前0時07分　免震棟１階南側渡り廊下の火災警報発報について、現場確認の結果異常なしを確認
午前0時55分　パトロールを開始（区分Ⅲ）
午前1時09分　１～６号機設備、水処理設備、雑固体焼却設備について、集中監視室でパラメータ確認を実施し、異常なしを確認
午前1時10分　雑固体焼却設備についてパトロール完了。異常なし確認
午前0時14分以降　構内ダストモニタ5箇所の指示値に若干の上昇を確認。当該ダストモニタの最大値は1.6×10-５乗Bq/cm3（３号機海側）であり、警報発生値（高警報設定値：5.0×10-５乗Bq/cm3）と比較して小さいこと及び通常の変動範囲内であることを確認（通常の変動範囲内：2×10-５乗Bq/cm3　～　5×10-6乗Bq/cm3）。なお、午前2時ごろに、概ね上昇前の指示値に戻った。
午前1時36分　大型休憩所の火災警報発生について、現場確認の結果、異常なしを確認
午前2時08分頃　５号機および６号機の原子炉建屋のパトロール終了。その際、５号機および６号機の使用済燃料プール付近において、地震の揺れでプール水が溢水したものと思われる水溜りを確認。溢水の継続はなく、外部への影響なし。なお、原子炉建屋は、その他異常なし。
　　　　　　　　　　　＜5号機＞
　　　　　　　　　　場所；原子炉建屋オペレーティングフロア　4箇所
　　　　　　　　　　　　　4箇所とも、0.5m×0.3m×１mm　（約600cc）
　　　　　　　　　　　＜6号機＞
　　　　　　　　　　場所；原子炉建屋オペレーティングフロア　4箇所
　　　　　　　　　　　　・２ｍ×0.5m×1mm
　　　　　　　　　　　　・１ｍ×0.5m×1mm
　　　　　　　　　　　　・0.1m×0.1m×1mm
　　　　　　　　　　　　・0.2m×0.1m×1mm　　　　　（計約1,600cc）
午前2時24分　５号機廃棄物処理建屋パトロール終了。異常なし確認
午前2時36分　３・４号機中央制御室および３・４号機タービン建屋のパトロール終了。異常なしを確認
午前3時07分　６号機廃棄物処理建屋パトロール終了。異常なし確認
午前3時13分　処理水等貯蔵タンクまわりパトロール終了。異常なし確認
午前3時16分　水処理設備パトロール終了。異常なし確認
午前3時17分　５、６号機タービン建屋パトロール終了。異常なし確認
午前3時50分頃　運用補助共用施設パトロール完了
　パトロールで、同施設内の使用済燃料プール付近において、地震の揺れでプール水が溢水したものと思われる水溜りを確認。溢水の継続はなく、外部への影響なし。なお、運用補助共用施設は、その他異常なし。
場所；運用補助共用施設内使用済燃料プール
　　　　　　　　　　　　・６ｍ×0.1m×1mm　　　　　　　　（約600cc）
午前3時35分　モニタリングポスト　異常なし確認
午前3時47分　気象観測装置　異常なし確認
午前5時00分頃　ＦタンクエリアＨ３タンクフランジ下部から、水の漏えいを確認。タンクの貯留水は、５、６号機建屋内地下に溜まっていた滞留水。漏えいした水は、堰内にとどまっており、外部への影響はない。その後、連結弁を閉め、当該タンクを隔離したが、漏えいはタンク下部フランジ5箇所から継続している。
　　
午前6時45分頃までに、次の設備について、異常なしを確認
　　　　　　　　　　１～４号機設備のうち、
　　　　　　　　　　・原子炉注水設備
　　　　　　　　　　・原子炉格納容器ガス管理設備
　　　　　　　　　　・窒素ガス封入設備（Ａ系、Ｂ系、非常用）
　　　　　　　　　　・使用済燃料プール冷却設備
午前10時46分頃　J９タンクエリアで水溜りがあることを確認。漏えい防止拡大を防ぐために設置された堰の中に留まっており、外部への漏えいは確認されていない。その後、水溜りの水を分析した結果、塩分濃度が0％、ｐＨが8、放射能濃度がバックグラウンドと同等であることを確認。これにより、当該水は、塗装面とコンクリート堰の間に染み込んでいた雨水と判断。

午後１時01分　　滞留水移送について設備に異常が無いことを確認したことから、1号機原子炉建屋からプロセス主建屋への滞留水移送を再開。他の建屋についても、滞留水移送を順次再開する。
午後１時26分　　物揚場排水路の水を分析した結果、セシウム137で2.3Bq/L、全βで7.3Bq/Lであり、通常値であることを確認。
午後１時51分　　すべての「区分Ⅲ」パトロールが完了。モニタリングデータに有意な変動がないことをあらためて確認。
なお、廃棄物関連施設のパトロールにおいて、瓦礫保管エリア一時保管施設のコンテナの一部に傾きや転倒が確認されているが、内容物の飛散がないことを確認。
午後2時00分　　原子力警戒態勢（所在市町村で震度６弱以上の地震発生）を解除。
午後2時27分　　運用補助共用施設使用済燃料プール付近の水溜りの拭き取り完了。
午後3時45分　　5号機使用済燃料プール付近の水溜りの拭き取り完了。
午後4時25分　　6号機使用済燃料プール付近の水溜りの拭き取り完了。
午後7時05分　　地震発生に伴い停止していた水処理設備については、地震発生後のパトロールにおいて、設備に異常がないことを確認したことから、サブドレンＮｏ.１及びＮｏ.５中継の２系統の復旧を完了。同時刻に現場に異常がないことを確認。


2月15日

午前8時15分　　ＦタンクエリアＨ３タンクからの漏えいについては、当該タンクからの水移送を行い、漏えいは停止していることを確認。
午前8時25分　　サブドレンの残り３系統（Ｎｏ.２、Ｎｏ．３、Ｎｏ.４中継）について、復旧を完了。同時刻に現場に異常がないことを確認。

・2月14日午後4時31分頃、福島県沖を震源とする地震（マグニチュード5.2）が発生。
（双葉町：震度4、大熊町：震度4、楢葉町：震度3、富岡町：震度3）
プラント状況は以下のとおり。
・１～６号機設備プラントパラメータ　　　　　　　:異常なし
・滞留水移送設備パラメータ　　　　　　　　　　　:異常なし
・原子炉注水設備（１～３号機）　　　　　　　　:運転継続中
・使用済燃料プール冷却設備（１，２，３，５，６号機、共用プール）:運転継続
※４号機は地震発生前から停止中
・モニタリングポスト指示値　　　　　　　　　:有意な変動なし
・発電所敷地境界・構内ダストモニタ指示値　　:有意な変動なし
・構内線量表示器指示値　　　　　　　　　　　:有意な変動なし
・構内排水路モニタ、海水放射線モニタ指示値　:有意な変動なし
同日午後4時45分から午後7時46分にかけて現場パトロールを行った結果、午後4時50分、ＦタンクエリアＩ－7タンク上部フランジ部より3秒に1滴の漏えいを確認。漏えいは堰内に留まっており、漏えい部には受けを設置済。
その後、Ｉ－7タンク内の水を移送し水位を低下させるために系統構成を実施したところ、午後7時04分、移送ラインの1か所から漏えいを確認したため、系統構成を中止。漏えいは２か所に広がっており範囲は以下の通り。
・3ｍ×4ｍ×1ｍｍ
・1ｍ×1ｍ×10ｍｍ
漏えいは堰内に留まっており、受けを設置済、漏えいの継続はなし。
その他、1～4号機、5・6号機、水処理設備、雑固体焼却設備を点検した結果、異常のないことを確認。なお、モニタリングデータに有意な変動なし。


〇原子炉格納容器水位について
・原子炉格納容器水位、温度等のパラメータを監視していたところ、2月18日に1号機の原子炉格納容器水位に低下が見られたことから、他のパラメータを確認したところ、1号機において2月15日以降、3号機において2月17日以降に原子炉格納容器温度計の一部に低下傾向が見られた。このため、2月18日に関連パラメータを評価していたところ、1、3号機ともに原子炉格納容器水位が低下傾向にあると判断。
原子炉圧力容器底部温度、格納容器ガス管理システムの放射能（希ガスモニタ含む）、敷地境界のモニタリングポスト及びダストモニタ、構内ダストモニタに有意な変動は認められていないことから、外部への影響はないと判断。
地震後の点検において、原子炉注水設備のパラメータ及び目視点検では異常が確認されておらず、原子炉への注水は適切に行われていることを確認しており、原子炉格納容器水位低下の要因としては地震による原子炉格納容器損傷部の状況変化も考えられるが、今後もパラメータを注視して監視していく。
原子炉建屋水位については現状では有意な変動は確認されていないが、パラメータの詳細評価及び監視を行っていく。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<PLANT_CODE><![CDATA[tyo1f]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2020-東京-S041]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[地震発生に伴うプラント状況について]]></TITLE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2021/06/29 16:07:25]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[東京電力]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[東京]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[東京電力株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>30</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[tyo]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[福島第一]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>4</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[tyo1f]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[福島第一発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
</KNT_TROUBLE>
