<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．点検調査
（１）外面点検調査
当該配管を取り外し後工場搬出前に撮影した写真により，外面に錆を伴った局所的な窪みが建屋貫通部の外壁側アンカーサポート近傍に多数発生していたことを確認した。
その後，工場でのサンドブラスト後に外面の状態を目視確認したところ，以下のことが確認された。
・窪みは流れ方向から見て配管の左側（２７０度側※９付近）に多数分布している。
・窪みはすり鉢状（窪みの内部は逆円錐状の形状）のものおよびクレーター状（窪みの内部に凹凸あり）のものがあり，表面に肌荒れやざらつきが見られるものの，割れは見られなかった。
なお，第２４回定期検査にてＲＨＲＳライニング配管修繕工事の対象となっているものは，当該配管の他に１０スプールあるが，作業関係者への聞き取りの結果，これらの配管には当該配管の貫通部で確認されたような窪みは確認されていない。
※９：配管を流れ方向の上流側から見て，最上部を０度として時計回りに表した角度。
（２）肉厚測定結果
１）当該配管に観察された窪みについて，超音波厚さ計で肉厚測定した結果，１箇所について必要最小厚さを下回り，６．７ｍｍであった。
２）その他窪み部（測定箇所で２６箇所）については，８．３ｍｍ以上の肉厚であった。
３）当該配管を周方向１２箇所，長手方向２０段面で測定ポイントを設定し，超音波厚さ計で肉厚測定を行った結果，外面に窪みを生じている部分以外は１２．０ｍｍから１２．３ｍｍであり，製造上の公差の範囲内（１２．７±１．５ｍｍ）であった。
（３）内面点検調査
当該配管について，サンドブラスト後に配管内面の状態を目視にて確認した結果，全面に亘って平滑であり，窪みは見られなかった。

２．原因調査
当該配管を取り外した際に局部的な腐食の報告を受けたが，簡易測定結果にて必要最小厚さを満足したと考え，工場へ搬出，次工程であるライニング剥離へ引き渡したため，技術基準への適合判断は表面サンドブラスト後となった。このため，原因調査のための現品からの直接情報が得られない事項（錆の詳細写真，塗膜の状況など）については，（Ｂ）系の点検で補完した。

2.1 減肉が内面，外面いずれから発生したかに関する調査
（１）内面からの減肉の可能性調査
内面からの減肉発生要因として，ライニング不良による腐食，流れ加速型腐食，液滴衝撃エロージョンが考えられるが，当該配管の減肉を確認した時点では既にライニングは剥離されていたため，その状態における調査を実施した。
その状態において，内面状態を目視にて観察した結果，全面に亘って平滑な状態であったため，内面からの減肉はない。
（２）外面からの減肉の可能性調査
外面からの減肉発生要因として，腐食，摩耗，製造・据付不良が考えられるが，当該配管の減肉を確認した時点では既に外面のサンドブラストが終了していたため，その状態における調査，記録写真による調査を実施した。
１）腐食
当該配管を取り外して工場へ搬出する前の外面調査では，外面の一部に錆を伴った局所的な窪みが発生していた。サンドブラスト後の目視調査では，窪みの平面形状はさまざまで，窪みはすり鉢状やクレーター状のものがあり，表面に肌荒れやざらつきが見られるものの，割れは見られなかった。
２）摩耗
当該配管およびアンカーサポートは撤去済みであり，据付の状況が確認できない。このため，当該配管が据付状態にあった時点での写真およびアンカーサポート構造図から確認した結果，当該配管はアンカーラグ，アンカープレート，アンカーサポート架構がそれぞれ溶接されており，相対変位を生じない据付状態であることから，摩耗の可能性はないことを確認した。
また，ライニング配管修繕工事の施工者への聞き取りにより，配管取外し時には摩耗に見られる接触痕（摩耗粉の噛み込んだ傷跡）等の異常はみられなかったことを確認した。

以上より，当該配管の内面は平滑な状態で，外面に局所的な窪みが見られたことから外面腐食によるものと考え，外面腐食に関する要因の分析を行うこととした。

2.2 外面腐食に関する調査
（１）材料不良
ミルシートによる材料確認の結果，化学成分，機械的性質ともに基準内であり，問題の無いことを確認した。
なお，当該配管の窪みが発生している部位のみ耐腐食性が低下している材料となっていないかを確認するため，窪みの発生していた部位と発生していない部位について，硬さ測定および組織観察を実施し比較した結果，有意な差は見られなかった。
（２）全面に亘る腐食
当該配管を取り外して工場へ搬出する前の写真による外面調査では，窪みが観察された部分以外では腐食は見られず，塗装も残っていることから，全面に亘る腐食ではないことを確認した。
（３）局部腐食
１）腐食部の据付状況による影響調査
当該配管は撤去済みであることから，同じ設計で据付けられている（Ｂ）系の据付状況を調査した結果，建屋貫通部に施工しているモルタルが壁面からアンカーサポート内側にはみ出ており，配管外面と隙間を形成していたことを確認した。
また，取り外しを実施した作業関係者への聞き取りにより当該配管においても同様なはみ出しが見られた，との証言を得た。
したがって，当該配管についても（Ｂ）系配管と同様はみ出したモルタルと配管外面で隙間を形成されていたと推定される。
２）結露水による影響調査
結露水による影響を確認するため，配管貫通部が同じトレンチ構造である（Ｂ）系の配管貫通部を調査した。アンカーサポート内側のモルタルを可能な限り取り除き，配管外面状態を観察した結果，腐食はほとんど確認されなかった。さらにモルタルを取り除いた部位において外面から超音波厚さ計を用いて配管肉厚を測定の結果，製造上の公差の範囲内であることを確認した。
当該配管のある（Ａ）系のトレンチ内に敷設されている配管と，（Ｂ）系トレンチ内に敷設されている配管について，結露水が停滞しやすいと考えられる配管下表面等を目視確認し比較したが，（Ａ）系，（Ｂ）系ともに軽微な錆びはあるものの有意な差がないことを確認した。
したがって，当該配管の腐食は，結露水が支配的な要因になった可能性は低いと考えられる。
３）雨水による影響調査
a.コンクリートハッチの調査
当該配管の上部にはコンクリート製のハッチ（以下，「当該ハッチ」という）が設置されており，パッキン等のシール部材はなく，雨水の浸入を防ぐ構造とはなっていない。当該ハッチ開口部の内壁面には雨水が流れた跡が認められ，そのうち１辺は当該配管用アンカーサポートの直上にあり，雨水が浸入するとアンカーサポートに滴下する位置関係となっていた。
（Ａ）系と（Ｂ）系のトレンチ内各部の塩分付着量測定を実施した結果，（Ａ）系の方が高めとなっていることが確認された。これは，（Ａ）系トレンチ内にハッチからの雨水浸入があり，塩分を持ち込んだ可能性を示すものと考えられる。
次に，当該ハッチの補修履歴を確認したところ，平成２１年１月に当該ライニング配管修繕工事の事前調査で，トレンチ内に入域した協力会社の作業者が雨水浸入跡を見つけ当社に連絡があったことから，同年２月に当該ハッチの補修（トレンチ内ハッチ枠の錆落し，塗装），雨仕舞い（コーキング）および雨天時に漏えいがないことを確認していた。
現状における当該ハッチからの雨水浸入有無を確認するため，ハッチ開放前に上から散水し，トレンチ内から目視確認した結果，アンカーサポート直上の１辺からの浸水は見られず，他の３辺からの滴下が認められた。これより，平成２１年２月に実施した雨仕舞いは約１年後に十分機能しない状態になっていたことが推定される。
したがって，当該ハッチから当該配管用アンカーサポートへ雨水が浸水していた可能性がある。
なお，（Ｂ）系の配管が設置されているトレンチのハッチ上は屋外ではなく建屋内であり，トレンチ内への雨水の浸入跡は見られなかった。
b.当該配管設置状況調査
アンカーサポートはＨ型鋼により構成されており，Ｈ型鋼溝部への水溜りを防止する目的で，水抜き穴（約８ｍｍ径）が施工されている。
一方，建設時の貫通部構造計画書を確認した結果，気密，水密，放射能遮蔽，および雨仕舞いを必要とする貫通部はモルタル（又は相当品）を充填することとなっており，当該貫通部はこの計画書通り施工されていることを確認した。
当該配管を設置する手順としては，建屋壁貫通穴に配管を通し，建屋外側壁面でアンカーサポートにより固定した後，建屋内側から配管と貫通穴の隙間にモルタルを充填する。隙間に確実に充填するようにするため，建屋外壁面から外にはみ出させることで充填状態を確認することとしていた。この施工方法は，建設当時一般的に行われていた工法であることが当該配管の施工メーカーからの聞き取りにより確認された。なお，現在では主に美観上の観点からモルタル充填後にはみ出したモルタルを平坦に仕上げるようにしており，基本的にシールプレートを設けてモルタルがはみ出さないような施工方法がとられている。
このことから，設計仕様と施工の整合性に問題はないが，モルタルがはみ出していたために隙間を形成する結果となった。
当該ハッチから浸水した場合，直下にある当該配管用アンカーサポートに滴下しＨ型鋼に溜まり，水抜き穴を通るかまたはＨ型鋼から溢れて外面を伝わり配管外面に達する。このことは，当該アンカーサポート部の上部に錆と雨水の流れ跡が認められることから十分考えられる。これにより，はみ出したモルタルと配管表面の隙間に雨水が浸み込んだものと考えられる。
（４）塗装不良
１）仕様の確認
塗装が要求通りに施工されているかを確認するため，当該配管の塗装状態および建設当時の塗装要求を規定した「塗装方案」を確認した結果，以下のとおりであった。
当該配管の塗装状態は，アンカープレートより上流側（トレンチ側）は仕上げ塗装であったが，今回外面の窪みが多数確認されたアンカーサポートに囲まれた部分については錆び止め塗装のみであった。
塗装方案ではトレンチ内に対する要求事項が確認できず，塗装の記録も残されていないことから，設計図書の調査およびメーカーへの確認結果で以下のことがわかった。
a.設計図等においてトレンチ内は屋外としており，同様に塗装要求もトレンチ内は一般的に屋外機器扱いとなる。塗装方案では屋外機器の場合，錆び止め塗装および仕上げ塗装が要求されている（被保温配管は錆止め塗装のみ）ことから，トレンチ内で保温のない当該配管は錆び止め塗装および仕上げ塗装が要求されることになる。
b.仕上げ塗装は配管据付後に行われ，アンカーサポートに囲まれている部分は，その前後もアンカープレートと建屋外壁に塞がれるため，仕上げ塗装が施工できなかったと考えられる。
c.塗装方案には機器据え付け後に塗装が困難な箇所について予め塗装しておくような要求とはなっておらず，当時は設計側および塗装施工側双方ともこのような部位について雨水が浸入した場合における腐食のリスクに対する認識が低かったことから，個別の指示も行われなかったものと推定される。
なお，現在当該配管の施工メーカーでは，溶接等の施工性に配慮して基本的にアンカーサポートを壁面に設置する場合には隙間を設けるようにしており，この隙間から配管外面の仕上げ塗装を行っている。

以上のことから，アンカーサポートに囲まれた部分が錆び止め塗装のみであったことについては，塗装が困難な部位に対して明確な要求や指示がなかったためと推定され，雨水が浸入したことで腐食の発生を早めた可能性が考えられる。

２）施工状況の確認
塗装の施工の妥当性を確認するため，塗膜厚さを確認することとしたが，当該配管はサンドブラスト済みであることから，塗膜厚さを確認できない。
このため，同じ時期に製造，据付けが行われた当該配管の前後スプールについて塗膜厚さの測定を実施した結果，標準塗膜の厚さを満足していることを確認した。したがって，当該配管の塗装の施工に問題はなかったものと考える。
（５）保守管理
１）塗装状態の確認
a.巡視点検時の塗装状態の確認
当該配管が設置されているトレンチ内は通常換気が行われていないことから，労働安全上の観点より巡視点検の対象外としている。
巡視点検では，配管の塗装状態の確認だけでなく，周辺状況（干渉物の発錆状況や天井の雨水浸入跡等）も確認することになるが，巡視点検が行われておらず，その代替処置も講じていなかったことから，結果的に腐食を確認することができなかった。
b.機器点検時の塗装状態の確認
トレンチ内の巡視点検は行わないこととしていたため，当該配管の塗装状態の確認はライニング配管修繕工事の際に行うこととしていた。
当該配管外面の塗装状態の評価は，当該配管の設置されているトレンチ内と二重管内の直接風雨にさらされない範囲については，ＲＨＲＳライニング配管修繕工事およびＤＧＳＷ配管取替工事時に，取り外した配管外面の塗装状態を確認することにより行っている。
ＲＨＲＳライニング配管修繕工事については，第１５回定期検査以降，計画的に実施しており，第１８回定期検査時に，ＲＨＲＳ（Ｂ）系の二重管内配管を対象とした工事を実施している。この工事において有意な塗装の剥離や著しい腐食は確認されていなかった。
また，同トレンチ内に敷設されているＤＧＳＷについては，第１４回定期検査（平成７年）以降，計画的に取替工事を実施しており，当該配管の設置されているトレンチ内のＤＧＳＷ配管は，第１６回～第１８回定期検査（平成１０年度～１２年度）に取替工事が実施されており，これまで有意な塗装の剥離や著しい腐食は確認されていなかった。
これより，当該配管の塗装状態の確認は，適宜実施されていたと考えられる。
当該配管のライニング配管修繕工事の準備のため，平成２１年１月にトレンチ内の現場調査を行った際に，アンカーラグ近傍の配管外面の腐食を確認したため減肉深さをノギスで測定し，必要最小厚さを下回っていないことを確認した。このときに周囲の状況を確認したところ，アンカープレート付近の腐食および上部ハッチ開口部内壁の雨水浸入跡を確認した。配管外面の腐食はこの雨水浸入によるものと推定し，同年２月に当該ハッチの雨仕舞い（ハッチ外周のコーキング）を行うことにより雨水の浸入を防ぎ，これ以上腐食が進展しないように処置した。
また，当該配管は，同年９月からの第２４回定期検査においてライニング配管修繕工事が既に計画されており，修繕工事において外面の再塗装が行われることから，ハッチの雨仕舞いを行っておけば次回定期検査までの間継続使用しても問題ないと判断した。
しかしながら，アンカーサポートに囲まれた部分については目視が困難であり，可視範囲とは腐食環境が異なるという認識がなかったことから腐食を確認することができなかった。

２）配管外面腐食に着目した点検計画
今回の事象を踏まえて，「配管肉厚管理マニュアル」の外面点検要領を確認したところ，対象範囲全体の点検/評価/補修に関する記載をしているが，アンカーサポート等その他の干渉物に囲まれ目視が困難な部位の点検/評価/補修については明確になっていないことがわかった。

３．調査結果まとめ
（１）当該配管の減肉は，内面は全面に亘って平滑な状態であったこと，および外面の観察結果から外面腐食によるものと考えられる。
（２）当該ハッチは雨水の浸入を防ぐ構造ではなく，当該ハッチ開口部の内壁面に雨水跡が確認され，塩分測定結果からも雨水の浸入の可能性が高いことが確認された。
（３）配管貫通部からアンカーサポート架構にはみ出したモルタルにより配管外面との間に隙間が形成されていた。当該ハッチから浸入した雨水は直下にあるアンカーサポートに滴下した後，Ｈ型鋼の水抜き穴もしくはＨ型鋼から溢れて当該配管外面に達する。このことは，当該アンカーサポート部の上部に錆と雨水の流れ跡が認められることから，十分考えられる。これにより，はみ出したモルタルと配管表面の隙間に雨水が浸み込んだものと考えられる。
（４）当該配管のトレンチ内は仕上げ塗装が要求されることになるにもかかわらず，アンカーサポートに囲まれた部分が錆び止め塗装のみであったことについては，塗装が困難な部位に対して明確な要求や指示がなかったためと推定され，雨水が浸入したことで腐食の発生を早めた可能性が考えられる。
（５）保守管理を調査した結果，以下のことが確認された。
１）当該配管外面の塗装状態の評価は，当該配管の設置されているトレンチ内と二重管内の直接風雨にさらされない範囲については，ＲＨＲＳ配管ライニング配管修繕工事およびＤＧＳＷ配管取替工事時に，取り外した配管外面の塗装状態を確認することにより行っている。
ＲＨＲＳライニング配管修繕工事は，第１８回定期検査時（Ｂ）系の二重管内配管を対象として実施しており，有意な塗装の剥離や著しい腐食は確認されていなかった。また，同トレンチ内に敷設されているＤＧＳＷ配管取替工事は，第１６回～第１８回定期検査時に実施しており，有意な塗装の剥離や著しい腐食は確認されていなかった。
これより，当該配管の塗装状態の確認は，適宜実施されていたと考えられる。
２）当該配管が設置されているトレンチ内は巡視点検が行われていなかったことから，結果的に腐食を確認することができなかった。
３）ライニング配管修繕工事の準備のため，平成２１年１月にトレンチ内の現場調査を行った際に配管外面の腐食を確認しているが，アンカーサポートに囲まれた部分については目視が困難であり，可視範囲とは腐食環境が異なるという認識がなかったことから腐食を確認することができなかった。
４）今回の事象を踏まえて，「配管肉厚管理マニュアル」の外面点検要領を確認したところ，対象範囲全体の点検/評価/補修に関する記載をしているが，アンカーサポート等その他の干渉物に囲まれ目視が困難な部位の点検/評価/補修については明確になっていないことがわかった。
４．外面腐食発生の推定メカニズム
（１）当該ハッチ外周からトレンチ内に浸入した雨水は，当該配管の建屋外壁貫通部に設置されているアンカーサポート架構上に滴下した。
（２）滴下した雨水はアンカーサポート架構の水抜き穴またはＨ型鋼表面から，架構に近接する当該配管外表面に達し，はみ出したモルタルと配管表面の隙間に溜まり長期間にわたって湿潤環境を形成した。またアンカープレート付近においては滴下した雨水により湿潤環境となった。
（３）長期間に亘る湿潤環境により雨水が錆び止め塗装の塗膜内面に浸透し，当該配管母材表面に達して外面腐食が発生し，進行した。
（４）モルタルと配管外面の隙間状況（隙間の大きさ）や配管円周上の位置（水分の溜まり易さ）によって湿潤環境は均一ではなかったことから外面腐食は点在して発生し，その進展の程度にもばらつきが生じたために，さまざまな形状となった。
（５）その後，湿潤環境の厳しい場所において腐食がさらに進行し，必要最小厚さを下回る結果となった。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>1</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[106]]></KEITO_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></JIREI_UMU_CODE>
	<JIREI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></JIREI_UMU_CODE_NAME>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>10806</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[04]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[作業・点検]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[105]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[燃料交換]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<KANRYO_FLG><![CDATA[0]]></KANRYO_FLG>
	<INES_CODE><![CDATA[M0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０－]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2010/06/16 09:32:58]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>14569</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2010/02/02 18:29:38]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[201001131100]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[１．対　策
（１）配管の補修
当該配管の必要最小厚さを下回っていた箇所については，減肉部分の配管を撤去し復旧する。当該配管復旧時には，アンカーサポートに囲まれる部分についても仕上げ塗装を行う。また，充填したモルタルを壁面と平坦に仕上げるとともに当該配管のアンカーサポート内の配管外表面状況について目視点検が可能となるような構造とする。他の屋外配管（トレンチ内含む）についても今後点検等により干渉物を外した場合には同様の処置を行う。
なお，ハッチからの雨水浸入が発生した場合でも当該配管に雨水がかからないように，ハッチ下部に雨樋を設置する。

（２）保守管理の改善
屋外配管（トレンチ内含む）の目視が困難な部位における外面腐食に着目した保守管理を以下の様に行う。
１）目視が困難な部位の配管外面腐食に対する管理強化
a.配管外面点検の際は，周辺状況（干渉物の発錆状況や天井の雨水浸入跡等）を踏まえ，目視が困難な部位に腐食の進行を想定し，干渉物を一部取り外し，配管の健全性を確認する。
b.巡視点検が行われていない箇所についても，a.と同様に配管の健全性を確認することで，腐食環境を考慮した頻度で配管外面点検を行う。
２）腐食環境の改善
トレンチ内および二重管内の配管の周辺状況に変化が確認された場合は，雨水浸入防止等の腐食環境の改善を図る。

２．水平展開
屋外（トレンチ内含む）に設置されている安全上重要な配管の外面について，今定期検査中に目視点検を実施する。周辺状況（干渉物の発錆状況や天井の雨水浸入跡等）を踏まえ，目視が困難な部位に腐食の進行を想定し，干渉物を一部取り外すなどした上で健全性を確認した。
また，安全上重要な機器が設置された屋外トレンチについて，今定期検査中に雨水浸入の状況を確認し，雨水浸入の跡が認められた場合には雨樋を設置する。
その後は，外面腐食が懸念される環境にある屋外配管全般について，見直した保守管理に基づき配管外面減肉管理を実施していく。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2010/06/16 09:32:58]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[１．状況
東海第二発電所は第２４回定期検査中のところ，平成２２年１月１３日，残留熱除去系海水系（以下，「ＲＨＲＳ」という）ライニング配管修繕工事※１において工場搬出中の配管外面の一部に錆を伴った局所的な窪みがあることから，超音波厚さ計を用いた肉厚測定を実施した。
その結果，技術基準における必要な厚さ※２（以下，「必要最小厚さ」という）である７．０８ｍｍを下回る部分が１箇所（肉厚６．７ｍｍ）あることを確認した。
当該配管は，「安全上重要な機器等を定める告示」（経済産業省告示３２７号）により「（十）安全上特に重要な関連機能」の「４．残留熱除去設備」中の「残留熱除去設備への冷却海水の管」に該当することから，本事象は「実用炉則第１９条の１７三号」に該当するものと判断した。
なお，事象発生時に当該配管を使用している残留熱除去系海水系（Ａ）および残留熱除去系（Ａ）系は隔離状態にあり，燃料の崩壊熱除去は残留熱除去系海水系（Ｂ）系および残留熱除去系（Ｂ）系により行われていた。本事象による崩壊熱除去への影響ならびに環境への影響はない。
＜当該配管の仕様＞
・材質：ＳＭ５０Ｂ（炭素鋼），外径：５０８．０ｍｍ，公称肉厚：１２．７ｍｍ

※１：ＲＨＲＳ配管について，内面に施されているライニングの張替えを計画的に実施しているもの。
※２：工事計画書中の「規格計算書」に記載の値。

２．事象発生に至るまでの経緯
平成２２年１月５日，ＲＨＲＳライニング配管修繕工事を実施していた協力会社より，ＲＨＲＳ（Ａ）系配管のうち工場搬出予定である配管トレンチ内のスプール※３（以下，「当該配管」という）外面の一部に錆を伴った局所的な窪みがあり，ノギスによる測定で窪み深さが約３ｍｍであるとの報告を受けた。
その後工場へ搬出し，サンドブラスト※４を行った後の１月８日に再度ノギスにより測定をしたところ，窪み深さが約５ｍｍ程度であった。このため，超音波厚さ計を用いた肉厚測定を実施する必要があると判断し，当該配管を測定器材の整った別の工場へ移動し肉厚測定を実施した結果，１月１３日に必要最小厚さを下回る部分が１箇所（肉厚６．７ｍｍ）あることを確認した。
※３：配管はフランジで接続される構造となっており，フランジからフランジまでの１区間を１スプールという。
※４：内面ライニングや外面塗装の剥離後の仕上げのため，圧送された砂を表面に吹きつけて研磨を行うもの。

３．当該配管の据付状況
ＲＨＲＳは，取水口でポンプにより汲み上げられた海水を，二重管を経て建屋内へ引き込み，原子炉建屋内に設置されている熱交換器で熱交換した後，放水口へ排水する配管で構成している。
当該配管（ＲＨＲＳ（Ａ）系）は，ポンプから熱交換器への配管の一部で，廃棄物処理棟への貫通部に用いられているスプールであり，建屋貫通部の外側は天井にハッチが設けられた地下トレンチ※５構造となっている。屋外のポンプからトレンチまでの長尺配管に生じる大きな軸方向荷重を建屋外壁で受けることができるように，当該配管は建屋外壁面でアンカーサポートに固定されている。また，建屋貫通部はスリーブ※６構造となっており，当該配管とのスリーブの穴仕舞いのため充填材（以下，「モルタル」という）が詰められている。
なお，（Ａ）系については，トレンチ上部にコンクリートハッチがありハッチ上部は屋外であるのに対して，（Ｂ）系は，トレンチ上部は鋼板ハッチであり，ハッチ上部はタービン建屋（ベーラー室※７）となっている。それ以外の据付状況は（Ａ）系と同等である。
※５：鉄筋コンクリート製の躯体構造物をいう。
※６：建屋外壁をコア抜きにて開口し，開口内面に配管を貫通させ，最後にモルタルを充填することで隔壁を構成する構造をいう。
※７：管理区域内で発生した工事等の廃材を一時的に集積する部屋。

４．当該配管の保守管理
（１）保守管理の考え方
ＲＨＲＳ配管を含む屋外の炭素鋼配管は，経年劣化事象として配管の腐食（内面・外面）が想定される。このため内面にはライニングが施工されており，外面には塗装が施工されている。
内面腐食に対しては，配管内面のライニング劣化対策として計画的にライニング張替えを行うこととしている。外面腐食に対しては，巡視点検や機器の点検時に，配管外面の塗装の状態を確認することとしている。
ＲＨＲＳ配管については，運転開始以降，接近可能な範囲について巡視点検※８を行い，外面の塗装状態の確認を行うこととしていた。また，当該配管が位置するトレンチおよび二重管内については，労働安全上の制限区域であることから巡視点検を行っていなかったが，ＲＨＲＳライニング配管修繕工事（第１５回定期検査以降）および当該配管と同じトレンチ内にある非常用ディーゼル発電機海水系（以下，「ＤＧＳＷ」という）配管の取替工事（第１４回定期検査以降）において配管を取り外した際に，各々の配管外面の塗装状態の確認を行うことにより，当該配管の塗装状態を評価していた。
なお，当該配管のライニング配管修繕工事については第２４回定期検査にて実施中であった。
※８：労働安全上の制限区域（高線量当量率エリアおよび酸素欠乏症の恐れのあるエリア）については巡視点検の対象から外しており，警報装置やカメラ等により監視している。当該配管が設置されているトレンチ内は，通常換気が行われていないことから巡視点検の対象外となっており，サンプ設備の警報で監視している。なお，入域に際しては，換気装置を運転し，酸素濃度測定の事前確認を行う。
（２）配管外面腐食に着目した点検
配管外面腐食に対する管理を強化するため，平成２１年６月，社内規程「配管肉厚管理マニュアル」を改正し，これに基づいて点検計画を見直した。これにより，従来のライニング配管修繕工事における塗装状態の確認とは別に，外面腐食に着目した点検要領と点検計画が定められた。
当該配管は，トレンチ内であることから風雨に直接さらされる屋外機器に比べて外面腐食のリスクが低いと考え，また，第２４回定期検査でライニング配管修繕工事が行われ配管外面の塗装状態を確認することから，平成３０年に点検する計画としていた。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2009-原電-T023]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[５．原 因
（１）屋外ハッチ開口部から，雨水がアンカーサポートを伝わって配管外面に滴下した。さらに建屋壁貫通部のモルタルがはみ出していたため，錆び止め塗装のみの配管外面との隙間に雨水が浸み込み長期間湿潤環境となり，配管外面が著しく腐食し必要最小厚さを下回った。
（２）当該配管が設置されているトレンチ内および二重管内は，巡視点検が行われておらず，周辺状況（干渉物の発錆状況や天井の雨水浸入跡等）の変化を確認できなかった。
（３）これまでのライニング配管修繕工事での塗装状態の確認では，当該配管の建屋貫通部等の目視が困難な部位の環境を目視可能範囲と同一に考えたため，当該配管の目視可能範囲とは異なり，雨水が浸み込み長期間湿潤環境にあることを考慮した点検が行われていなかった。同様に，当該配管のライニング配管修繕工事の準備におけるトレンチ内の現場調査においても目視可能範囲に腐食を確認したが，点検が行われなかった。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<TITLE_NAME><![CDATA[残留熱除去系海水系配管の減肉について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[技術基準を満足していないと判断]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<PRESS_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PRESS_UMU_CODE>
	<PRESS_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PRESS_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>0</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<INES_ZANTEI_FLG><![CDATA[0]]></INES_ZANTEI_FLG>
	<PRESS_ATTACH_ID>14571</PRESS_ATTACH_ID>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2010/02/05 14:50:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[東海第二]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>17</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentk]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[東海第二発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10806</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[c]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>10806</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>3</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[511]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>10806</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<TROUBLE_ID>10806</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[051]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[配管]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>35</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[051]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[511]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[配管（計装配管・オリフィス本体除く）]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[510]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[510]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[配管装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>31</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[残留熱除去系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<HYOJUN_KEITO_CODE><![CDATA[106]]></HYOJUN_KEITO_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[106]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>10806</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不完全]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守不備]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10806</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>10806</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>10806</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[011]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則19条の17]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[3]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[03]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[非常用炉心冷却設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>3</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
