<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<KNT_TROUBLE>
	<CHOSA_GAIYO_TXT><![CDATA[１．原子炉自動停止時の状況確認
　原子炉の自動停止が発生した時点においては，前日（６月７日）に実施した「タービンバイパス弁動作確認試験」でタービンバイパス弁の動作確認ができなかったことから，再度，同試験を実施していた。
　６月８日の同試験開始前にプラントが安定した状態にあることを確認した後，１０時５６分から運転手順書に従い，ロードリミッタの設定値※４を９１％から８６％まで段階的に低下させ，設定値が８６％になった時点で保持していたが，約１分経過した時点で加速リレー※５が作動し，タービン加減弁が急速閉するとともに，原子炉自動停止信号「TURBINE GENERATOR LOAD REJECTION」（負荷遮断）が発信し，原子炉が自動停止した。また，タービン加減弁の急速閉によるタービン制御系※６のリンク機構※７の働きにより，タービンバイパス弁が急開した。
　なお，６月７日及び８日の「タービンバイパス弁動作確認試験」時は，前回試験（５月３１日）においても，タービン加減弁（閉動作），タービンバイパス弁（開動作）が動作せず（２回実施），３回目に動作したことから，保修課員がタービン制御系のリンク機構等の動きを監視していた。
　６月７日の「タービンバイパス弁動作確認試験」時においても，ロードリミッタの設定値を８４％まで低下させてもタービン加減弁及びタービンバイパス弁は動作しなかった。この事象の要因として，タービン制御系のリンク機構の動きが悪いものと判断し，摺動部等に注油を行い，再度，ロードリミッタの設定値を８４％まで低下させたがタービンバイパス弁の動きに改善は認められなかった（２回実施）。このため，再度注油を行い，油のなじみを待って試験を行うこととし，６月８日に再試験を実施していたものである。
　タービン制御系は，主蒸気圧力を制御する圧力制御装置と，タービン回転数を制御する速度制御装置から構成されている。通常，タービン制御系は，圧力制御装置によりタービン加減弁が制御されており，主蒸気圧力が一定に制御されている。

　※４　ロードリミッタの設定値
　　ロードリミッタと速度リレー※８をつなぐリンクシャフトの位置を示したもので，中央制御室の指示計に％表示される。なお，設定値は，発電機出力の割合を示したものではない。
　
　※５　加速リレー
　　ダッシュポット※９を利用し，速度リレーからの急激な動きを検出し，タービン加減弁を急速閉させるとともに，原子炉を自動停止させる信号を発信する機能を有するリレー。

　※６　タービン制御系
　　タービンの回転数制御及び発電機の出力制限を行う速度制御装置※１０と主蒸気圧力を制御する圧力制御装置※１１で構成されたタービンの制御装置。

　※７　リンク機構
　　タービン回転数，発電機出力，主蒸気圧力をタービン加減弁及びタービンバイパス弁等により制御するための信号を機械的に伝達するための機構。

　※８　速度リレー
　　ロードリミッタと主調速機※１２からの信号を速度／負荷設定と比較し，タービン加減弁の開度を調整するためのタービン加減弁開度信号を発信する装置。

　※９　ダッシュポット
　　速度リレーが急激な変動を示したときに加速リレーにその信号を伝えるために設けられたもので，ニードル弁の設定による動作速度の調整が可能であり，速度リレーからの信号が動作速度を超える値になった場合に本機器が支点となって加速リレーを動作させる。

　※１０速度制御装置
　　ロードリミッタ，主調速機等で構成され，発電機が系統に併入されていないときはタービン速度を制御し，発電機が系統に併入されているときは発電機の負荷を制御する。

　※１１圧力制御装置
　　電気油圧式圧力調整器※１３等で構成された主蒸気圧力を一定に保つための装置。

　※１２主調速機
　　タービンを一定回転数に保つため，タービン回転数を検出し，タービン加減弁開度を調節するための信号を送る装置。

　※１３電気式圧力調整装置
　　主蒸気圧力が設定圧力を保つようにタービン加減弁に圧力制御信号を送る装置で，電気信号により信号（油圧）の伝達を行う。


２．タービン加減弁急速閉の要因分析
　タービン加減弁の急速閉は，加速リレーの動作により発生するが，事象発生前のタービン回転数は１８００ｒｐｍで安定しており，事象発生時に加速リレーが動作していることから，タービン加減弁が急速閉した要因について，要因分析図に基づき現地調査及び工場調査を実施した。
(1) タービン速度制御系の調査
　タービン速度制御系について現地での健全性確認及び工場にて詳細調査を行った結果，速度リレーに異常が確認されたが，その他の部品については，原子炉の自動停止につながる異常は認められなかった。
1)現地調査
a.速度リレーとロードリミッタの特性の確認
　速度リレーとロードリミッタの特性確認を行った結果，ロードリミッタの設定値を下げ（タービン加減弁閉）方向に操作した際，設定値８８％付近で，速度リレーピストンストロークの挙動に不連続な動き（引っ掛かり）が確認された。
　また，補助パイロット※１４ピストンストロークの挙動についても，ロードリミッタの設定値を下げ（タービン加減弁閉）方向に操作した際に，ロードリミッタの設定値８８％付近で速度リレーの動き（引っ掛かり）に影響を受けたと思われる挙動が確認された。
　速度リレーピストン，補助パイロットピストンの全体的なストローク特性，ロードリミッタシャフトストローク特性には異常は認められなかった。
b.加減弁リレー※１５と速度リレーの特性確認
　加減弁リレーピストンストロークと速度リレーピストンストロークの全体的なストローク特性には，異常のないことが確認された。
　加減弁リレーを切り離した状態でロードリミッタと速度リレーの特性を確認した結果，切り離し前と同じ状況であり，加減弁リレーは今回の事象に関係のないことが確認された。
c.加速リレーの健全性確認
　加速リレーの健全性確認として，ダッシュポット入力レバーを手動で持ち上げた後，自由落下させた結果，ダッシュポットピストンの動作は円滑であり，異常は認められなかった。
d.リンク機構の健全性確認
　リンク機構の動作確認・目視点検を行った結果，速度リレー～加減弁リレー及び速度リレー～中間弁トランスミッター間のローリングロッド，加減弁リレー入力レバーを切離し，ロッド及びレバーの動きを確認した結果，動作は円滑であり異常は認められなかった。
　リンク機構の可動部分の目視点検を行った結果，損傷，がたつき等の異常は認められなかった。
e.駆動油清浄度確認
　駆動油の清浄度確認を行った結果，駆動油の清浄度は定期検査時の管理基準内であった。
f.圧力スイッチの健全性確認
　「TURBINE GENERATOR LOAD REJECTION」（負荷遮断）を検出する圧力スイッチの動作状況を確認した結果，４台ある圧力スイッチが事象発生時に全台正常に動作していることを確認した。
g.主調速機の健全性確認
　主調速機の健全性確認として，事象発生前及び事象発生後のタービン回転数を確認した結果，事象発生前のタービン回転数は安定しており，また，事象発生後のタービン回転数も正常に制御されていることを確認した。
h.非常用トリップ油圧※１６確認
　非常用トリップ油圧が喪失した場合，タービンがトリップし，タービン加減弁が急速閉となるため，タービンの運転状態を確認した結果，事象発生前にタービンは正常に運転していることを確認した。

　※１４補助パイロット
　　ロードリミッタからの信号を受け，速度リレーのピストン位置を決める装置。

　※１５加減弁リレー
　　圧力制御装置からの圧力制御信号と速度リレーからの低値信号を選択し，最終的なタービン加減弁流量制御信号をタービン加減弁に発信する装置。

　※１６非常用トリップ油圧
　　タービン加減弁，タービン主塞止弁※１７等に供給されている油で，タービントリップ信号により非常用トリップ油の供給を遮断し，これらの弁を全閉させる。

　※１７タービン主塞止弁
　　タービン加減弁の上流側に設置されており，タービントリップ信号等により自動閉止し，タービンへの蒸気の流入を遮断する機能をもつ。

2)工場調査
　タービン制御系より速度リレー等を取り外し，タービン速度制御装置について要因分析に基づき工場での調査を行った。
a.ロードリミッタから速度リレーまでの全体組合せ試験
　ロードリミッタから速度リレーまでの組合せ試験を行い，各部の動作状況を確認した結果，ロードリミッタの設定値を下げ（タービン加減弁閉）方向に操作した場合に，ロードリミッタの設定値８８％付近で，速度リレーピストンに引っ掛かりと思われる挙動が確認された。
　また，上げ（タービン加減弁開）方向の操作時にもわずかであるが，同様の挙動が確認された。
　補助パイロットの動作状況については，ロードリミッタの設定値を下げ（タービン加減弁閉）方向に操作した場合に，ロードリミッタの設定値８８％付近で速度リレーピストンの引っ掛かりが原因と思われる挙動が確認された。また，上げ（タービン加減弁開）方向の操作時にもわずかであるが，同様の挙動が確認された。このときのロードリミッタの動作状況には，異常は認められなかった。
b.単体試験
(a)速度リレー
　速度リレーの下部に油圧を付与し動作状況を確認した結果，油圧を減少させると速度リレーは下降し，一旦停止後，急速に下降した。分解点検後，再組立てを実施し，再度試験を行った結果，速度リレーのピストンストロークがロードリミッタの設定値約８８％に相当する位置で，一旦停止後，急速に下降することが確認された。
(b)加速リレー
　加速リレーの単体試験を行い各部の動作状況の確認及び動作速度が設定値に対し有意な差がないことを確認した結果，加速リレーの各部の動作状況に引っ掛かりなどは見られず，異常はなかった。
　このときの加速リレーの動作速度は１６．３mm/sであり，前回調整時の記録１９．６mm/s（組立時調整値１９．８±１．０mm/s）と比較して低い値であった。
(c)ロードリミッタ
　ロードリミッタ単体での動作試験を行った結果，ロードリミッタ各部の動作は組立時調整値内であり，異常は認められなかった。
c.分解点検
(a)速度リレー
　速度リレーの分解点検を行った結果，シリンダ内面にピストンリングの取付間隔に相当する２本の摩耗溝が全周にわたり，ほぼ均等に確認された。下側摩耗溝の深さは０．４１５mmで，摩耗溝はロードリミッタの設定値約８３～９３％に相当する位置であった。
　確認された２本の摩耗溝について，断面形状を観察した結果，下側の摩耗溝の下部に速度リレーピストンストローク約５１mm（ロードリミッタの設定値約８８％）に相当する箇所に段付き部が確認された。
　２本のピストンリングの表面に異常及び偏摩耗は認められなかった。
　ピストンロッドと下部ブッシュの隙間が摺動摩耗※１８により拡大し，組立時管理基準を超えていたが，ピストン下部に供給される駆動油に影響を与えるほどの隙間ではないため，タービン加減弁急速閉の要因とは考えられない。
　ピストン下部のガイドピンの機械加工と思われる箇所に，摺動痕が見られたが，ピストンの動きに異常はなかった。
　内部にピストンの動きを阻害するような異物は確認されなかった。
　シリンダ内面に２本の摩耗溝が確認されたことから，各部品について材料検査を行った結果，適正な材料であることを確認した。
(b)補助パイロット
　補助パイロットの分解点検を行った結果，異常は認められなかった。
(c)加速リレー
　加速リレーの分解点検を行った結果，ダッシュポットのロッドとダッシュポット蓋の隙間が組立時管理基準を超えていたが，加速リレー内部にピストンの動きを阻害するような異物はなく，摺動抵抗に影響はないことから，タービン加減弁急速閉の要因とは考えられない。
　ニードル弁ストロークの設定値が，前回調整時の記録値より小さかったが，合いマーク※１９はずれていなかった。
d.駆動油配管点検
　タービン前部軸受台内の駆動油配管について，配管内部の点検を行った結果，異物，詰まりは確認されなかった。
e.加速リレー単体試験（再試験）
　単体試験における加速リレーの実動作速度が組立時調整値を外れていたこと，また，分解点検の結果，ダッシュポットのロッドとダッシュポット蓋の隙間が組立時管理基準を超えていたものの，内部に摩耗，異物等が見られなかったことから，念のためニードル弁ストロークを分解前の設定に合わせて再度組立を行い，単体作動試験を行った。再試験の結果，動作速度は分解前と同じ１６．３mm/sであった。
　分解前のニードル弁のストロークは，前回調整時と同じ設定であることから，動作速度の前回調整時との差は，測定方法（今回：オシロ，前回：ストップウオッチ）の違いによる計測誤差と考えられる。
　なお，加速リレーの動作速度が組立時調整値より低かったことから，加速リレーはより動作しやすい状態であった。

　※１８摺動摩耗
　　物質（金属）同士が往復運動により接触し，摩擦によって物質（金属）の表面が削られたりすること。

　※１９合いマーク
　　ネジ部等の緩み発生の有無を確認するためのマーク 

(2) タービン圧力制御系の調査
1)主蒸気圧力検出器の健全性確認
　主蒸気圧力検出器の健全性確認として，事象発生前の原子炉圧力を確認した結果，有意な変化はなく，安定した状態であった。
2)圧力調整装置の健全性確認
　電気油圧式圧力調整装置の健全性確認として，聞き取り調査を実施した結果，事象発生時に電気油圧式圧力調整装置の各要素の故障警報は発報していなかった。
(3) タービン加減弁本体の調査
　タービン加減弁本体の健全性確認として，通常運転中の原子炉圧力制御状態及び原子炉自動停止時の動作状況について確認した結果，原子炉圧力は正常に制御されていた。また，タービン加減弁急速閉による「TURBINE GENERATOR LOAD REJECTION」（負荷遮断）信号発信後，タービン加減弁は全弁全閉しており，正常に動作していた。
(4) 運転操作に関する調査
1)定期試験手順
　手順書自体に誤りがある場合，不適切な操作を実施する可能性があるため，定期試験手順書について確認した結果，操作スイッチを操作する際は，関連するプラントパラメータを確認するとともに適当なインターバルをとり，急激な設定変更を行わない手順であることを確認した。
2)運転操作関係
　定期試験手順書に従って操作を実施したかを確認するため，聞き取り調査を行った結果，運転員は定期試験手順に従って操作を実施していることを確認した。
　また，試験にあたっては，試験体制を定め，発電長，副発電長及び運転員の役割分担を明確にし，主要なポイントは副発電長が立会い，確実に操作が実施されていることを確認するとともに，操作責任者として運転員１※20が定期試験手順書に従い操作ステップ毎にチェックを行いながら実施していた。

　※２０運転員１
　　運転業務経験５年相当以上，あるいはこれと同等の経験，能力を有すると認められた者。

(5) 負荷急変
　送電系統に異常が発生した場合，負荷が急変する可能性があるため，事象発生前の送電系統周波数について確認した結果，送電系統周波数は安定しており，送電系統に異常がないことが確認された。


３．原子炉自動停止時の動作分析　
　タービンバイパス弁動作確認試験時の速度リレー，補助パイロットの動作を取付けていたダイヤルゲージの動きを撮影したデジタルビデオ記録からデータ分析した結果，以下のとおりと推定した。
　(1) ロードリミッタの設定値を約９１％から約９０％に下げる時点では，速度リレーは主調速機で制御されていた。
　(2) ロードリミッタの設定値約８９％で，速度リレーはロードリミッタで制御され始めていた。
　(3) ロードリミッタの設定値をさらに約８６％まで下げる間に速度リレーピストンは引っ掛かった。
　(4) ロードリミッタの設定値約８６％で保持中に，速度リレーピストンの引っ掛かりが外れ，速度リレーピストンが急激に下降したことにより，加速リレーの動作速度は２３．８mm/sとなり，組立時調整値である１９．８±１．０mm/s（実績値は１６．３mm/s）を超えた。


４．点検履歴等の調査
(1) 速度リレー点検実績
　速度リレーピストンシリンダの内面に摩耗溝が確認されたことから，過去の点検実績について調査した結果，以下のとおりであった。
1)第16回定期検査（昭和６１年）での工場点検時に摩耗溝（深さ約０．２５mm）が確認され，内径拡大加工を行いスリーブを挿入した。
2)第18回定期検査（平成元年）での工場点検時に摩耗溝（深さ約０．０１mm）が確認され，修正加工（手入れ）を実施していた。
3)第24回定期検査（平成８年）での工場点検時に摩耗溝（深さ約０．０５mm）が確認され，修正加工（手入れ）を実施していた。
　これらの点検結果より摩耗速度は，第１６回定期検査から第２４回定期検査までは約２．１×１０－５mm/日程度であったのに対し，第２４回定期検査から今回（平成１６年）までは約２．３５×１０－４mm/日程度と大きくなっている。
(2) タービン運転実績
　タービン運転時における速度リレーピストンの位置を特定するため，ロードリミッタと主調速機の設定値※２１について，記録の残っている第２１回定期検査（平成４年）後の第２１サイクルから調査した結果，以下のとおりであった。
1)ロードリミッタの設定値は，定格熱出力一定運転開始（平成１５年３月）までは約８６～８８％であったが，定格熱出力一定運転開始以降は約９１％に設定していた。
2)主調速機の設定値は，ロードリミッタとほぼ同じ設定としていたが，第２５回定期検査（平成１０年）後の第２５サイクルは，ロードリミッタの設定値より約４％程度低い値で設定していた。

　※２１主調速機の設定値
　　主調速機を制御するスリーブの位置を示したもので，中央制御室の指示計に％表示される。なお，設定値は，発電機出力の割合を示したものではない。


５．調査結果まとめ
(1) 分解点検の結果，速度リレーのシリンダ内面にピストンリングの取付間隔に相当する２本の摩耗溝が確認された。このうち，下側の摩耗溝の下部に速度リレーピストンストローク約５１mm（ロードリミッタの設定値約８８％）に相当する箇所に段付き部が確認された。
(2) 速度リレーとロードリミッタの特性確認，全体組み合わせ試験及び速度リレー単体試験の結果，速度リレーピストンは，ロードリミッタの設定値約８８％に相当する位置で引っ掛かる挙動を示した。
(3) 加速リレー単体試験の結果，加速リレーの実動作速度は組立時調整値（１９．８±１．０mm/s）より低い値（１６．３mm/s）であったが，原子炉自動停止時のデータ分析の結果，加速リレーの実動作速度は約２３．８mm/sと推定され，組立時調整値を上回る値であった。


６．速度リレーシリンダスリーブ内面の摩耗進行推定メカニズム
　速度リレーシリンダスリーブ内面に確認された２本の摩耗溝について，調査結果をもとに摩耗進行メカニズムを推定した。
(1) 速度リレーのピストンの位置は，ロードリミッタと主調速機の設定値により定まる。
1)速度リレーピストンの動きは，主調速機の油圧変動によるものであるが，第２４サイクルまでは，ロードリミッタの設定値と主調速機の設定値はほぼ同じであり，主調速機の油圧変動はロードリミッタにより制限される。
　このため，速度リレーピストンの上下揺動は，主調速機で制御している場合の半分程度であると考えられる。
　従って，第１６サイクルから第２４サイクルまでの速度リレーシリンダスリーブ内面の摩耗速度は比較的緩やかだった。
2)第２５回定期検査後の第２５サイクルにおいては，ロードリミッタの設定値より主調速機の設定値が低いため，主調速機の設定値約８４％の位置で主調速機の油圧の変動が速度リレーピストンに作用する。
　このため，速度リレーピストンの上下揺動は，第１６サイクルから第２４サイクルの間の約２倍程度になると考えられる。
　従って，第２５回定期検査以降の速度リレーシリンダスリーブ内面の摩耗速度は，比較的大きかった。
3)第２７サイクルの定格熱出力一定運転前は，ロードリミッタの設定値と主調速機の設定値が同じであり，主調速機の油圧変動はロードリミッタに制限される。
　このため，速度リレーピストンの上下揺動は，第１６サイクルから第２４サイクルの間の上下揺動と同じ程度であったと考えられる。
　従って，この期間のシリンダスリーブ内面の摩耗速度は比較的緩やかであった。
(2) 第１６サイクルから第２４サイクルの摩耗速度より，第２５サイクルから現在までの摩耗速度が大きいのは，運転実績調査結果から，第２５回定期検査後の第２５サイクルの運転において，主調速機による制御状態の影響により摩耗が進行したと推定される。
　なお，第２０サイクル以前のロードリミッタと主調速機の設定値については，記録が残存していないため断定は出来ない。
(3) 定格熱出力一定運転開始以降，ロードリミッタ及び主調速機の設定値を約８８％から約９１％に上げており，このため速度リレーピストンの位置が約２mm程度上がることになり，速度リレーシリンダスリーブ内面を選択的に摩耗する位置がずれ，この位置でのピストン揺動により，ロードリミッタの設定値約８８％に相当する位置の摩耗形状に段付き部が生じた。


７．引っ掛かりによる速度リレー動作推定メカニズム
　６月８日のタービンバイパス弁動作確認試験時に速度リレーを動作させたメカニズムを推定した。
(1) 試験開始前，ロードリミッタと主調速機の設定値は約９１％であるが，設定誤差の範囲で主調速機の制御が優先となり，速度リレーピストンはロードリミッタの拘束を受けることなく上下に揺動する。
　ただし，速度リレーピストンの下端側は，段付き部にあたり振幅が抑制される。
(2) ロードリミッタの設定値を下げていくと，速度リレーピストンは上下に揺動しながら下方向へ移動し，ロードリミッタの設定値約９０～８９％の位置でロードリミッタに抑えられ始め，上下動が小さくなる。
(3) 更にロードリミッタの設定値を下げていくと，ロードリミッタの設定値約８８％の位置でロードリミッタ制御となり，揺動がなくなる。
(4) ロードリミッタの設定値を約８６％に下げたことにより，速度リレーピストンの下部ピストンリングが段付き部に引っ掛かり，ロードリミッタの設定値約８８％の位置で停止する。
(5) 速度リレー下部の油圧低下とスプリング力によるピストンリングの縮みにより，下部ピストンリングが段付き部を外れ，ロードリミッタの設定値が８６％であったため，速度リレーピストンは一気に下降した。
(6) このため，リンク機構を介して加速リレーが２３．８mm/sで動作した。


８．動作確認
(1) 工場での動作確認
　速度リレーのシリンダスリーブ，ピストンリング及びガイドピンを交換するとともに，加速リレーのブッシュ取付け等を行った後，工場にて組立を行い各部の寸法，摺動部の隙間等に異常のないこと，単体及びロードリミッタから速度リレーまでの全体を組合せた状態での動作状況に異常のないことを確認した。
(2) 発電所での動作確認
　工場で動作確認を行ったロードリミッタから速度リレーまでをタービン制御系に組込んだ状態で，速度リレー，補助パイロット，加減弁リレー及びロードリミッタシャフトのストローク特性に異常のないことを確認した。
　また，ロードリミッタの設定値を上げ（タービン加減弁開方向）下げ（タービン加減弁閉方向）した際のタービン加減弁及びタービンバイパス弁の動作状況に，異常のないことを確認した。
]]></CHOSA_GAIYO_TXT>
	<PLANT_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></PLANT_EIKYO_TXT>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE><![CDATA[2]]></SEIGENGAI_UMU_CODE>
	<SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></SEIGENGAI_UMU_CODE_NAME>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[1]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE>
	<PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></PLANT_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_REV_NBR>0</KOKAI_REV_NBR>
	<KEITO_CODE><![CDATA[151]]></KEITO_CODE>
	<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE>
	<KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></KITEI_IHAN_UMU_CODE_NAME>
	<TROUBLE_ID>2437</TROUBLE_ID>
	<HAKKEN_HOHO_CODE><![CDATA[05]]></HAKKEN_HOHO_CODE>
	<HAKKEN_HOHO_CODE_NAME><![CDATA[試験・検査]]></HAKKEN_HOHO_CODE_NAME>
	<UNTEN_MODE_CODE><![CDATA[101]]></UNTEN_MODE_CODE>
	<UNTEN_MODE_CODE_NAME><![CDATA[運転]]></UNTEN_MODE_CODE_NAME>
	<INES_CODE><![CDATA[P0]]></INES_CODE>
	<INES_CODE_NAME><![CDATA[０＋]]></INES_CODE_NAME>
	<UPDATE_DATE><![CDATA[2005/05/13 16:27:25]]></UPDATE_DATE>
	<JOHO_KUBUN_CODE><![CDATA[T]]></JOHO_KUBUN_CODE>
	<JOHO_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[トラブル情報]]></JOHO_KUBUN_CODE_NAME>
	<SEIGENGAI_TXT><![CDATA[]]></SEIGENGAI_TXT>
	<TEISHI_UMU_CODE><![CDATA[1]]></TEISHI_UMU_CODE>
	<TEISHI_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></TEISHI_UMU_CODE_NAME>
	<RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></RO_TYPE_CODE>
	<RO_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[BWR]]></RO_TYPE_CODE_NAME>
	<SUIHEI_KENTO_CODE><![CDATA[1]]></SUIHEI_KENTO_CODE>
	<SUIHEI_KENTO_CODE_NAME><![CDATA[要]]></SUIHEI_KENTO_CODE_NAME>
	<STOP_HOUR_NBR>350</STOP_HOUR_NBR>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE><![CDATA[2]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE>
	<HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></HOSHANO_EIKYO_UMU_CODE_NAME>
	<ATTACH_ID>2936</ATTACH_ID>
	<CREATE_DATE><![CDATA[2004/06/18 13:22:43]]></CREATE_DATE>
	<HASSEI_NJ><![CDATA[200406081104]]></HASSEI_NJ>
	<SB_TAISAKU_TXT><![CDATA[(1) 摩耗溝が確認された速度リレーシリンダについて，シリンダスリーブを新品に交換した。
(2) 原子炉運転（タービン運転）においては，ロードリミッタ等の設定値を調整し，速度リレーピストンの動きを小さくし，摩耗を少なくする運転方法とする。
　  運転方法の変更に際しては，今回の定格熱出力一定運転までのロードリミッタ及び主調速機の主要なデータを確認し，その後，ロードリミッタの設定値を主調速機の設定値より低く設定する。
(3) 速度リレーの点検周期（７定期検査毎）について見直しを行い，４定期検査毎に点検を実施することとする。
(4) タービンバイパス弁動作確認試験等において，機器の動作に異常兆候が見られた場合には，機器の動作状況を適切に評価して試験を進めるよう，所内規程に規定する。
]]></SB_TAISAKU_TXT>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE>
	<AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></AUTO_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<SONOTA_TXT><![CDATA[]]></SONOTA_TXT>
	<KOKAI_UPDATE_DATE><![CDATA[2005/05/13 16:27:25]]></KOKAI_UPDATE_DATE>
	<HASSEIJI_JOKYO_TXT><![CDATA[　敦賀発電所1号機（定格電気出力３５万７千ｋＷ）は定格熱出力一定運転中の平成１６年６月８日，「タービンバイパス弁動作確認試験※１」（１回／１週間，定期試験）を実施中のところ，１１時０４分，中央制御室に「TURBINE GENERATOR LOAD REJECTION」（負荷遮断）警報が発報し，原子炉が自動停止した。
　なお，本事象による周辺環境への放射性物質の影響はなかった。

　※１　タービンバイパス弁動作確認試験
　　ロードリミッタ※２（負荷制限装置）を操作することにより，タービン加減弁の開度をわずかに絞り，タービンバイパス弁を開動作させ，同弁が閉固着していないことを確認する試験で，電気事業者が自主的に行う試験。

　※２　ロードリミッタ
　　発電機の出力制限を行う場合にタービン加減弁※３開度の上限値を制限したり，タービン起動時にタービン加減弁開度を調節し，タービン回転数の制御を行うための装置。

　※３　タービン加減弁
　　通常運転中において，タービン入口蒸気圧力に応じて開度を自動調節することにより，原子炉圧力を一定に保つための弁。送電系統の擾乱等による大きな負荷急変が起こった場合，周波数上昇によるタービン回転数の上昇を検知し，タービン加減弁が閉動作することによりタービン回転数の上昇を抑える機能も有する。
]]></HASSEIJI_JOKYO_TXT>
	<TEISHI_CHU_FLG><![CDATA[0]]></TEISHI_CHU_FLG>
	<STOP_MIN_NBR>26</STOP_MIN_NBR>
	<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
	<REPORT_NO><![CDATA[2004-原電-T002]]></REPORT_NO>
	<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
	<JISHO_GENIN_TXT><![CDATA[　原因調査結果から，下記の原因によりタービン加減弁急速閉に至ったと推定される。
　(1) タービンの運転に伴い，速度リレーのシリンダスリーブ内面がピストンリングとの摺動により摩耗した。経年的に摩耗が進行し摩耗溝が発生した。
　(2) タービンバイパス弁動作確認試験に伴い，ロードリミッタの設定値を下げることにより速度リレーのピストンは下降し始めるが，シリンダスリーブ内面の摩耗溝にピストンリングが引っ掛かり，速度リレーのピストンは下降しなくなった。
　(3) さらに，ロードリミッタの設定値を下げることにより，速度リレー下部の油圧低下とスプリング力によるピストンリングの縮みにより，シリンダスリーブ内面の摩耗溝に引っ掛かっていたピストンリングが外れ，急激に速度リレーピストンが下降した。
　(4) このため，リンク機構により加速リレーが作動し，タービン加減弁が急速閉するとともに，原子炉が自動停止した。
　(5) なお，５月３１日，６月７日のタービンバイパス弁動作確認試験で，タービン加減弁閉動作及びタービンバイパス弁開動作が正常に動作しなかった原因も，上記(2)の状況にあったと考えている。
]]></JISHO_GENIN_TXT>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE><![CDATA[02]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE>
	<HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME><![CDATA[最終報告]]></HOKOKUSHO_JOTAI_CODE_NAME>
	<HOSHANO_EIKYO_TXT><![CDATA[]]></HOSHANO_EIKYO_TXT>
	<TITLE_NAME><![CDATA[原子炉自動停止について]]></TITLE_NAME>
	<HASSEI_DATE_HOSOKU><![CDATA[（原子炉自動停止）]]></HASSEI_DATE_HOSOKU>
	<IHAN_SHOSAI_TXT><![CDATA[]]></IHAN_SHOSAI_TXT>
	<UNITS><![CDATA[1]]></UNITS>
	<ATTACH_UMU_CODE><![CDATA[1]]></ATTACH_UMU_CODE>
	<ATTACH_UMU_CODE_NAME><![CDATA[あり]]></ATTACH_UMU_CODE_NAME>
	<DENKI_OUTPUT_NBR>359</DENKI_OUTPUT_NBR>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE><![CDATA[2]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE>
	<MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME><![CDATA[なし]]></MANUAL_ANZEN_UMU_CODE_NAME>
	<KOKAI_FLG><![CDATA[1]]></KOKAI_FLG>
	<FIRST_KOKAI_DATE><![CDATA[2004/06/18 14:31:00]]></FIRST_KOKAI_DATE>
	<KNM_PLANT>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<PLANT_RYAKU_NAME><![CDATA[敦賀]]></PLANT_RYAKU_NAME>
		<SORT_NO>18</SORT_NO>
		<PLANT_CODE><![CDATA[gentu]]></PLANT_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
		<PLANT_NAME><![CDATA[敦賀発電所]]></PLANT_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_PLANT>
	<G_KNT_ANZENKEI>
		<KNT_ANZENKEI>
			<ANZENKEI_CODE><![CDATA[102]]></ANZENKEI_CODE>
			<ANZENKEI_CODE_NAME><![CDATA[格納容器隔離]]></ANZENKEI_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>2437</TROUBLE_ID>
			<AUTO_MANUAL_CODE><![CDATA[1]]></AUTO_MANUAL_CODE>
			<AUTO_MANUAL_CODE_NAME><![CDATA[自動]]></AUTO_MANUAL_CODE_NAME>
		</KNT_ANZENKEI>
	</G_KNT_ANZENKEI>
	<G_KNT_SUIHEI>
		<KNT_SUIHEI>
			<DISP_NO><![CDATA[b]]></DISP_NO>
			<TROUBLE_ID>2437</TROUBLE_ID>
			<SUIHEI_SEQ_NBR>2</SUIHEI_SEQ_NBR>
		</KNT_SUIHEI>
	</G_KNT_SUIHEI>
	<G_KNT_KIKI>
		<KNT_KIKI>
			<KIKI_CODE><![CDATA[101]]></KIKI_CODE>
			<TROUBLE_ID>2437</TROUBLE_ID>
			<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
			<G_KNT_KIKI_BUHIN>
				<KNT_KIKI_BUHIN>
					<BUHIN_SEQ_NBR>1</BUHIN_SEQ_NBR>
					<S_BUHIN_NAME><![CDATA[調速装置（ガバナ）*]]></S_BUHIN_NAME>
					<TROUBLE_ID>2437</TROUBLE_ID>
					<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
					<KIKI_SEQ_NBR>1</KIKI_SEQ_NBR>
					<KNM_BUHIN>
						<BUHIN_NAME><![CDATA[その他]]></BUHIN_NAME>
						<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[1]]></INPUT_TYPE_CODE>
						<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
						<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
						<SORT_NO>150</SORT_NO>
						<BUHIN_CODE><![CDATA[999]]></BUHIN_CODE>
						<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
					</KNM_BUHIN>
				</KNT_KIKI_BUHIN>
			</G_KNT_KIKI_BUHIN>
			<KNM_KIKI>
				<KIKI_CODE><![CDATA[101]]></KIKI_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<KIKI_NAME><![CDATA[発電用タービン]]></KIKI_NAME>
				<SORT_NO>1</SORT_NO>
				<OYA_KIKI_CODE><![CDATA[100]]></OYA_KIKI_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_KIKI>
					<KIKI_CODE><![CDATA[100]]></KIKI_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
					<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<KIKI_NAME><![CDATA[主タービン装置]]></KIKI_NAME>
					<SORT_NO>9</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_KIKI>
			</KNM_KIKI>
		</KNT_KIKI>
	</G_KNT_KIKI>
	<KNM_KEITO>
		<KEITO_NAME><![CDATA[タービン制御系]]></KEITO_NAME>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<KEITO_CODE><![CDATA[151]]></KEITO_CODE>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_KEITO>
	<G_KNT_GENIN>
		<KNT_GENIN>
			<TROUBLE_ID>2437</TROUBLE_ID>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
			<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
			<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
			<KNM_GENIN_SHO>
				<GENIN_SHO_NAME><![CDATA[保守不完全]]></GENIN_SHO_NAME>
				<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
				<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
				<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
				<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
				<SORT_NO>4</SORT_NO>
				<GENIN_SHO_CODE><![CDATA[0210]]></GENIN_SHO_CODE>
				<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				<KNM_GENIN_DAI>
					<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE><![CDATA[O]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE>
					<OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME><![CDATA[旧区分]]></OLD_NEW_KUBUN_CODE_NAME>
					<GENIN_DAI_NAME><![CDATA[保守不備]]></GENIN_DAI_NAME>
					<GENIN_DAI_CODE><![CDATA[020]]></GENIN_DAI_CODE>
					<SORT_NO>2</SORT_NO>
					<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
				</KNM_GENIN_DAI>
			</KNM_GENIN_SHO>
		</KNT_GENIN>
	</G_KNT_GENIN>
	<G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>2437</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[AGING]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[1]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[時間依存性のある劣化事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
		<KNT_GENIN_SHUBETSU>
			<TROUBLE_ID>2437</TROUBLE_ID>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE><![CDATA[FIRE]]></GENIN_SHUBETSU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME><![CDATA[火災]]></GENIN_SHUBETSU_CODE_NAME>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE><![CDATA[2]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE>
			<GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME><![CDATA[火災に該当しない事象]]></GENIN_SHUBETSU_UMU_CODE_NAME>
		</KNT_GENIN_SHUBETSU>
	</G_KNT_GENIN_SHUBETSU>
	<G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
		<KNT_HOKOKU_KONKYO>
			<TROUBLE_ID>2437</TROUBLE_ID>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE><![CDATA[002]]></HOKOKU_KONKYO_CODE>
			<HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME><![CDATA[実用炉規則24条2項]]></HOKOKU_KONKYO_CODE_NAME>
			<HOKOKU_KONKYO_INPUT><![CDATA[2]]></HOKOKU_KONKYO_INPUT>
			<SEQ_NBR>1</SEQ_NBR>
		</KNT_HOKOKU_KONKYO>
	</G_KNT_HOKOKU_KONKYO>
	<G_KNT_PLANT_EIKYO>
		<KNT_PLANT_EIKYO>
			<PLANT_EIKYO_CODE><![CDATA[11]]></PLANT_EIKYO_CODE>
			<PLANT_EIKYO_CODE_NAME><![CDATA[自動停止]]></PLANT_EIKYO_CODE_NAME>
			<TROUBLE_ID>2437</TROUBLE_ID>
		</KNT_PLANT_EIKYO>
	</G_KNT_PLANT_EIKYO>
	<KNM_SETSUBI>
		<SETSUBI_CODE><![CDATA[12]]></SETSUBI_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE><![CDATA[0]]></INPUT_TYPE_CODE>
		<INPUT_TYPE_CODE_NAME><![CDATA[その他/不明不選択]]></INPUT_TYPE_CODE_NAME>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SETSUBI_NAME><![CDATA[タービン設備]]></SETSUBI_NAME>
		<SORT_NO>12</SORT_NO>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
	</KNM_SETSUBI>
	<COM_COMPANY>
		<COMPANY_NAME><![CDATA[日本原子力発電]]></COMPANY_NAME>
		<COMPANY_SHORT_NAME><![CDATA[原電]]></COMPANY_SHORT_NAME>
		<COMPANY_FULL_NAME><![CDATA[日本原子力発電株式会社]]></COMPANY_FULL_NAME>
		<CREATE_DATE><![CDATA[2010/05/31 00:00:00]]></CREATE_DATE>
		<COMPANY_CODE><![CDATA[gen]]></COMPANY_CODE>
		<CREATE_USER_CODE><![CDATA[mainte01]]></CREATE_USER_CODE>
		<SORT_NO>100</SORT_NO>
		<SYSTEM_CODE><![CDATA[KN]]></SYSTEM_CODE>
		<D_RO_TYPE_CODE><![CDATA[B]]></D_RO_TYPE_CODE>
	</COM_COMPANY>
</KNT_TROUBLE>
